<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000300007</identifier>
<datestamp>2014-09-30</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Cuevas,Ricardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Calvo,Tomás]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Contreras,Onofre]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Motivación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[teoría de las metas de logro]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[educación física]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[análisis por conglomerados]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[perfiles motivacionales]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000300007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Perfiles motivacionales en Educación Física: una aproximación desde la teoría de las Metas de Logro 2x2]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Motivational profiles in Physical Education: an approach from the 2x2 Achievement Goals Theory]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo del estudio fue determinar los perfiles motivacionales del alumnado de educación física a través del análisis de las orientaciones a meta 2x2, así como las percepciones del clima motivacional en función de dichos perfiles, y las diferencias por género. Tomando la teoría de las Metas de Logro (Nicholls, 1989) como marco, 390 estudiantes de Secundaria (113 mujeres y 277 hombres entre 14 y 16 años) cumplimentaron los cuestionarios de metas de logro 2x2 en educación física y de orientaciones de aprendizaje y rendimiento en las clases de educación física. El análisis por género evidenció una mayor orientación a la tarea y un mayor clima-tarea por parte de las chicas. El análisis de conglomerados obtuvo cuatro perfiles. Un primer perfil con altas metas de logro, un segundo con metas moderadas, un tercero con metas bajas y un cuarto caracterizado por altas metas de aproximación y maestría. El análisis multivariante reveló que los estudiantes del primer y cuarto perfil percibían más un clima-tarea. A partir de los resultados, se sugiere la promoción, a través del clima motivacional de clase, de metas de maestría junto con la aproximación-rendimiento para favorecer la creación de perfiles adaptativos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of the study was to know de motivational profiles in students of physical education analyzing the 2x2 achievement goals and the different perceptions of the motivational climate according these profiles, and the differences by gender. Using the Achievement Goals theory (Nicholls, 1989) as guiding framework, 390 Spanish secondary school students (113 girls and 227 boys; 14-16 years old) completed the 2x2 Achievement Goals in Physical Education Questionnaire and the Learning and Performance Orientations in Physical Education Classes Questionnaire. The differential analysis by gender showed a greater task-orientation and a higher perception of mastery-climate by girls. Cluster analysis showed four distinct groups. The first profile was characterized by high achievement goals, the second one was composed by moderate goals, the third one was formed by low achievement goals, and the last one noted by having high levels of approach and mastery goals. Then a multivariate analysis revealed that the students of the first and the fourth profiles have high levels of task-involved motivational climate. The findings were discussed and it was suggested the promotion the mastery goals in PE classes joint to performance-approach goals for enhance adaptive motivational profiles.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
