<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000200012</identifier>
<datestamp>2010-07-14</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Francisco,A.L.M. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Castelao,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[hidratación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[consumo de agua]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[agua mineral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[edad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[actividad física]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[población española]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000200012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio Bahia 2008: barómetro de la hidratación de la población española]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Bahia 2008 study: hydration barometer in the Spanish population]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: Las funciones vitales requieren un equilibrio entre pérdidas de líquidos e ingestión de éstos. No existen datos sobre hidratación en la población española. La Sociedad Española de Nefrología puso en marcha el presente estudio. Material y métodos: Se aplicaron 6,508 encuestas en población española aleatoriamente seleccionada aleatoriamente, así como un recordatorio de 24 horas para medir consumo de líquidos y variables asociadas con éste. Resultados: se observó un consumo medio de líquidos de 2.089,5 &plusmn; 771,4 ml en 6,05 tomas/día. 3.423 personas (52,6% de la muestra, IC95% 51,3%-53,8%) estuvieron bien hidratadas al considerar su consumo individual. La frecuencia y cantidad de ingestión de líquidos disminuyó según aumentaba la edad. Un 61% (IC95% 58.6%-64,0%) de los mayores de 65 años no estuvieron bien hidratados. El mayor consumo de agua embotellada fue en jóvenes (19-29 años). A mayor intensidad de actividad física, mayor cantidad de líquidos ingeridos (1.987,6&plusmn; 705,5 ml vs 2.345,8&plusmn; 928,1 ml, actividad física baja e intensa, respectivamente). En cuanto a frecuencia de consumo y volumen ingerido, el agua mineral y agua del grifo fueron mucho más consumidas que otras bebidas. Quienes beben agua mineral superan los 2 litros recomendados para mantener una buena hidratación. Un 59,8% (IC95% 57,8%-61,7%) de quienes preferían agua mineral natural ingirieron más de 2 l de líquido al día y bebieron mayor número de veces/día y en mayor cantidad. Se observó mayor frecuencia e ingestión de líquidos en personas viviendo en el mismo hogar, y particularmente cuando habían niños (2.197, 4&plusmn;767,8 ml vs 2.055,7&plusmn;769,86 ml y 6,4&plusmn;2.2 veces versus 5,9 &plusmn; 1,9 veces, en hogares con y sin niños, respectivamente). El agua embotellada se consumió preferentemente en casa (79,07%) y en el trabajo (15,61%). Conclusiones: Sólo la mitad de los españoles adultos se encuentra bien hidratada. El 61% de los mayores de 65 años están deficientemente hidratados, por lo que es necesario promocionar una correcta hidratación en esta población especialmente.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Vital functions require a balance between the loss and ingestion of liquids. There are no studies about hydration on Spanish population. Methods: 6.508 questionnaires were applied to a randomly selected Spanish population, together with a 24-hour recall in order to measure liquid consumption and variables related to it. Results: the average consumption of liquids was 2.089,5 &plusmn; 771,4 and 6,05 drinking times/day. 3.423 persons (52,6% of the studied people, CI95% 51,3%-53,8% ) were well-hydrated when considering their individual intake. The frequency and volume of drinking decreased with age. 61% (CI95% 58.64%-64,01%) of the population older than 65 years were badly hydrated. The greatest bottled water consumption corresponded to the youngest population (18-29 years). The greater the physical activity, the greater the beverages consumption (1.987,6&plusmn;705,5 ml vs 2.345,8&plusmn;928,1 ml, low vs. intense physical activity, respectively). With regard to the intake frequency and volume, mineral and tap water were the most consumed. Those who drank mineral water exceeded the 2 l-recommendation in order to maintain a good hydration status. 59,8%(CI95% 57,83%-61,76%) of those who preferred mineral water drank more than 2 l/day and drank more times/day and in greater amounts. There was a greater frequency and amount of beverage consumption when people lived in the same house, and particularly more in houses where children were living (2.197, 4&plusmn;767,8 ml vs 2.055,7&plusmn;769,86 ml y 6,4&plusmn;2.2 times &plusmn; 5,9&plusmn;1,9 times, in homes with or without children, respectively). Bottled water was preferred at home (79,07%) and at work (15,61%). Conclusions: Only half of the Spanish population is well hydrated. Sixty-one percent of people over the age of 65 years were poorly hydrated In consequence it is imperative to promote its consumption.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
