<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000500010</identifier>
<datestamp>2012-02-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Dorado Díaz,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estébanez Álvarez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Pérez,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Renedo,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Fernández,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galindo Villardón,M.P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espinosa Gutiérrez,J.C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento sustitutivo renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Kaplan-Meier]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.5 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000500010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Características de los pacientes registrados con enfermedad renal crónica en Castilla y León y análisis de supervivencia de los trasplantados y de sus injertos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Characteristics of patients registered with chronic renal disease in Castilla y León and survival analysis of transplanted patients and their grafts]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La enfermedad renal crónica (ERC) es un problema importante de salud pública. El trasplante renal se relaciona con el aumento de la supervivencia y con la mejora en la calidad de vida. Objetivos: Describir las características sociodemográficas y clínicas de los pacientes registrados en Castilla y León. Realizar un análisis de supervivencia de los pacientes sometidos a trasplante y de sus injertos. Evaluar la supervivencia en función del centro de trasplante. Métodos: Estudio descriptivo con datos recogidos hasta 31 de diciembre de 2008 en el Registro de Diálisis y Trasplante Renal de la Comunidad de Castilla y León (REDI). Descripción general de los pacientes, diferenciando incidentes de prevalentes. Se realizaron análisis de supervivencia utilizando el método de Kaplan-Meier. Resultados: A 31 de diciembre de 2008, había 2.498 pacientes en tratamiento sustitutivo renal (TSR) (976,8 pacientes por millón de población, pmp); en 2008, 337 iniciaron tratamiento (131,8 pmp) y 94 fueron sometidos a trasplante (36,8 pmp). La causa más frecuente de ERC en pacientes incidentes es la diabetes (25,0%), seguida de las enfermedades vasculares (18,1%). En pacientes prevalentes las causas más frecuentes son glomerulonefritis (16,5%) y diabetes (14,4%). Hay diferencias (p = 0,0021) en la edad de inicio del tratamiento, según grupo de enfermedad (en prevalentes también, p <0,0001). En los 11 años estudiados, se realizaron 1.062 trasplantes (1.012 pacientes). En este período, la probabilidad de supervivencia del paciente es del 81,076% (± 0,023). De los 838 pacientes con primer injerto funcionante, la probabilidad es del 89,336% (± 0,016). Del total de injertos practicados, 879 son funcionantes (83%). La supervivencia media del injerto está comprendida entre 8,7 y 9,3 años, con un intervalo de confianza del 95%. Conclusiones: La gran mayoría de trasplantes realizados en los últimos 11 años siguen funcionando. No hay diferencias al comparar la supervivencia del injerto en los centros autorizados en Castilla y León (p = 0,358).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Chronic kidney disease (CKD) is an important public health problem. Kidney transplantation is associated with increase survival and improvement of quality of life. Objectives: To describe the sociodemographic and clinical characteristics of patients registered in Castilla y León. To perform a survival analysis of transplant patients and their grafts. To evaluate survival depending on the transplant centre. Methods: Descriptive study with data collected until 31 December 2008 from the Registro de Diálisis y Trasplante Renal de la Comunidad de Castilla y León (REDI). The data was described differentiating prevalent and incidents patients. Survival data was assessed with the Kaplan-Meier method. Results: On 31 December 2008, 2.498 patients were on Renal Replacement Therapy (RRT) (976.8 pmp); in 2008, 337 started treatment (131.8 pmp) and 94 received kidney transplant (36.8 pmp). The first cause of CKD for incident patients is diabetes (25.0%), followed by vascular deseases (18.1%). For prevalent patients: glomerulonephritis (16.5%) and diabetes (14.4%). Differences (p = 0.0021) were observed for the treatment initiation age, group of disease and prevalent patients (p <0.0001). During 11 years 1.062 transplants were performed in 1.012 patients and 879 are still functioning (83%). In this period, the survival probability for the transplant patients is 81.076% (± 0.023), and for the 838 patients with first functioning graft is 89.336% (± 0.016). Median graft survival is between 8.7 and 9.3 years (95% confidence). Conclusions: Most of the transplants during the last 11 years are still functioning. There are no differences when comparing graft survival at the approved centers in Castilla y León (p = 0.358).]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
