<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000500009</identifier>
<datestamp>2013-09-30</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Borrego-Hinojosa,Josefa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez-del Barrio,M. Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Biechy-Baldan,M. del Mar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Merino-García,Enoc]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Perales,M. Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Cortés,M. José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ocaña-Pérez,Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez-Rivas,Patricia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Liébana-Cañada,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Mieloma múltiple]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nefropatía por cilindros]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal aguda]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis alto cut-off]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.4 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000500009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento con hemodiálisis larga con filtros de alto cut-off en la nefropatía por cilindros del mieloma: nuestra experiencia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Treatment by long haemodialysis sessions with high cut-off filters in myeloma cast nephropathy: our experience]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El mieloma múltiple (MM) consiste en la proliferación incontrolada de células plasmáticas con producción de cantidades variables de inmunoglobulinas o sus cadenas. La insuficiencia renal aguda puede ser un síntoma del MM, y a veces su forma de presentación. Las cadenas ligeras libres circulantes (CLL) pueden dar lugar al fallo renal por la precipitación intratubular de ellas, causando una nefropatía por cilindros. El tratamiento del mieloma, una adecuada hidratación y la eliminación de CLL mediante técnicas de aféresis son los tratamientos admitidos actualmente para esta entidad. Se han intentado diversas técnicas de aféresis para intentar eliminar las CLL, siendo la hemodiálisis de larga duración con filtros para eliminar dichas cadenas ligeras (alto cut-off) la que se postula como el tratamiento más eficaz para la nefropatía del mieloma. Métodos: Presentamos cinco casos de nefropatía de mieloma: tres con nefropatía por cilindros (NC) diagnosticada por biopsia renal y dos con alta probabilidad de NC (niveles de CLL &gt; 500 mg/l) tratados con hemodiálisis larga con membrana de alto cut-off. Todos presentaban insuficiencia renal aguda, en cuatro de ellos con necesidad de terapia sustitutiva y uno en situación de insuficiencia renal avanzada. En todos ellos los niveles de CLL fueron muy elevados. Recibieron tratamiento específico para el mieloma más hemodiálisis de alto cut-off hasta alcanzar niveles de CLL < 500 mg/l. Resultados: Cuatro de los cinco pacientes recuperaron función renal, quedando independientes de diálisis. El tiempo de evolución del mieloma desde el inicio de la clínica fue variable (1-6 m). El número de sesiones varió entre 8-16. El paciente de más tiempo de evolución precisó más sesiones y no recuperó función renal. Conclusiones: La hemodiálisis larga con filtros de alto cut-off más tratamiento con quimioterapia del mieloma parece ser un tratamiento eficaz en la insuficiencia renal aguda debida a nefropatía del mieloma. La precocidad en el inicio del tratamiento puede ser un factor determinante de la respuesta.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Multiple myeloma (MM) is the uncontrolled proliferation of plasma cells with variable amounts of production of immunoglobulin or their chains. Acute renal failure can be a symptom of MM, and it is sometimes their presentation form. Circulating free light chains (FLC) could led to renal failure by intratubular precipitation of themselves causing a cast nephropathy. Myeloma´s treatment, an adequate hydration and FLC´s elimination by aphaeresis treatments are currently eligible therapy for this entity. Several aphaeresis techniques have been tried to eliminate the FLC being long-term hemodialysis with filters to remove these light chains (High Cut-Off filters). This treatment is postulated as the most effective treatment for myeloma nephropathy. Methods: We report 5 cases of myeloma nephropathy: three of them with cast nephropathy (CN) diagnosed by renal biopsy and another two with high probability of NC (FLC levels &gt;500mg/L). All of them were treated by hemodialysis with membrane high Cut-Off. The five patients had had an acute renal failure; in four of them need replacement renal therapy. The fifth patient only had an advanced renal failure. In all patients, FLC levels were very high. All patients received specific treatment for myeloma in addiction on hemodialysis high Cut-Off until the FLC levels were <500mg/ L. Results: Four of the five patients recovered renal function, being independent of dialysis. The evolution time of myeloma since the first symptoms appeared was variable (1-6 months). The number of treatment sessions ranged from 8-16. The patient whose evolution time was the longest one required more sessions and did not recovered the renal function. Conclusions: Length hemodialysis with filters high cut-off plus specific myeloma chemotherapy seems to be an effective treatment in acute renal failure due to cast myeloma. The early initiation of treatment could be an important factor for the response.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
