<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000600012</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Franco Esteve,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cotilla,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Roca,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Paya,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sillero,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Olivares,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Riesgo inmunológico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Timoglobulina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Rechazo agudo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.6 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000600012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Evolución de receptores de trasplante renal de alto y bajo riesgo inmunológico sometidos a diferente inmunosupresión]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Evolution of renal transplant recipients with high or normal immunological risk under different immunossuppresive therapies]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La timoglobulina forma parte del esquema de inmunosupresión en receptores de trasplante renal de alto riesgo inmunológico. Hemos comparado, en un estudio observacional y prospectivo, la incidencia de rechazo agudo, de infecciones oportunistas y de neoplasias, así como la supervivencia del injerto y del receptor, entre un grupo de 50 receptores de alto riesgo inmunológico con tratamiento de inducción que incluía timoglobulina, frente a un grupo de bajo riesgo cuyos 50 receptores recibieron injertos procedentes de los mismos donantes, en nuestro hospital en el período 2002-2006. El grupo de alto riesgo estaba formado por receptores hiperinmunizados (>50%), retrasplantes con pérdida de injerto previa inmunológica, reactividad en prueba cruzada, raza negra, o alta incompatiblidad HLA. La inmunosupresión consistió en administrar timoglobulina a dosis que mantuvieran un recuento de linfocitos T inferior a 10 µl, FK a partir del día 5, micofenolato mofetil y esteroides, y los pacientes recibían profilaxis frente al CMV con ganciclovir. El grupo de bajo riesgo incluía los pacientes sin estas características, a quienes se les realizaba la inmunosupresión con ciclosporina A, micofenolato mofetil y prednisona. Todos los receptores seronegativos con donantes seropositivos recibieron valganciclovir durante 100 días. Se descartaron aquellos pacientes en quienes se perdió el injerto por causas técnicas en el postoperatorio inmediato, junto con sus parejas. En todos los receptores se llevó a cabo un seguimiento mínimo de un año posterior al trasplante, con una mediana de 41,7 meses. Los dos grupos eran homogéneos en cuanto a edad y sexo del donante, edad del receptor e incompatibilidades HLA, pero el porcentaje de receptores varones era significativamente superior en el grupo control. El porcentaje de retrasplantes y de receptores hiperinmunizados fue significativamente superior en el grupo de alto riesgo, de acuerdo con los criterios de selección del grupo. La incidencia de rechazo agudo histológicamente probado fue superior en el grupo control (el 30 frente al 6%; p =0,003) y no se han producido diferencias significativas en cuanto a la incidencia de infecciones oportunistas ni de neoplasias; se ha diagnosticado un caso de leucemia aguda y un caso de enfermedad linfoproliferativa en el grupo de bajo riesgo. La supervivencia de los pacientes fue del 97,9% en ambos grupos al año y a los 3 años, mientras que la supervivencia del injerto fue del 89,8 y del 84,8% en el grupo de alto riesgo frente al 93,8 y al 90,4% en el grupo sin riesgo al año y a los 3 años (p = NS). En nuestra experiencia, la evolución de receptores de trasplante renal con alto riesgo inmunológico es similar a la del grupo de riesgo normal mientras se utilice una inmunosupresión lo suficientemente potente, que condicionó una incidencia de rechazo agudo significativamente menor en el grupo de alto riesgo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[We evaluate the incidence of acute rejection, oportunistic infections and non-dermatological malignancies, graft and recipient survival between a group of high immunological risk renal transplant recipients and a group of patients without immunological risk, who received grafts from the same cadaveric donors since 2001 to 2006. This is a prospective and observational study. The risk group (n = 50) included patients with high rate of antibodies (>50%), recipients who had lost their first graft due to early rejection, cross match positive, black race or important histoincompatibility. They received thymoglobulin to mantain T-cell around 10 cells/µl, FK 506 after five days, mycophenolate mofetyl and steroids, with ganciclovir prophylaxis for CMV. The normal risk group (n = 50), cyclosporine, mycophenolate mofetil and steroids. Recipients who lost their graft due to technical failure were excluded. All CMV seronegative recipients who received seropositive grafts were treated with valganciclovir for 100 days. The mean follow-up was 42.7 months. Both groups were similar respect to donor and recipient gender and age, HLA incompatibility, but the percentage of patients with high rate of performed antibodies and second transplant recipients was higher in the high risk group according to the criteria of the study The incidence of acute rejection histologically diagnosed was higher in the normal risk group (30% against 6 %, p = 0.03). There was no difference in opportunistic infections or malignancies, although 2 recipients of the normal risk group developed lymphoproliferative disorders. The recipients survival was 97.9% at 1 and 3 years in both groups, and the graft survival was 89.8% and 84.8% in the high risk group against 93.8% and 90.4% at 1 and 3 years in the normal group (p = NS). We conclude that the evolution of high risk renal transplant recipients is similar to normal risk patients if a potent enough immunosuppression is used. The incidence of acute rejection was higher in the normal risk group]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
