<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200029</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pinheiro Mota,Catarina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mena Matos,Paula]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Variables relacionales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoestima]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[coping]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200029</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Padres, profesores y pares: contribuciones para la autoestima y coping en los adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Parents, teachers and peers: contributions to self-esteem and coping in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En consonancia con la teoría del apego, la calidad de la relación con figuras significativas juegan un papel clave en el desarrollo psicosocial, contribuyendo, entre otras cosas, para el desarrollo de la autoestima y estrategias de coping. El objetivo de este estudio es determinar la contribución diferencial de variables relacionales (incluidas las relaciones con los padres, pares y profesores) en la predicción de la autoestima y coping en una muestra de 216 adolescentes, entre 14 y 16 años y de ambos sexos. El apego a los padres, las relaciones con los pares y con profesores revelaron diferentes configuraciones de las variables en la explicación de la autoestima y coping. La autoestima es positivamente predicha por la calidad de lazo emocional y negativamente por la inhibición de la exploración y la individualidad en la vinculación a los padres. El coping activo es positivamente predicho por la autoestima y la relación a los pares. Se observó un efecto positivo e indirecto de la calidad del lazo emocional en el coping activo a través de la autoestima y la relación a los pares. La relación con los pares parece ser mejorada por la calidad de la relación con los profesores. Los resultados serán discutidos en función de la teoría del apego y de acuerdo con una perspectiva ecológica del desarrollo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Consistent with attachment theory, the quality of relationships with significant figures plays a vital role in psychosocial development, contributing, among other aspects, to the development of coping and self-esteem. The purpose of this study is to determine the differential contribution of relational variables (namely relationship with parents, peers and teachers) in predicting coping and self-esteem in a sample of 216 adolescents, 14 to 19 aged, from both genders. Parental attachment, relationships with peers and with teachers evidence different configurations in explaining self-esteem and coping variables. Self-esteem is predicted positively by quality of emotional bond and negatively by parental inhibition of exploration and individuality. Active coping is predicted positively by self-esteem and attachment to peers. However there is an indirect and positive effect of quality of emotional bond in active coping, through self-esteem and peers attachment. Relationship with peers is increased by quality of relationship with teachers. Results are discussed according to attachment theory and an ecological perspective of development.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
