<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000100006</identifier>
<datestamp>2016-03-31</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Amenábar,Juan J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Camacho,Jhon A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Larrambe,Nerea]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Visus,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pijoan,José I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González del Tánago,Jaime]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Zárraga,Sofía]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Olaverri,Jorge]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gaínza,Francisco J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Donante fallecido de edad avanzada]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Donante con criterio expandido]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Biopsia renal preimplante]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.1 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valor pronóstico de la biopsia renal preimplante en donantes fallecidos de edad avanzada en la función renal al año del trasplante]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prognostic utility of preimplantation kidney biopsy from deceased older donors in first year post-transplant renal function]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La biopsia renal preimplante puede aportar información útil evolutiva postrasplante. Objetivo: Analizar el valor pronóstico de la biopsia renal de donantes de edad avanzada respecto al filtrado glomerular estimado MDRD-4 (FGe) al año del trasplante. Métodos: Estudiamos a 124 receptores de trasplante renal de donantes fallecidos de &#8805;60 años, con biopsia renal preimplante. Los trasplantes fueron realizados en nuestro centro, entre marzo del 2008 y mayo del 2012. Las biopsias se valoraron según el baremo propuesto por O'Valle et al. y se categorizaron en 3 grupos: 0-3, 4-5, 6-8 puntos. Se descartaron los riñones con una puntuación &gt;8. El 77% de los donantes tenía &#8805;70 años. Resultados: El FGe medio (DE) del grupo 6-8 al año del trasplante: 38,5 (14,1) mL/min/1,73 m² fue menor que el del grupo 4-5: 46,3 (15,7) (p = 0,03) y del grupo 0-3: 49,6 (12,5) (p = 0,04). Se registraron 7 (19%) pacientes con FGe < 30 mL/min/1,73 m² en el grupo 6-8 vs. 8 (14%) en el grupo 4-5 y ninguno en el grupo 0-3 (p = 0,17). En el análisis de regresión logística, OR (IC 95%), que valoró los pacientes con FGe < 30 mL/min/1,73 m² al año del trasplante, la función retrasada del injerto (6,3 [1,9-21,3]) y el rechazo agudo (5,8 [1,1-31]) fueron significativos. La puntuación del daño histológico de las biopsias, grupo 6-8 vs. 0-5, presentó un OR ajustado no significativo de 2,2 (0,7-7,3). Conclusiones: Los riñones con mayor afectación histológica presentaron un menor FGe al año del trasplante. La función renal retrasada del injerto y el rechazo fueron factores de riesgo significativos de un bajo FGe al año del trasplante.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Preimplantation renal biopsy provides potentially valuable information about post-transplant renal function. Objective: To assess the prognostic value of preimplantation kidney biopsy from older donors in determining 1-year post-transplant estimated glomerular filtration rate MDRD-4 (eGFR). Methods: We evaluated a cohort of 124 renal transplant recipients from deceased donors &#8805;60 years old, performed at our center between March 2008 and May 2012. Biopsies were assessed by applying the score proposed by O'Valle et al. The overall score was stratified into 3 levels: 0-3, 4-5 and 6-8 points. Kidneys scoring &gt; 8 points were discarded. A total of 77% of the donors were &#8805;70 years. Results: One year post-transplant, mean eGFR (SD) was lower in transplant recipients with 6-8 points (38.5 [14.1] mL/min/1.73 m²) than in the group scoring 4-5 points (46.3 [15.7] [p = 0.03]) and the group scoring 0-3 (49.6 [12.5] [P=.04]). Seven patients (19%) had eGFR <30 mL/min/1.73 m² 1 year post-transplant in group 6-8 vs. 8 (14%) in group 4-5 and none in group 0-3. In the logistic regression, OR (95% IC), to determine patients with 1-year post-transplant eGFR (<30 mL/min/1.73 m²), delayed graft function (6.3 [1.9-21.3]) and acute rejection (5.8 [1.1-31]), were significant. The adjusted OR of biopsy score group 6-8 vs. 0-5, was 2.2 (0.7-7.3). Conclusions: Allografts with higher pathologic score in preimplantation renal biopsy were associated with a worse 1-year post-transplant eGFR. Delayed graft function and acute rejection were significant risk factors for 1-year post-transplant low eGFR.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
