<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000300004</identifier>
<datestamp>2015-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Campistol,Josep M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez-Dalmau,Alex]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Crespo,Josep]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Saval,Núria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Grinyó,Josep Maria]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento de la disfunción renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Actitud clínica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.3 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000300004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actitud clínica frente a la disfunción renal en receptores de un trasplante renal en España]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Clinical approach to kidney disease in kidney recipients in Spain]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes y objetivos: El presente estudio ha evaluado el criterio clínico que utilizan los nefrólogos españoles frente a la disfunción renal crónica (DRC) en receptores de trasplante renal (TR), y el grado de mantenimiento y control de la disfunción renal. Métodos: Estudio observacional, epidemiológico, multicéntrico, nacional y prospectivo, con un período de seguimiento de 6 meses. Se incluyeron 368 pacientes adultos con disfunción renal de grado 3 con un período mínimo de evolución posterior al trasplante de 24 meses. La programación de las visitas incluyó una visita retrospectiva, una visita inicial, una visita intermedia opcional y una visita final al sexto mes. Resultados: El tiempo medio desde el TR fue de 8,2 ± 5,4 años. La hipertensión (80,2%), seguida por la hipercolesterolemia (61,7%), fueron los factores de riesgo cardiovascular previos al trasplante más frecuentes. Las concentraciones de creatinina sérica entre la visita inicial y la visita de los 6 meses mostraron una diferencia estadísticamente significativa de 0,06 ± 0,22 (p < 0,0001), y la diferencia del filtrado glomerular (FG) fue de -1,03 ± 6,14 (p = 0,0014). Los factores pronósticos independientes significativos del empeoramiento del FG fueron: proteinuria a 24 h más alta (OR = 1,001 por cada mg; p = 0,020), más tiempo desde el trasplante (OR = 1,009 por cada mes; p = 0,017) y concentraciones bajas de hemoglobina (OR = 1,261 por cada g/dl; p = 0,038). También se observó cierta influencia negativa de la edad del donante (OR = 1,021 por cada año; p = 0,106). Solo se realizó biopsia en el 8% de los casos de receptores de TR con DRC de grado 3, suponiendo alguna intervención en el 25,4% de los casos. Conclusiones: Con frecuencia los marcadores secundarios y los factores de progresión de la DRC siguen sin estar controlados después del TR, principalmente la anemia. Solo aproximadamente el 2% de pacientes se benefician de una intervención terapéutica basada en una biopsia. Existe una disparidad entre la percepción clínica y los parámetros objetivos, que conduce a una clara inercia clínica del control de los factores de riesgo de estos pacientes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background and objectives: In the present study, clinical criteria used by Spanish nephrologists when approaching chronic kidney disease (CKD) in kidney recipients, as well as their level of maintenance and control of renal function, were evaluated. Methods: An epidemiological, observational, multicenter, nation-wide, prospective study was carried out, with a 6-month follow-up period. Three hundred and sixty-eight adult patients with stage 3 kidney disease after a 24-month or longer post-transplantation follow-up period were included. Visits schedule included a retrospective visit, a baseline visit, an optional mid-term visit, and a final visit at month 6. Results: Mean time since kidney transplantation was 8.2 ± 5.4 years. Most common pre-transplant cardiovascular risk factors were high blood pressure (80.2%), followed by high cholesterol levels (61.7%). Serum creatinine levels showed a statistically significant decrease from baseline visit to 6-month visit (0.06 ± 0.22; P < .0001), and glomerular filtration rate (GFR) reduction was -1.03 ± 6.14 (P = 0.0014). Significant independent prognostic factors for GFR worsening were: higher 24-hour proteinuria (OR = 1.001 per mg; P = .020), longer time since transplantation (OR = 1.009 per month; P = .017), and lower hemoglobin levels (OR = 1.261 per g/dl; P = .038). Donor age also had some negative influence (OR = 1.021 per year; P = .106). Biopsies were obtained in only 8% of kidney transplant recipients with stage 3 CKD with an intervention being carried out in 25.4% of cases. Conclusions: Secondary markers and factors resulting in CKD progression, particularly anemia, are still frequently uncontrolled after kidney transplantation. Only about 2% of patients benefit from a therapeutic intervention based on a biopsy. Clinical perception differs from objective measures, which results in an obvious clinical inertia regarding risk factor control in such patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
