<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000300009</identifier>
<datestamp>2015-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Bardallo Cruzado,Leonor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez González,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Martos,Zoraima]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bermudo Guitarte,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Granero Asencio,Mercedes]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luna Lagares,Salud]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marín Patón,Mariano]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Padilla,Juan Polo]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Cistatina C]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Creatinina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pretérmino]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.3 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000300009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valores de cistatina C sérica en recién nacidos pretérmino en nuestro medio: relación con valores de creatinina sérica y patologías de la prematuridad]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Serum cystatin C levels in preterm newborns in our setting: correlation with serum creatinine and preterm pathologies]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La cistatina C (CisC) es un marcador de función renal no tan influenciado como la creatinina (Cr) por agentes endógenos o exógenos, por lo que se propone como marcador en el pretérmino. Objetivos: Determinar valores de CisC sérica en pretérminos en la primera semana de vida, comparándola con la Cr. Analizar modificaciones por patologías de la prematuridad. Método: Estudio longitudinal, observacional, de cohortes prospectivo. Grupos por edad gestacional (EG): grupo A (24-27 semanas), grupo B (28-33 semanas), grupo C (34-36 semanas). Se recogieron muestras de sangre al nacimiento, a las 48-72 h y a los 7 días. Estadística: Programa SPSS v.20. Métodos estadísticos utilizados &#935;² y ANOVA. Resultados: N = 109 pretérminos. CisC al nacimiento: 1,54 mg/l (± 0,28), a las 48-72 h de vida: 1,38 mg/l (± 0,36), a los 7 días: 1,50 mg/l (± 0,31) (p < 0,05). Cr al nacimiento: 0,64 mg/dl (± 0,17), a las 48-72 h: 0,64 mg/dl (± 0,28), a los 7 días: 0,56 mg/dl (± 0,19) (p < 0,05). Valores de CisC más bajos en pacientes con patología respiratoria e hipotensos (p < 0,05) sin modificación según patologías restantes. No diferencias en valores de Cr según patología. Valores de creatinina más altos en pacientes &#8804; 1.500 g (p < 0,05). Conclusiones: Descenso de CisC sérica a las 48-72 h de vida, siendo esta caída en el tiempo significativa (p < 0,05), ascenso a los 7 días, en los 3 grupos de EG y sin diferencias en valores de CisC entre los grupos. Se requieren más estudios en pretérminos con patología respiratoria y situaciones de hipotensión. En &#8804; 1.500 g la CisC es mejor marcador de filtrado glomerular (FG).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Cystatin C (CysC) is a renal function marker that is not as influenced as creatinine (Cr) by endogenous or exogenous agents, so it is therefore proposed as a marker in preterm infants. Objectives: To determine serum CysC values in preterm infants during the first week of life, compared to Cr. To analyze alterations caused by prematurity diseases. Method: The design involved a longitudinal, observational study of prospective cohorts. Groups were based on gestational age (GA): Group A (24-27 weeks), Group B (28-33 weeks), Group C (34-36 weeks). Blood samples were collected at birth, within 48-72 hours and after 7 days of life. Statistics: SPSS v.20 software was used. The statistical methods applied included chi-squared test and ANOVA. Results: A total of 109 preterm infants were included in the study. CysC levels were: 1.54 mg/L (±0.28) at birth; 1.38 mg/L (±0.36) within 48-72 hours of life; 1.50 mg/L (± 0.31) after 7 days (p < 0.05). Cr levels were: 0.64 mg/dL (±0.17) at birth; 0.64 mg/dL (± 0.28) within 48-72 hours; 0.56 mg/dL (± 0.19) after 7 days (P < .05). CysC values were lower in hypotensive patients and those with a respiratory disease (P < .05), and no alterations associated with other diseases were observed. There were no differences in Cr levels associated with any disease. Creatinine levels were higher in patients &#8804; 1.500 g (P < .05). Conclusions: Serum CysC decreased within 48-72 hours of life, and this decline showed significance (P < .05). The levels increased after 7 days in all 3 GA groups, and there was no difference in CysC levels among the groups. More studies in preterm infants with hypotension and respiratory disease are required. CysC is a better glomerular filtration (GF) marker in &#8804; 1.500 g preterm infants.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
