<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300009</identifier>
<datestamp>2016-03-10</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Cabanas,Edgar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Huertas,Juan A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[psicología positiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoayuda]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[lexicometría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[individualismo "positivo"]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[psicología crítica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[felicidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[cultura norteamericana]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Psicología positiva y psicología popular de la autoayuda: un romance histórico, psicológico y cultural]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Positive psychology and self-help popular psychology: a historical, psychological and cultural romance]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En este trabajo analizamos las semejanzas y las diferencias que existen entre el discurso sobre el sujeto de la psicología positiva y el de la literatura de autoayuda. Para delimitar nuestro objeto de estudio definimos un conjunto de categorías y subcategorías psicológicas, al cual hemos denominado individualismo "positivo" y cuyo análisis cultural e histórico hemos desarrollado en otros trabajos. Además, comparamos otros factores como el tipo de vocabulario y el tipo de retórica que utilizan uno y otro tipo de literatura para defender sus argumentos. Para llevar a cabo estos análisis utilizamos una metodología de tipo mixto, en la cual combinamos el uso de la lexicometría, el ANOVA, el análisis de correspondencias y la recuperación de palabras en contexto, todo ello combinado con una discusión crítica de los textos apoyados en la bibliografía existente. El conjunto de hipótesis planteadas en este trabajo postulan que la psicología positiva y la literatura de autoayuda comparten unas raíces psicológicas comunes: persiguen el mismo horizonte de bienestar, utilizan conceptos y caracterizaciones psicológicas muy parecidas para hablar, describir y explicar al individuo, y desarrollan técnicas y prácticas similares con el fin de que los sujetos actúen sobre sí mismos en busca de su propia felicidad. También planteamos que esta comunalidad, sin embargo, no es compartida por otros tipos de psicología de objetivos prácticos e interventivos similares, como la psicoterapia cognitivo-conductual, tipo de literatura que también añadimos a los análisis. Los resultados obtenidos apuntan en la dirección del conjunto de hipótesis planteadas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In this paper, the psychological discourse about the subject provided both by positive psychology and by self-help literature is compared. To specify the object of analysis we define a set of psychological categories and subcategories, to which we have dubbed as "positive" individualism and which cultural and historical background has been analyzed in previous works. Besides these categories, we analyze other aspects such as the kind of vocabulary and the type of rhetoric deployed by both kind of literature to defend their arguments. To carry out these analyses we used a mixed methodology, combining the word-count technique, the ANOVA, the correspondences analysis, and key-words in context. We added a critic discussion of the texts to the data obtained. The hypothesis set out here postulate that both positive psychology and self-help literature share common psychological roots: they defend the same idea of happiness in a similar way psychological concepts in order to describe and explain the individual, and develop analogous psychological practices and techniques aiming to help the individual to search his own well-being. We also postulate that this commonality is not shared by other psychological models, although they have a comparable interventional and practical vein, such as cognitive-behavioral psychotherapy, which we also analyze in this paper. The results obtained are congruent with the set of hypothesis here suggested.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
