<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000100010</identifier>
<datestamp>2015-02-19</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Capafons,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Suárez-Rodríguez,Jesús M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selma,Mª Luisa]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hipnosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[actitudes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[evaluación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[escala]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[análisis factorial confirmatorio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[EVACH-C]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.1 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000100010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis factorial confirmatorio de la escala valencia de actitudes y creencias hacia la hipnosis (versión cliente revisada), en una muestra española]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Confirmatory factor analysis of the valencia scale of attitudes and beliefs toward hypnosis (revised client version), with a spanish sample]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Diversas aproximaciones a la hipnosis han destacado la relevancia de las actitudes y creencias sobre ella para la promoción de las respuestas hipnóticas, para predecir la eficacia de las intervenciones que incluyen a la hipnosis, y para evitar iatrogenia en los usuarios que la reciben. El objetivo de este trabajo es investigar la nueva variación en castellano de La Escala de Valencia de Actitudes y Creencias hacia la Hipnosis versión Cliente. Se ha analizado su estructura factorial y propiedades psicométricas con metodología confirmatoria, usando una muestra exclusivamente española, para observar si se confirman los resultados de anteriores investigaciones exploratorias y confirmatorias realizadas con muestras de diferentes países. Se ha usado una muestra de 1.678 estudiantes universitarios españoles. Los resultados muestran una estructura de 8 factores (Miedo, Memoria, Ayuda, Control, Colaboración, Interés, Mágica y Marginal) y obtiene índices adecuados de consistencia interna y fiabilidad test-retest, resultados similares a los encontrados en análisis factoriales exploratorios y confirmatorios con muestras de diferentes países.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Several approaches to hypnosis have highlighted the importance of attitudes and beliefs on it to promote hypnotic responses, their power to predict the efficacy of interventions that include hypnosis, as well as to generate or prevent iatrogenic reactions in patients. The goal of this study is to investigate the new variation of the Valencia Scale of Attitudes and Beliefs toward Hypnosis Client version, written in Castilian. The scale was analyzed using confirmatory methodology to obtain its factor structure and psychometric properties, in order to confirm the results of previous exploratory and confirmatory research, with samples from different countries. A sample of 1.678 Spanish university students was used this time. Data show an eight factors structure (Fear, Memory, Help, Control, Collaboration, Interest, Magic and Marginal), and an appropriate internal consistency and test-retest reliability. Results are similar to those found in previous exploratory and confirmatory factorial analysis conducted in different countries.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
