<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000100022</identifier>
<datestamp>2014-10-01</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Álvarez,José L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fuertes-Martín,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Orgaz-Baz,Begoña]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vicario-Molina,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Ortega,Eva]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Apego]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[relación de pareja]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[apego adulto]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[calidad de la relación]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.1 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000100022</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Vínculos afectivos en la infancia y calidad en las relaciones de pareja de jóvenes adultos: el efecto mediador del apego actual]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Parental attachment in childhood and quality of the romantic relationships of young adults: the mediating effect of adult attachment]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En este trabajo se persiguen dos grandes objetivos: a) conocer la asociación entre la vinculación afectiva con los padres en la infancia y la calidad percibida de las relaciones de pareja en la juventud; b) analizar el posible efecto mediador, en esa asociación, de la experiencia de apego adulto experimentado en la relación de pareja. En el estudio participaron de manera voluntaria 133 parejas heterosexuales (17-25 años). A través de un cuestionario on line, se evaluaron, en los dos miembros de la relación, la calidad de las relaciones con el padre y la madre en la infancia, el apego con la pareja actual (Ansiedad-Evitación), y la calidad percibida de la propia relación. Los resultados mostraron asociaciones significativamente positivas entre la vinculación afectiva en la infancia y la calidad de la relación, comprobándose además el efecto mediador del apego actual. Por último, se encontraron asociaciones negativas entre la ansiedad y evitación de cada miembro de la pareja y su propia experiencia relacional, y en algún caso, con la experiencia relacional del otro. Estos resultados se discuten en términos de la teoría del apego y su importancia de cara a la calidad de la relación de pareja.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[This paper has two main aims: firstly, to explore the relationship between parental attachment in childhood and perceived quality of romantic relationships in youth; secondly, to assess the possible mediating effect of adult attachment in the romantic relationship. A total of 133 heterosexual couples (ages 17-25) voluntarily participated in the study. An online questionnaire was applied to both partners to evaluate the quality of the relationships with the father and the mother in childhood, the attachment to partner (Anxiety-Avoidance), and the perceived quality of the romantic relationship. The results showed significant positive associations between parental attachment in childhood and the quality of the romantic relationship, which were mediated by the adult attachment to partner. Furthermore, negative associations were detected between anxiety and avoidance of each partner and their own relational expenence (and the other' s relational experience, in some cases). These results are discussed in terms of attachment theory and their significance to the quality of the romantic relationship.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
