<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000300005</identifier>
<datestamp>2014-07-31</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gorostidi,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Santamaría,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alcázar,Roberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Fresnedo,Gema]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galcerán,Josep M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Goicoechea,Marián]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliveras,Anna]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Portolés,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rubio,Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Segura,Julián]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aranda,Pedro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Francisco,Ángel L.M. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pino,M. Dolores del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Vega,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Górriz,José L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luño,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marín,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Castelao,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Orte,Luis M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quereda,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Pérez,José C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez,Mariano]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruilope,Luis M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Albuminuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Clasificación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Guía de práctica clínica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión arterial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[KDIGO]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proteinuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Recomendaciones basadas en la evidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Revisión sistemática]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Documento de la Sociedad Española de Nefrología sobre las guías KDIGO para la evaluación y el tratamiento de la enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Spanish Society of Nephrology document on KDIGO guidelines for the assessment and treatment of chronic kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las nuevas guías internacionales del consorcio KDIGO (Kidney Disease: Improving Global Outcomes) sobre la enfermedad renal crónica (ERC) y sobre el manejo de la presión arterial (PA) en pacientes con ERC constituyen la actualización de las correspondientes guías KDOQI (Kidney Disease Outcomes Quality Initiative) de 2002 y 2004. El objetivo de estos documentos es ofrecer una guía actualizada para el diagnóstico, la evaluación, el manejo y el tratamiento del paciente con ERC. La primera guía conserva la definición de ERC de 2002, pero ofrece una clasificación pronóstica mejorada. Además, se revalúan los conceptos sobre el pronóstico de la ERC, y se establecen recomendaciones para el manejo de los pacientes y sobre los criterios de derivación al especialista en nefrología. La segunda guía conserva el objetivo de una PA < 130/80 mmHg para pacientes con ERC que curse con una albuminuria elevada (cociente albúmina/creatinina en muestra aislada de orina entre 30 y 300 mg/g) o proteinuria (cociente albúmina/creatinina en muestra aislada de orina &gt; 300 mg/g), pero recomienda el objetivo menos estricto de PA < 140/90 mmHg para pacientes con albuminuria normal. El desarrollo de las guías siguió un proceso predeterminado de revisión y evaluación de las evidencias disponibles. Las recomendaciones sobre el manejo y el tratamiento están basadas en la revisión sistemática de los estudios relevantes. El sistema GRADE (Grading of Recommendations Assessment, Development and Evaluation) se utilizó para evaluar la calidad de la evidencia y emitir el grado de recomendación. También se discuten las áreas de incertidumbre de los distintos aspectos tratados.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The new Kidney Disease: Improving Global Outcomes (KDIGO) international guidelines on chronic kidney disease (CKD) and the management of blood pressure (BP) in CKD patients are an update of the corresponding 2002 and 2004 KDOQI (Kidney Disease Outcomes Quality Initiative) guidelines. The documents aim to provide updated guidelines on the assessment, management and treatment of patients with CKD. The first guidelines retain the 2002 definition of CKD but present an improved prognosis classification. Furthermore, concepts about prognosis of CKD, recommendations for management of patients, and criteria for referral to the nephrologist have been updated. The second guideline retains the <130/80mmHg-goal for management of BP in patients with CKD presenting increased albuminuria or proteinuria (albumin-to-creatinine ratio 30-300 mg/g, and &gt;300 mg/g, respectively) but recommends a less-strict goal of <140/90mmHg in patients with normoalbuminuria. The development of the guidelines followed a predetermined process in which the evidence available was reviewed and assessed. Recommendations on management and treatment are based on the systematic review of relevant studies. The GRADE system (Grading of Recommendations Assessment, Development and Evaluation) was used to assess the quality of evidence and issue the grade of recommendation. Areas of uncertainty are also discussed for the different aspects addressed.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
