<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000200011</identifier>
<datestamp>2013-04-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Chillarón,Juan J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Flores-Le-Roux,Juana A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sales,María P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Puig-de-Dou,Jaume]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castells,Ignasi]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Benaiges,David]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pedro-Botet,Juan]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diabetes tipo 1]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Complicaciones crónicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Control metabólico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nefropatía]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000200011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prevalencia y factores asociados con la presencia de albuminuria y sus estadios en los pacientes con diabetes mellitus tipo 1]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prevalence and related factors with the presence of albuminuria and its stages in patients with type 1 diabetes mellitus]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes y objetivos: A pesar de los beneficios del tratamiento insulínico intensivo, la nefropatía continúa siendo un problema importante en la diabetes mellitus tipo 1 (DM1). Dada la escasez de datos en nuestro medio, hemos realizado un estudio observacional con el objetivo de analizar la prevalencia de albuminuria y sus estadios en una serie pacientes con DM1 y evaluar los factores relacionados. Pacientes y métodos: Estudio transversal que incluyó a todos los pacientes mayores de 18 años con un tiempo de evolución de la DM1 superior a 6 meses, que fueron atendidos de manera consecutiva durante el año 2008 en el Hospital del Mar de Barcelona y el Hospital de Granollers. Resultados: De los 291 pacientes analizados, 46 (20,2 %) presentaban microalbuminuria o proteinuria. Los pacientes albuminúricos presentaron, en comparación con aquellos sin enfermedad renal, mayor edad (42,0 ± 12,3 años vs. 37,1 ± 11,5 años), tiempo de evolución de la diabetes (22,5 ± 11,5 años vs. 14,1 ± 10,1 años), índice de masa corporal (26,3 ± 3,7 kg/m² vs. 25,2 ± 3,4 kg/m²), hemoglobina glucosilada (8,15 ± 1,5 % vs. 7,59 ± 1,4 %) y de presión arterial sistólica (139,7 ± 21,7 mmHg vs. 122,2 ± 20,3 mmHg). El análisis multivariado mostró una asociación independiente de la presencia de albuminuria con la duración de la diabetes (odds ratio [OR] 1,081; intervalo de confianza [IC] del 95 % 1,038-1,126), la trigliceridemia (OR 1,011; IC del 95 %: 1,002-1,018), el tabaquismo (OR 3,279; IC del 95 %: 1,114-9,654) y la hipertensión arterial (OR 3,495; IC del 95 %: 1,074-11,368). Conclusión: En la presente serie, uno de cada cinco pacientes con DM1 tenía microalbuminuria o proteinuria, y su presencia se relacionó con el tiempo de evolución de la diabetes, la trigliceridemia, el tabaquismo y la hipertensión arterial.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background and objectives: Despite the beneficial effects of intensive insulin therapy, nephropathy continues to be a major concern in type 1 diabetes mellitus (DM). Given the scarce data on this subject in our population, we performed an observational study in order to analyse the prevalence of albuminuria and its stages in a series of patients with type 1 DM and to evaluate the related factors. Patients and methods: Cross-sectional study that included all patients aged 18 and over, diagnosed of type 1 DM for at least 6 months, consecutively attended during 2008 at the Hospital del Mar de Barcelona and Hospital Granollers. Results: 291 patients were analysed and 46 (20.2%) had micro- or macroalbuminuria. Albuminuric patients, compared to those without were older (42.0±12.3 years vs. 37.1±11.5 years), had longer duration of diabetes (22.5±11.5 years vs. 14.1±10.1 years), and higher body mass index (26.3±3.7kg/m² vs. 25.2±3.4kg/m²), glycosylated haemoglobin (8.15±1.5% vs. 7.59±1.4%) and systolic blood pressure (139.7±21.7 mmHg vs. 122.2±20.3mmHg). Multivariate analysis showed an independent association of albuminuria with diabetes duration (OR 1.081, 95% CI 1.038-1.126), triglyceride levels (OR 1.011, 95% CI: 1.002-1.018), smoking habit (OR 3.279, CI 95%: 1.114-9.654) and hypertension (OR 3.495, 95% CI: 1.074-11.368). Conclusion: In our series, one out of five patients with type 1 DM had micro- or macroalbuminuria, and its presence is associated with diabetes duration, triglyceride concentration, smoking and hypertension.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
