<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500011</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gallego Valcarce,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Cerrato,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Llamas Fuentes,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Masiá Mondéjar,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Fernández,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Rubio,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Montes,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Martínez,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Villaescusa,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez Roldán,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Donante con criterios expandidos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tiempo de isquemia fría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Preservación en frío]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Retraso en la función del injerto]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El tiempo de isquemia fría corto optimiza los resultados de los trasplantes renales efectuados con donantes con criterios expandidos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Short cold ischemia time optimizes the results of renal transplantation performed with expanded criteria donors]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Los resultados de los trasplantes efectuados con donantes con criterios expandidos (DCE) son inferiores a los obtenidos con donantes con criterios estándar (DCS). Para optimizar su evolución, se podría reducir su tiempo de isquemia fría (TIF) reduciendo su daño de preservación. Comparamos los resultados obtenidos al aplicar TIF < 15 horas tanto a DCE como a DCS. Material y métodos: Realizamos un estudio unicéntrico, de cohortes, prospectivo, de casos incidentes de trasplante renal de cadáver entre junio de 2003 y diciembre de 2007. El tiempo mínimo de seguimiento fue de 12 meses. Comparamos los datos de los donantes, de los receptores y de la evolución de los trasplantes efectuados con DCE frente a los de los DCS. Resultados: El TIF para los DCE (N = 24) y para los DCS (N = 50) fue, respectivamente, de 9,3 ± 2,5 y 8,3 ± 3,3 horas (p = 0,18). No encontramos diferencias significativas entre los receptores de DCE y DCS en cuanto a: no función primaria del injerto 4,2 vs. 4%, retardo en la función del injerto 16,7 vs. 10%, complicaciones quirúrgicas 25 vs. 16% y rechazos agudos 8,3 vs. 2%. El filtrado glomerular estimado al año para los DCS fue de 65,8 ± 14,9 ml/min y para los DCE de 49,4 ± 12,5 ml/min (p < 0,0001). La supervivencia renal al año fue del 95,8% para los receptores de DCE y del 94% para los DCS (p = 0,75). Conclusiones: La aplicación de TIF cortos a los DCE permite conseguir una evolución similar a la de los DCS, aunque su función renal sea en todo momento inferior.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Outcome of renal transplant from expanded criteria donors (ECD) is usually inferior than those from standard criteria donors (SCD) and may be improved decreasing cold ischemia time (CIT) and minimizing preservation injury. We compare the results obtained with CIT < 15 hours in kidney transplants from ECD vs. SCD. Subjects and Methods: Prospective, single center study of kidney transplants performed since June 2003 to December 2007. Minimum follow-up period was 12 months. Data of donors, receptors and transplant outcome from ECD and SCD are compared. Results: CIT (mean ± SD) was 9.3 ± 2.5 hours in transplants from ECD (n = 24) and 8.3 ± 3.3 hours in those from SCD (N = 50), p = 0.18. We did not find significant differences among recipients of grafts from ECD and those from SCD regarding: primary non-function (4.2% vs. 2%, respectively), delayed graft function (16.7% vs. 10%), surgical complications (25% vs. 16%) or acute rejection episodes (8.3% vs. 2%). Glomerular filtration rate at one year follow-up was 65.8 ± 14.9 ml/min in ECD recipients and 49.4 ± 12.5 ml/min (p < 0.0001). One year graft survival was 95.8% in ECD recipients and 94% in SCD recipients (p = 0.75). Conclusions: Short CIT in kidney transplant from ECD leads to similar outcome than that obtained from SCD, although renal function is inferior in ECD grafts.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
