<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282016000100021</identifier>
<datestamp>2016-04-28</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Oliver,Amparo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galiana,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez-Benet,Marta]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Actitud emprendedora]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[políticas europeas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[intervención educativa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[empleabilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[universitarios y preuniversitarios]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.32 n.1 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282016000100021</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Diagnóstico y políticas de promoción del emprendimiento en estudiantes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Assessment and promotion policies of entrepreneurship in students]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La cada vez más saliente necesidad de contar con medidas tanto socio-económicas como educativas para desarrollar una cultura del emprendimiento hace imprescindible contar con una definición detallada del constructo, así como con una medida que permita disponer de una línea base del emprendimiento en estudiantes que facilitaría la evaluación de las intervenciones que desde el marco europeo y el gobierno estatal se propongan. El objetivo del estudio es proporcionar un conocimiento de las actitudes emprendedoras en el contexto educativo español, a partir del cual podrán realizarse implementaciones y evaluaciones de programas dedicados al fomento de la cultura y la educación emprendedora. 524 estudiantes (267 de instituto y 257 de universidad) respondieron a la Escala de Actitudes Emprendedoras. Se llevaron a cabo análisis descriptivos y análisis de varianza multivariados paramétricos y no paramétricos, en los que se incluyeron como variables independientes el género y la etapa educativa. Los resultados mostraron diferencias en función del género para algunas dimensiones del emprendimiento y además ofrecieron valores criterio para futuras investigaciones e intervenciones en este campo. Las implicaciones del trabajo se ponen en relación con el contexto político actual.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The increasing need for socio-economical and educative measures, targeting the development of an entrepreneurship culture, makes essential the accurate definition of the construct. This, together with a measure to provide a baseline of students' entrepreneurship would facilitate the assessment of European and state government policies and interventions. The aim of the study is to provide an understanding of the entrepreneurial attitudes in the Spanish educative context, from which the implementation and assessment of entrepreneurship culture and education programs could be developed. 524 students (267 high school and 257 university students) answered the Entrepreneurship Attitudes Scale. Descriptive statistics and parametric and non-parametric multivariate analyses of variance were developed, including gender and educational stage as independent variables. Results showed differences between genders on some entrepreneurship dimensions, and also offered criteria values for future research and interventions in the field. Implications of this work are related to the current political context.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
