<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000300005</identifier>
<datestamp>2010-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García-Llana,Helena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barbero,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Olea,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peso,G. del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Miguel,J.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Celadilla,O.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Trocoli,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Argüello,M.T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Psicología de la salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Counselling]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Equipo interdisciplinario]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.3 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Incorporación de un psicólogo en un servicio de nefrología: criterios y proceso]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Incorporation of a psychologist into a nephrology service: criteria and process]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La insuficiencia renal es una enfermedad que genera un amplio rango de situaciones estresantes, que ocasionan trastornos tanto de tipo físico como psicológico. Es anecdótico que profesionales de la psicología sean miembros activos de los equipos de nefrología, por lo que dichas necesidades pueden no ser atendidas adecuadamente. Nos proponemos describir el proceso de incorporación de este profesional en un servicio de nefrología y presentar resultados preliminares de su actividad. El proceso se inició con un programa formativo en comunicación difícil. En el modelo elegido se prioriza el trabajo preventivo; se trata de facilitar los procesos de adaptación más allá del mero control de síntomas psicológicos; se asume como prioridad asistencial el binomio paciente-familia y se opta por un estilo de relación sinérgica interdisciplinaria. Se trabaja más desde la perspectiva de la psicología de la salud que desde la óptica de la salud mental. A lo largo del año 2008 el número de pacientes atendidos por el psicólogo ha sido de 571 (media de 48 pacientes al mes). El número total de intervenciones fue de 1.022. La mayoría de los casos atendidos en consulta (45,2%) procedían de la consulta de enfermedad renal crónica avanzada (ERCA). Otros motivos de derivación fueron: sospecha de depresión, cumplimiento, sobrecarga del cuidador principal, duelo, ansiedad y apoyo en la toma de decisiones. Este tipo de experiencias son un estímulo para el abordaje integral del paciente con enfermedad renal.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Chronic kidney disease is associated with a wide range of stressful situations causing important physical and psychological repercussions. It is not usual that psychology professionals are active members of the nephrology teams. In consequence, these alterations are not properly assisted. Our aim is to present th introduction process of a psychologist in a nephrology department and its preliminary results. We designed a clearly defined introduction process, starting with a therapeutic communication training program for all staff. In the model we have priorized pre-emptive interventions in order to promote the adaptation process, far from simple psychological symptom control. It is assumed the binomial patient-family as the major objective for care, choosing an interdisciplinary approach. We worked more from a health psychology perspective than from a mental health perspective. Over the year 2008 the number of patients assisted by the psychologist were 571 (mean 48 patients/month). The total number of interventions was 1,022. Majority of cases (45.2%) were derived from the advanced chronic kidney disease program, mostly related to demands about emotional impact of renal replacement therapy commencement. Others were: suspect of depressive episode, adherence, primary caregiver emotional overwhelming, bereavement, anxiety and support in decision making process. This experience is a stimulus for the integral approach of the renal patient.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
