<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200037</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Huéscar,Elisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Marín,Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cervelló,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno-Murcia,Juan A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Teoría de la conducta planeada]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[motivación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[intención]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ejercicio físico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[educación física]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200037</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Teoría de la Acción Planeada y tasa de ejercicio percibida: un modelo predictivo en estudiantes adolescentes de educación física]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Theory of Planned Action and perceived rate of exercise: a predictive model for adolescent students in physical education]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Este estudio se planteó como objetivo analizar algunos factores que influyen en la percepción de la tasa de ejercicio de estudiantes adolescentes españoles tomando como marco la teoría de la acción planeada (Ajzen, 1991). Participaron 698 estudiantes en clases de educación física que completaron el Cuestionario de la teoría de la conducta planeada (TCP) y el Cuestionario de Actividad Física Habitual. Los resultados del modelo de ecuaciones estructurales mostraron que la actitud, norma subjetiva y control de la teoría de la conducta planeada predecían positivamente la intención futura de practicar ejercicio físico, que, a su vez, predecía positivamente la tasa de ejercicio físico percibida por el adolescente. Los resultados de este estudio ofrecen apoyo a la teoría de la conducta planeada y destacan los beneficios de promover la práctica de ejercicio físico-deportivo a través del apoyo de los antecedentes motivacionales, actitud, norma subjetiva y control en la etapa de la adolescencia, dada la importancia de esta fase evolutiva en la instauración de hábitos saludables en los jóvenes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[This study analyzes some factors that influence the perceived rate of exercise among Spanish adolescent students, using the theorical framework of the Theory of planned behavior (Ajzen, 1991). Participants were 698 physical education students who completed the questionnaires of the theory of planned behavior (TPB) and the Habitual Physical Activity Questionnaire. The results, via of structural equation modeling, showed that the attitudes, norms and control factors of the Theory of planned behavior predicts the future intention to practice physical exercise, and that intention predicts positively the adolescentes perceived rate of exercise. The results provide support for the Theory of planned behavior and highlight the benefits of promoting physical exercesi through support to the motivational antecedents of attitude, regulation and control in adolescence, given its importance in establishing healthy habits in young people.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
