<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952017000100087</identifier>
<datestamp>2017-10-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Furlano,Mónica]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barreiro,Yaima]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martí,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Facundo,Carme]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz-García,César]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[DaSilva,Iara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ayasreh,Nadia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cabrera-López,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ballarín,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ars,Elisabet]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torra,Roser]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Esclerosis tuberosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Poliquistosis renal autosómica dominante]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[PQRAD]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Angiomiolipoma]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inhibidores de mTOR]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Síndrome de genes contiguos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[TSC2/PKD1]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.37 n.1 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952017000100087</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Sangrado de angiomiolipoma renal en paciente con síndrome de genes contiguos (TSC2/PKD1) tras 17 años de tratamiento renal sustitutivo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Renal angiomyolipoma bleeding in a patient with TSC2/PKD1 contiguous gene syndrome after 17 years of renal replacement therapy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen Presentamos el caso de un varón de 32 años, con síndrome de genes contiguos TSC2/PKD1, que le ocasiona esclerosis tuberosa (ET) y poliquistosis renal autosómica dominante simultáneamente. Evolucionó a enfermedad renal terminal y se realizó trasplante renal a los 12 años. Los riñones presentaban angiomiolipomas (AML), que son tumores benignos frecuentes en pacientes con ET. A los 17 años postrasplante, presentó un cuadro de dolor abdominal, anemización y hematoma retroperitoneal. Dicho hematoma se produjo por el sangrado de los AML. Como tratamiento se realizó embolización selectiva. Nuestro paciente podría haberse beneficiado en el momento del trasplante renal del tratamiento con inhibidores de mTOR. Este fármaco actúa como inmunosupresor y reductor tumoral en la ET, al disminuir el riesgo de rotura y hemorragia. En este paciente no se administró porque cuando se trasplantó no se conocía la relación de los inhibidores de mTOR con la ET. Este caso confirma que, a pesar de tratarse de pacientes trasplantados o en diálisis, el riesgo de sangrado por los AML persiste, por lo cual se propone realizar controles periódicos de los riñones propios y valorar la nefrectomía.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract We report the case of a 32-year-old male diagnosed with TSC2/PKD1 contiguous gene syndrome, presenting with tuberous sclerosis (TS) and autosomal dominant polycystic kidney disease simultaneously. He progressed to end-stage renal disease and received a kidney transplant at the age of 12. The native kidneys presented angiomyolipomas (AML), which are common benign tumours in patients with TS. Seventeen years after transplantation, he presented with abdominal pain, anaemia and a retroperitoneal haematoma, the latter caused by renal AML bleeding. Selective embolisation was performed. Our patient could have benefited from the administration of mTOR inhibitors at transplant. This therapy is immunosuppressive and reduces the size of benign tumours in TS as well as the risk of rupture and bleeding. This patient did not receive mTOR inhibitors at the time of the transplant because the relationship between mTOR inhibitors and TS was unknown at that time. This case confirms the persistent risk of renal AML bleeding for both transplanted patients and patients on dialysis. As a result, we would recommend routine check-ups of native kidneys and nephrectomy assessment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
