<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000100005</identifier>
<datestamp>2011-04-27</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Hernández,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cobelo,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cabello,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Burgos,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sola,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Molina,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fármacos anti-mTOR]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inhibidores de la señal de proliferación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sirolimus]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Everolimus]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Evidencias clínicas sobre el uso de los fármacos anti-mTOR en el trasplante renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Clinical evidence on the use of anti-mtor drugs in renal transplantation]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los fármacos inhibidores de la calcineurina (ICN) constituyen los pilares de la moderna inmunosupresión en el trasplante renal. Sin embargo, contribuyen significativamente a la pérdida crónica de los injertos renales y a la elevada morbimortalidad en esta población por sus efectos deletéreos sobre el injerto renal, el perfil cardiovascular y la patología tumoral. Los fármacos anti-mTOR, sirolimus (SRL) y everolimus (EVE), son potentes inmunosupresores con capacidad antiproliferativa y antimigratoria, propiedades que les confieren un potencial papel protector en la disfunción del injerto, en la optimización de la función renal y en la aparición de tumores. En efecto, ensayos clínicos controlados y estudios observacionales de conversión han demostrado el efecto beneficioso de estos fármacos en términos de función renal, sin incremento significativo de las tasas de rechazo agudo. En esta revisión se analizan las evidencias del empleo de los fármacos anti-mTOR en los siguientes aspectos clínicos de los pacientes con trasplante renal: 1) prevención de la disfunción inmunológica precoz y preservación de la función renal en el uso de novo y conversión precoz o tardía; 2) disfunción crónica del injerto renal; 3) efectos cardiovasculares; 4) diabetes de novo postrasplante, y 5) patología tumoral de novo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The calcineurin inhibitor drugs (CNI) are the mainstays of modern immunosuppression in renal transplantation, but they contribute significantly to the chronic graft loss and the high morbidity and mortality in this population for their deleterious effects on renal graft, cardiovascular profile and malignancies. The anti-mTOR drugs, sirolimus (SRL) and verolimus (EVE), are potent immunosuppressants with antiproliferative and anti-migration properties. This confers them a potential protective role in graft dysfunction, the optimization of renal function and the appearance of malignancies. Indeed, clinical trials and observational studies have demonstrated that conversion from CNI to anti-mTOR-based maintanace therapy has beneficial effects on transplant outcomes in terms of renal function, without significant increase in acute rejection rates. In this review, we analyze the evidence of the use of anti-mTOR in the following clinical situations following renal transplantation: 1) Prevention of immune dysfunction and renal function preservation in de novo kidney transplantation and after early or late CNI withdrawal; 2) Chronic graft dysfunction, 3) Cardiovascular complications, 4) Diabetes de novo posttransplantation; and 5) De novo malignancies.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
