<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000500013</identifier>
<datestamp>2013-09-30</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sousa-Amorim,Erika De]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bajo-Rubio,M. Auxiliadora]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peso-Gilsanz,Gloria del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castro,M. José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Celadilla,Olga]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas-Gutiérrez,Rafael]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia técnica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Superviviencia de pacientes]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.4 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000500013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Experiencia de 30 años en una unidad de diálisis peritoneal: supervivencia a largo plazo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Thirty years in a peritoneal dialysis unit: long-term survival]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La diálisis peritoneal (DP) es una técnica establecida de tratamiento renal sustitutivo que gracias a los avances tecnológicos y clínicos ha mejorado sus tasas de supervivencia en los últimos años. Objetivos: Evaluar la supervivencia del paciente y la técnica en DP a lo largo de 30 años y según las décadas para consolidar su utilidad sanitaria. Métodos: Estudio retrospectivo de cohorte de todos los pacientes del programa de DP del Hospital Universitario La Paz (Madrid) desde 1980 a 2010. Variables demográficas y clínicas fueron recolectadas de los registros clínicos. Resultados: Se incluyeron 667 pacientes, 54,4 % varones, con edad media de 51,47 años y una mediana de seguimiento de 23,1 meses. Se observó un aumento progresivo de pacientes incidentes, especialmente en DP automatizada (DPA). La supervivencia del paciente a 5 años fue de 54 %, con una mediana de 64,66 meses, con un aumento significativo en la última década (p = 0,000). La edad, la comorbilidad, el sexo masculino, la DP crónica ambulatoria (DPCA) y la diabetes fueron predictores de la supervivencia del paciente. La supervivencia de la técnica a los 5 años fue del 64,2 % y la mediana de 82 meses. El éxito de la técnica fue mayor en jóvenes, en DPA y con menor comorbilidad. Conclusiones: Durante 30 años se observó un aumento de los pacientes incidentes. La edad, la comorbilidad y la diabetes siguen siendo los principales determinantes de la supervivencia.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background and objective: Peritoneal dialysis (PD) is an establish renal replacement therapy that has evolved in the last decades thanks to technological and clinical advances showing improving survival rates. The aim of this study was to evaluate the patient and technique survival in PD over 30 years of experience and in the different decades. Patients and method: Retrospective cohort study including all patients in the PD unit of the Hospital Universitario La Paz (Madrid), from 1980 to 2010. Demographics and clinical variables were collected from medical records. Results: A total of 667 patients were included, 54.4% males, with a mean age of 51.47 years and a median follow-up of 23.1 months. There was an increased in PD incident patients, especially in automatic PD (APD). Patient survival at 5 years was 54%, with a median of 64.66 months, increasing significantly in the last decade (p=0.000). Age, comorbidity, male sex, chronic ambulatory PD and diabetes were independently predictor of patient survival. Technique survival at 5 years was 64.2% and median 82 months. Younger patients, in APD and with less comorbity showed better technique survival. Conclusions: Over 30 years of experience we found an increased in incident patients. Age, comorbidity and diabetes were still the main predictors of survival.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
