<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000200005</identifier>
<datestamp>2010-07-14</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Aparicio López,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Escribano,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garrido Cantanero,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luque de Pablos,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Izquierdo García,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de vida relacionada con la salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cuestionario específico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Desarrollo de un cuestionario en español de medida de calidad de vida en pacientes pediátricos con enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Design of a quality of life questionnaire in Spanish for children with chronic renal disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El tratamiento actual de la enfermedad renal crónica en la infancia debe incluir los aspectos sociales y psicológicos implicados en la calidad de vida del niño y de su familia. Nuestro objetivo ha sido desarrollar un instrumento de medida específico de la calidad de vida de los pacientes pediátricos con enfermedad renal crónica en español, ya que no existe actualmente ninguno validado para niños. Hemos desarrollado un cuestionario en español específico para enfermedad renal en niños basado en el test de calidad de vida para adultos con enfermedad renal (KDQOL-SFTM) y en el test de calidad de vida para niños con epilepsia (CAVE) adaptándolos a niños con enfermedad renal, al que denominamos TECAVNER (Test de Calidad de Vida en Niños con Enfermedad Renal). La fiabilidad de dicho cuestionario determinada por el coeficiente &alpha; Cronbach fue de 0,92. Las limitaciones del estudio consisten en que no se ha realizado validez de constructo ni test-retest. En conclusión, este trabajo constituye un primer intento para diseñar un cuestionario específico de calidad de vida relacionada con la salud en español para niños con enfermedad renal crónica.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Treatment of chronic renal disease in childhood must include assessment of social and psychological aspects involved in the perceived quality of life of the child and its family. Our objective has been to design a specific tool in Spanish for measuring quality of life in pediatric patients with chronic renal disease, since there is not a validated test for children at the moment. Results: We designed a specific questionnaire for renal disease in children based on the test of quality of life for adults with renal disease (KDQOL-SFTM) and on the test of quality of life for children with epilepsy (CAVE) adapting them to children with renal disease, denominating TECAVNER (Test of Quality of Life in Children with Renal Disease). Reliability of this questionnaire determined by alfa Cronbach coefficient was 0,92. Limitations: questionnaire determined by Test-retest reliability and construct validity were not conducted. In conclusion, this is a first approach for design a specific health related quality of life test in Spanish for children with chronic renal disease.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
