<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000400011</identifier>
<datestamp>2014-09-29</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gracia-Iguacel,Carolina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Parra,Emilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barril-Cuadrado,Guillermina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez,Rosa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Egido,Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortiz-Arduán,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carrero,Juan J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Síndrome de desgaste proteico-energético]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.4 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000400011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Definiendo el síndrome de desgaste proteico energético en la enfermedad renal crónica: prevalencia e implicaciones clínicas]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Defining protein-energy wasting syndrome in chronic kidney disease: prevalence and clinical implications]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La presencia de malnutrición es bien conocida en la enfermedad renal crónica (ERC). El descubrimiento en los últimos 15 años de los mecanismos fisiopatológicos que desencadenan este proceso, tales como la anorexia, el aumento del catabolismo proteico y la inflamación, ha generado la necesidad de una nueva denominación por la Sociedad Renal Internacional de Nutrición y Metabolismo (ISRNM): protein energy wasting syndrome (PEW). Los objetivos de este documento son proponer la utilización del término «desgaste proteico energético» (DPE) como una traducción más fiel del término anglosajón y actualizar los mecanismos patogénicos implicados que son inherentes al DPE. Simultáneamente revisamos las últimas evidencias epidemiológicas que ponen de manifiesto la relevancia de la malnutrición y su impacto tanto en la mortalidad como en la morbilidad en la ERC. Por último, destacamos la necesidad de redefinir los criterios diagnósticos del DPE para que sean aplicables a la población española con ERC. Los criterios establecidos por la ISRNM creemos que no son extrapolables a diferentes poblaciones, como ocurre por ejemplo con las diferencias antropométricas interraciales.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The presence of malnutrition in chronic kidney disease (CKD) is well-known. The discovery in the last 15 years of pathophysiological mechanisms that lead to this process, such as anorexia, the increase of protein catabolism and inflammation, has created the need for a new name by the International Society of Renal Nutrition and Metabolism (ISRNM): protein-energy wasting syndrome (PEW). This document's objectives are to propose the use of the term "desgaste proteico energético" (DPE) as a more accurate translation of the English term and to update the pathogenic mechanisms involved that are inherent to DPE (PEW). We simultaneously review the latest epidemiological evidence that highlight the relevance of malnutrition and its impact both on mortality and morbidity in CKD. Finally, we point out the need to redefine DPE (PEW) diagnostic criteria so that they are applicable to the Spanish population with CKD. We do not think that the criteria established by the ISRNM can be extrapolated to different populations, as is the case, for example, with interracial anthropometric differences.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
