<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062002000100006</identifier>
<datestamp>2004-02-16</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Garfia,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salguero,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,M.C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Botet,F.C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Brodifacum]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Warfarina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Disolventes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[AINES]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antihistamínicos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Intoxicación fatal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Neuropatía hemorrágica tóxica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Raticidas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Toxicología forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Patología]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.27 2002]]></dc:source>
<dc:date>2002-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062002000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Neuropatía hemorrágica tóxica aguda y fallo multiorgánico tras intoxicación por anticoagulantes, disolventes, AINES y antihistamínicos: A propósito de un caso fatal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Acute toxic haemorrhagic neuropathy and multiorganic failure following poisoning by anticoagulants, solvents, nsaids and antihistaminic drugs: Report of a fatal case]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se presenta un caso de intoxicación mortal por ingestión del raticida Brodifacum, un anticoagulante superwarfarínico, junto con otros fármacos, entre los que se incluían antiinflamatorios no esteroideos y un disolvente orgánico de uso doméstico. El sujeto falleció en la UCI, con un cuadro de insuficiencia respiratoria aguda, seguida de fallo hepático y renal. En la autopsia se pusieron de manifiesto lesiones hemorrágicas circunferenciales que afectaban a diversos tejidos, entre los que se encontraban la grasa mesentérica, el epicardio, y la grasa perirrenal. El estudio microscópico demostró la existencia de una típica lesión hemorrágica aguda, circunferencial, en los nervios vegetativos epicárdicos y del área del esplácnico. La explicación de porqué los nervios periféricos vegetativos se constituyen en diana de los efectos tóxicos se atribuye a la acción combinada de los disolventes y de los anticoagulantes, sobre el sistema nervioso periférico. Se sabe que los disolventes orgánicos producen una lesión neuronal aguda, consistente en tumefacción axonal y del soma neuronal, que conlleva a la alteración del sistema de transporte a lo largo del axón. Creemos que -desde el punto de vista fisiopatológico- la vasodilatación reactiva de los vasa nervorum, producida a consecuencia de la lesión neuronal aguda inducida por los disolventes, unida al estado de hipocoagulabilidad sanguínea -dependiente de la ingestión de Brodifacum (superwarfarina) y potenciada por los antiinflamatorios no esteroideos- constituyen los mecanismos íntimos que podrían explicar esta peculiar Neuropatía Hemorrágica Aguda Tóxica de los nervios periféricos del Sistema Nervioso Neurovegetativo. Desconocemos si los nervios periféricos mixtos se encontraban afectados por esta lesión, al carecer de muestras para un estudio definitivo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In this paper we describe a case of mortal poisoning by ingestion of the rodenticide Brodifacoum, a superwarfarin anticoagulant, together with other drugs, among which were non steroid anti-inflammatory drugs and a domestic organic solvent. The individual died in the Intensive Care Unit, with acute respiratory insufficiency, followed by hepatic and renal failure. At autopsy round haemorrhagic lesions were seen, which affected several tissues, among which were mesenteric fat, the epicardium, and the peri-renal fat. Microscopic study revealed the existence of a typical acute haemorrhagic lesion, located around the epicardial vegetative nerves and those found in the splanchnic beds. The reason why the peripheral vegetative nerves constitute the target of the toxic effects is attributed to the combined action of the solvents together with the superwarfarin drug, on the Peripheral Nervous System. It is known that organic solvents produce an acute neuronal lesion, consisting in tumefaction of the axon and the neuronal soma, which leads to the alteration of the system of transport (neurotubules) along the axon. We believe that - from a physiological point of view - the reactive vascular congestion of the vasa-nervorum, produced as a consequence of the acute neuronal lesion induced by the solvents, together with the state of hipocoagulability of the blood - due to the ingestion of the superwarfarin (Brodifacoum) and potentiated by the the anticoagulant action of the non steroid anti-inflammatory drugs - make up the intimate mechanisms which could explain this characteristic Acute Toxic Haemorrhagic Neuropathy of the peripheral nerves of the Neurovegetative Nervous System. We do not know if the mixed peripheral nerves were affected by this lesion, due to absence of samples for a more definitive study.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
