<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062002000400005</identifier>
<datestamp>2004-03-01</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rico García,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Gallardo,P.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lucena Romero,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garfia González,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Infarto agudo de miocardio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ruptura miocárdica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autopsia médico-forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[enfermedad psiquiátrica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[comorbilidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.30 2002]]></dc:source>
<dc:date>2002-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062002000400005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Muerte súbita cardíaca en un paciente esquizofrénico: ruptura de la pared libre del ventrículo izquierdo por infarto agudo de miocardio: Exposición de un caso y revisión de la literatura]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Sudden cardiac death in a schizophrenic patient: left ventricular free wall rupture due to acute myocardial infarction: Case report and literature review]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los enfermos psiquiátricos, y concretamente los esquizofrénicos, manifiestan en ocasiones síntomas somáticos cuya interpretación es difícil lo que puede dar lugar a errores de diagnóstico diferencial con una patología orgánica. En el caso del infarto agudo de miocardio el error diagnóstico puede llegar a ser fatal con las lógicas repercusiones médico-forenses que se derivan de esta situación. En este artículo presentamos el caso de un paciente con un trastorno psiquiátrico perfectamente diagnosticado y tratado (esquizofrenia paranoide) asociado a una cardiopatía isquémica que debuta clínicamente con un infarto agudo de miocardio. No obstante, la sintomatología somática manifestada por el paciente fue atribuida a su proceso psicopatológico de base por lo que no se le prestó atención médica y se produjo el fallecimiento de forma súbita. En la autopsia médico-forense se encontró un taponamiento cardiaco secundario a la ruptura de la pared libre del ventrículo izquierdo por infarto agudo de miocardio. Se revisa la literatura sobre la ruptura de la pared libre del ventrículo izquierdo como complicación de un infarto agudo de miocardio atendiendo a sus características clínicas, frecuencia, factores de riesgo y anatomía patológica. Los estudios médico-forenses ponen de manifiesto que la frecuencia de esta complicación es muy superior cuando la muerte se produce en el medio extrahospitalario que cuando ocurre en el medio hospitalario.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Psychiatric patients, mainly schizophrenics, have occasionally somatic symptoms that are difficult to interpret leading to errors in the differential diagnosis with an organic illness. In the case of the acute myocardial infarction, the diagnostic's mistake may be fatal with the logical medico-legal repercussions derived from this situation. In this paper we present the case of a patient with a mental disorder perfectly diagnosed and treated, (Paranoid Schizophrenia), associated with an ischemic cardiopathy which starts clinically with an acute myocardial infarction. However, the somatic symptoms where attributed to his mental disorder and no medical attention was demanded, leading to his sudden death. In the forensic autopsy a cardiac tamponade was found secondary to a left ventricular free wall rupture due to myocardial infarction. Medical literature about this complication of acute myocardial infarction is reviewed considering clinical aspects, frequency, risk factors and pathology. Medico-legal studies have shown that this complication is more frequent when the death occurs out-of-hospital as opposed of death occurring in-hospital.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
