<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062007000200001</identifier>
<datestamp>2010-05-20</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Romero Palanco,JL.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Patología forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sumersión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Revisión]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.48-49 2007]]></dc:source>
<dc:date>2007-07-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062007000200001</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Muertes por sumersión: Revisión y actualización de un tema clásico de la medicina forense]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Deaths by Drowning: A classic topic in Forensic Medicine revisited]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La recuperación de un cadáver del agua plantea siempre múltiples y variadas cuestiones a las que no es posible encontrar respuesta adecuada en algunas ocasiones; y ello a pesar de la riqueza de signos que suelen ofrecer los cuadros de asfixia por sumersión. En el presente trabajo se realiza una revisión crítica y actualización de las muertes por sumersión a la vista de los recientes conocimientos sobre las alteraciones fisiopatológicas inducidas por estos cuadros, poniendo especial interés en los casos de cuerpos recuperados del agua con "pulmones secos". Los hallazgos necrópsicos son objeto de revisión, así como los estudios histopatológicos e histoenzimáticos. Se realiza, asimismo, una amplia revisión de los exámenes complementarios de tipo biológico y tanatoquímico, incidiendo de manera particular sobre el estudio de los componentes químicos (estroncio) y sobre el papel diagnóstico que puede representar el estudio de las diatomeas, con sus posibles causas de error. También se analizan las aportaciones diagnósticas que pueden realizar, en determinados casos, el estudio de los protozoos ciliados, las algas verdes o el análisis bacteriológico de la sangre. Otros marcadores son objeto de consideración, y de manera particular, el estudio del surfactante pulmonar que está abriendo nuevas vías de diagnóstico en los cuadros de sumersión. Se formulan, finalmente, algunas consideraciones en torno a los diferentes procedimientos propuestos para el establecimiento de la data de la muerte.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The recovery of a corpse from the water raises always multiple and varied questions, to which it is not possible to find an adequate answer in some occasions, in spite of the richness of signs that use to offer the cases of asphyxia by drowning. In this paper, a critical review and update of deaths by drowning is presented, taking into account the recent knowledge on the physiopathological alterations induced by these pictures, with special interest to the cases of bodies recovered of the water with "dry lungs ". The post-mortem findings are reviewed, as well as the histopathological and histoenzymatic studies. A wide review of the ancillary examinations from biology to tanatochemistry is also performed, stressing particularly the study of the chemical components (Strontium) and the diagnostic role that can represent the study of diatoms, with their possible causes of error. The diagnostic contributions that can made, in certain cases, the study of the ciliated protozoa, the green algae or the bacteriological analysis of blood are also analyzed. Other markers are object of consideration, specifically the study of the pulmonary surfactant that is opening new diagnostic ways in drowning cases. Finally, some considerations concerning the different procedures proposed for the establishment of the time of death are formulated.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
