<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000300003</identifier>
<datestamp>2011-11-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García Puga,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Callejas Pozo,J.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castillo Díaz,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Morillas,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garrido Torrecillas,F.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez Romero,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Páez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Santos Pérez,J.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Expósito Ruiz,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Vicente,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Extremera,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fiebre]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Paracetamol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ibuprofeno]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Encuesta]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.51 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Conocimiento y actuación de los padres sobre la fiebre]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Knowledge and management of fever by parents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: evaluar los conocimientos y actitudes que tienen los padres sobre la fiebre, así como la influencia de los aspectos familiares. Material y métodos: cuestionario distribuido a padres de dos áreas asistenciales con hijos de 1-5 años. Para variables cualitativas se aplicaron pruebas de asociación mediante el test X²; para las variables cuantitativas se aplicó la diferencia de medias mediante la t de Student o análisis de la varianza (ANOVA). Se consideró como valor estadísticamente significativo p < 0,05. Resultados: se analizaron 288 cuestionarios. El 50% de los encuestados tiene dos hijos. Trabaja el 64,5%. En el área urbana son de mayor edad y nivel de estudios (p < 0,001). Un 50,3% considera la fiebre mala, menos los de edad media superior (p < 0,05). El 67,7% utiliza termómetro electrónico. Consideran fiebre una temperatura de 37,7ºC en axila. Ante la fiebre, el 58,3% utiliza en primer lugar un antitérmico. El 98,2% usa medidas físicas y el 49,3% de ellos piensa que mejoran la fiebre; las usan menos los que trabajan (p < 0,05). Los de estudios superiores quitan ropa y dan líquidos más que los de estudios primarios (p = 0,035). Los antitérmicos más empleados fueron paracetamol e ibuprofeno. Un 64,6% de los encuestados percibe diferencias en cuanto a eficacia. El 85,4% utiliza la dosis indicada por su pediatra y el 21,5%, la que indica la ficha técnica, sobre todo los de estudios superiores frente a los de estudios primarios (p < 0,05). El 67,4% alterna antitérmicos, siempre aconsejados por el pediatra. Conclusiones: globalmente, en la población estudiada existe un buen conocimiento y una actitud adecuada ante la fiebre.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To assess parental knowledge and attitudes about fever and the influence of social and family aspects. Methods: Questionnaires distributed to parents of children 1-5 years old in two health districts. For qualitative variables association tests with X² test were applied, and mean differences by Student's t-distribution or analysis of variance (ANOVA) were used for quantitative variables. It was considered statistically significant the value of p < 0.05. Results: There were 288 questionnaires analyzed. Fifty percent of respondents have 2 children, and 64.5% work. Older age and higher education levels were found in urban areas (p < 0.001). Fever was considered to be a bad thing by 50.3%, less so those with higher mean age (p < 0.05). Electronic thermometers was used in 67.7%, and 86.2% took armpit temperature considering 37.7ºC as fever. When faced with fever, 58.3% of parents first use antipyretics. Physical measures are used in the first term by 98.2% and 49.3% think these measures lower the fever; they are used less by those parents who work (p < 0.05). Parents with higher education levels remove the clothing and give liquids more than those with primary education (p = 0.035). Most commonly used antipyretics are acetaminophen and ibuprofen; 64.6% perceived differences in efficiency; 65.4% think that ibuprofen is more effective than acetaminophen. Most parents use the dosage prescribed by the pediatrician (85.4%), and 21.5% use the dosage specified in the leaflet, especially those with higher education levels, compared to parents with primary education (p < 0.05). They sometimes alternate antipyretics (67.4%), always following the advice of their pediatrician. Conclusions: There is an overall good knowledge and attitudes about fever.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
