<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000400013</identifier>
<datestamp>2015-02-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ortiz de Lejarazu Leonardo,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tamames Gómez,S.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Gripe]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vacunas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vacunación antigripal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vacuna antigripal tetravalente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.63 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000400013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La gripe y las vacunas frente a la gripe: presente y futuro]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Flu and flu vaccines: present and Future]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Aproximadamente dos de cada diez niños contraen la gripe cada año. Los niños son más susceptibles a la infección gripal y difunden la enfermedad en el hogar y los colegios, eliminando más cantidad de virus y durante más tiempo que los adultos. Las complicaciones más frecuentes son otitis media, traqueobronquitis, laringotraqueítis, bronquiolitis y bronquitis, frecuente en pacientes naïve. La más grave es la neumonía primaria viral, más frecuente con los virus A. La gripe sobrecarga los servicios sanitarios y especialmente los de Atención Primaria pediátrica, lo cual tiene repercusión sobre la mortalidad. En EE. UU., durante la epidemia de 2010-11 hubo 115 muertes en niños, de los cuales solo el 23% estaba vacunado. EE. UU. y Canadá han implementado la recomendación universal de vacunar haciendo especial énfasis en los niños, en Europa solo lo ha hecho el Reino Unido. Actualmente, distintas modalidades de vacunas con virus inactivados están comercializadas en España. Las vacunas con virus atenuados se emplean en EE. UU. y Rusia. Las vacunas de gripe con virus vivos atenuados han resultado más eficaces en niños <4 años debido a que esa población ha tenido menos exposiciones anteriores a la gripe que los adultos. La mayoría de vacunas gripales inactivadas son de virus completos o fraccionados. Recientes avances demuestran el posible uso de vacuna adyuvada en niños, y la existencia de vacunas tetravelentes que protejan frente a los dos linajes de virus B que pueden circular cada año. La vacunación gripal de los niños constituye una necesidad médica no cubierta adecuadamente en España. En epidemias estacionales se ha demostrado que la vacunación gripal de niños tiene un efecto protector sobre otros grupos más vulnerables. Mientras se logra un consenso científico, es responsabilidad del pediatra recomendar seriamente la vacunación gripal de niños y adolescentes con patologías de base y sus convivientes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Approximately two out of 10 children get flu every year. Children are more susceptible to influenza infection contributing to spread the disease in the home and school-setting, by eliminating larger amount of virus during longer period than adults. The most common complications include otitis media, tracheobronchitis, laryngotracheitis, bronchiolitis and bronchitis, most commonly seen in naïve patients. The more severe complication is viral pneumonia, more frequent in infections by influenza A virus. Influenza causes health services burden, particularly in pediatric primary health care, having impact on mortality rates. In the United States during the 2010-11 epidemic there were 115 deaths in children, of whom only 23% were vaccinated. United States and Canada have implemented the recommendation on universal vaccination with particular emphasis on children, in Europe this occurs only in the UK. Currently different types of inactivated virus vaccines are marketed in Spain. Attenuated virus vaccines are used in the United States and Russia. Vaccines with live attenuated influenza virus have been more effective in children <4 years because that population has had less prior exposure to influenza than adults. Most inactivated influenza vaccines are made of complete or split virion. Recent research establishes the possibility of using adjuvanted vaccines in children. Also this research includes quadrivalent vaccines that protect against both lineages of B viruses that can circulate every year. Influenza vaccination of children is a medical necessity not properly covered in Spain. Seasonal epidemics have shown that influenza vaccination of children have a protective effect on other vulnerable groups. While scientific consensus for universal children vaccination is achieved, it is the responsibility of the pediatrician to strongly recommend influenza vaccination of children and adolescents with underlying diseases as well as their household contacts.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
