<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000100002</identifier>
<datestamp>2017-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Royo Bordonada,MA]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Armario,P]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lobos Bejarano,JM]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pedro Botet,J]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villar Álvarez,F]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Elosua,R]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Brotons Cuixart,C]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cortés Rico,O]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Serrano,B]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Camafort Babkowski,M]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil Núñez,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Maiques Galán,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[de Santiago Nocito,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castro,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alegría Ezquerra,E]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Baeza,C]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herranz,M]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sans,S]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Consumo de alcohol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Grasas trans]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tabaco]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Colesterol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diabetes mellitus]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión arterial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Guías de práctica clínica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedades cardiovasculares]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevención y control]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.73 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Adaptación española de las guías europeas de 2016 sobre prevención de la enfermedad cardiovascular en la práctica clínica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Spanish adaptation of the 2016 European guidelines on cardiovascular disease prevention in clinical practice]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen: Las VI Guías Europeas de Prevención Cardiovascular recomiendan combinar las estrategias poblacional y de alto riesgo, con los cambios de estilo de vida como piedra angular de la prevención, y proponen la función SCORE para cuantificar el riesgo cardiovascular. Esta guía hace más hincapié en las intervenciones específicas de las enfermedades y las condiciones propias de las mujeres, las personas jóvenes y las minorías étnicas. No se recomienda el cribado de aterosclerosis subclínica con técnicas de imagen no invasivas. La guía establece cuatro niveles de riesgo (muy alto, alto, moderado y bajo), con objetivos terapéuticos de control lipídico según el riesgo. La diabetes mellitus confiere un riesgo alto, excepto en sujetos con diabetes tipo 2 con menos de diez años de evolución, sin otros factores de riesgo ni complicaciones, o con diabetes tipo 1 de corta evolución sin complicaciones. La decisión de iniciar el tratamiento farmacológico de la hipertensión arterial dependerá del nivel de presión arterial y del riesgo cardiovascular, teniendo en cuenta la lesión de órganos diana. Siguen sin recomendarse los fármacos antiplaquetarios en prevención primaria por el riesgo de sangrado. La baja adherencia al tratamiento exige simplificar el régimen terapéutico e identificar y combatir sus causas. La guía destaca que los profesionales de la salud pueden ejercer un papel importante en la promoción de intervenciones poblacionales y propone medidas eficaces, tanto a nivel individual como poblacional, para promover una dieta saludable, la práctica de actividad física, el abandono del tabaquismo y la protección contra el abuso de alcohol.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract: The VI European Guidelines for Cardiovascular Prevention recommend combining population and high-risk strategies with lifestyle changes as a cornerstone of prevention, and propose the SCORE function to quantify cardiovascular risk. The guidelines highlight disease specific interventions, and conditions specific to women, young people and ethnic minorities. Screening for subclinical atherosclerosis with noninvasive imaging techniques is not recommended. The guidelines distinguish four risk levels (very high, high, moderate and low) with therapeutic objectives for lipid control according to risk. Diabetes mellitus confers a high risk, except for subjects with type 2 diabetes with less than ten years of evolution, with no other risk factors or complications, or type 1 diabetes of short evolution without complications. The decision to start pharmacological treatment of arterial hypertension will depend on the blood pressure level and cardiovascular risk, taking into account the lesion of target organs. The guidelines do not recommend antiplatelet drugs in primary prevention because of the increased risk of bleeding. The low adherence to the medication requires simplified therapeutic regimes and identifying and combating its causes. The guidelines highlight the responsibility of health professionals to play an active role in promoting evidence-based interventions at the population level, and propose effective interventions, both at individual and population level, to promote a healthy diet, the practice of physical activity, the cessation of smoking and the protection against alcohol abuse.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
