<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000300011</identifier>
<datestamp>2014-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Lázaro,P.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Gómez,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Prádanos,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Núñez Marín,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Educación para la salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Empoderamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mindfulness]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.62 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000300011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Mindfulness en Pediatría: el proyecto "Creciendo con atención y consciencia plena"]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Mindfulness in Pediatrics: the "Growing with mindfulness" project]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Distintos estudios sugieren que la atención y consciencia plena mindfulness tiene, entre otros, el beneficio potencial de mejorar la atención de los niños y las habilidades sociales, la reducción de ansiedad ante los exámenes y la mejora en mantener la calma. Promovido desde el espacio grupal "De jóvenes a jóvenes" y fruto de la colaboración entre nuestro centro de salud y el colegio Emperador Fernando de Alcalá de Henares (Madrid), está en marcha, desde octubre de 2012, el proyecto "Creciendo con atención y consciencia plena", que trata de educar para la salud a través de la atención y consciencia plena (mindfulness). El proyecto obtiene en 2013 el Primer Premio semFYC a Proyectos de Actividades Comunitarias en Atención Primaria. El objetivo principal es aprender a gestionar nuestras capacidades de control sobre nuestra salud desde la atención y consciencia plena, y a relacionarnos de forma empática con las personas, sin juzgarlas, desde la aceptación y la no exigencia (exigir es desresponsabilizar al otro, yendo en contra de su empoderamiento para la salud). En la evaluación continua del proyecto se están observando en los participantes aumento de la empatía, mejora de las relaciones, reducción de la ansiedad y de los síntomas de déficit de atención e hiperactividad y mejora del rendimiento académico.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Several studies suggest that mindfulness has, among others, potential to improve the attention of children and social skills, reducing test anxiety and improving the ability to keep calm. The "Growing with mindfulness" project is promoted by the group "From youth to youth" and a product of the collaboration between our health center and the Emperador Fernando's school of Alcalá de Henares (Madrid). It is underway since October 2012. This project seeks to educate health through the mindfulness. The project obtained in 2013 the First Prize in the semFYC Projects in Community Activities in Primary Care. The main objective is to learn to manage our capabilities of control over our health from the mindfulness and relate empathetically to people without judging, from acceptance and no demand (demand is taking responsibility to the other, going against empowerment for health). Participants increased empathy, improving relationships, reducing anxiety and symptoms of attention deficit hyperactivity disorder and improving academic performance are being observed in the continuous assessment of the project.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
