<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062008000200005</identifier>
<datestamp>2008-12-02</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Marín,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rico,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Blanco,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barrero,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Manresa,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Santos,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lucena,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[enfermedad cerebrovascular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[infarto cerebral hemorrágico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fibrilación auricular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[trombo mural]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[patología forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.52 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062008000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Infarto cerebral hemorrágico por embolización de un trombo mural cardíaco]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hemorrhagic cerebral infarction due to embolization of a mural thrombus within the right ventricle]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las enfermedades cerebrovasculares son consecuencia de una alteración en la circulación cerebral. Su forma más distintiva de presentación es el ictus, entendido como un déficit neurológico focal de instauración brusca y evolución rápida. Un infarto cerebral de origen oclusivo puede deberse bien a una trombosis in situ o bien a una embolia procedente de un foco distante. En las embolias cerebrales la causa principal son los trombos murales cardiacos y el área encefálica afectada con mayor frecuencia es el territorio irrigado por la arteria cerebral media. Presentamos el caso de una mujer de 81 años, con antecedentes de Hepatitis C, cardiopatía hipertensiva y fibrilación auricular crónica, que sufrió una fractura de cadera consecutiva a una caída accidental. Durante el ingreso hospitalario comenzó un cuadro de deterioro neurológico progresivo que no llegó a ser filiado, falleciendo 9 días después. En la autopsia médico-forense se encontró un infarto cerebral hemorrágico en el territorio de la arteria cerebral media izquierda. Dado que las arterias del Polígono de Willis eran permeables y ante la presencia de trombos vitales adheridos a la pared del ventrículo derecho, se estimó como causa más probable del accidente vasculocerebral la embolización de uno de dichos trombos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Cerebrovascular diseases are due to a disturbance in cerebral blood flow. The most frequent way of presentation is stroke, defined as a sudden and focal neurological impairment with rapid evolution. Cerebral infarction of occlusive origin can be secondary to in situ thrombosis or to embolism from a distal focus. Mural thrombi are the main cause of brain embolism and the middle cerebral artery territory is the most likely affected brain area. We report the case of an 81 year-old woman, with antecedents of Hepatitis C, hypertensive cardiopathy and chronic atrial fibrillation, who suffered a hip fracture due to an accidental fall. A progressive neurological impairment of unknown aetiology appeared during her hospitalization, and she died 9 days after her admission. Forensic autopsy found a hemorrhagic cerebral infarction in the territory of the left middle cerebral artery. As the arteries of the polygon of Willis were patent and there were vital thrombi adhered to the free wall of the right ventricle, thromboembolism was considered the most probable cause of the cerebrovascular event.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
