<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000500004</identifier>
<datestamp>2014-02-24</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Montserrat Gala,A. M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fortes del Valle,M. A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Colecho]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Rutina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Descanso]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.60 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000500004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aprender a dormir]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[To learn how to sleep]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: aprender a dormir en la infancia tiene repercusiones relevantes en el desarrollo integral del niño. Como profesionales sanitarios, debemos ser capaces de proporcionar las directrices adecuadas para la adquisición de hábitos saludables en la necesidad de dormir de los más pequeños. El análisis de cada caso requiere una solución adaptada a cada familia para lograr el descanso nocturno. En nuestra sociedad actual, se utilizan diferentes métodos para la adquisición de buenos hábitos para dormir de forma saludable desde los primeros años de vida. Eduard Estivill, a través de su libro Duérmete, niño, y Carlos González, con Bésame mucho, han expuesto dos estilos diferentes sobre cómo crear correctos hábitos del sueño infantil. Material y métodos: en este trabajo se realiza una investigación cualitativa a través del estudio de dichas metodologías y del testimonio de dos familias. Se quiere profundizar en los beneficios y dificultades que han aportado ambos métodos en el aprendizaje del dormir de los más pequeños. Resultados: el conocimiento de ambos métodos nos enriquece, ya que incrementa las herramientas disponibles para solventar cualquier situación relacionada con los hábitos del sueño. Después de analizar las dos entrevistas, se comprueba que las dos metodologías fueron llevadas a término con éxito, al conseguir dormir a los pequeños. Conclusiones: lo más importante no es el método utilizado, sino que los padres, ante la dificultad de enseñar a dormir a sus hijos, pasan por diferentes etapas en las que tanto su salud como la de sus niños pueden estar en situación de riesgo, sobre todo cuando se trata del primer hijo y cada situación es un nuevo reto.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: learning how to sleep in the first years, play an important role in the child´s development. As healthcare professionals, we should try to provide parents with an appropriate guidance on child´s healthy sleeping habits. The analysis of each case requires a solution adapted to each family for the night's rest. Nowadays, there are different methods in order to get good sleeping habits in the early years. For instance, Eduard Estivill, through his book Duérmete, niño and Carlos González in Bésame mucho. They have exposed two different styles of how to create correct child sleeping habits. Materials and methods: this work is a qualitative research through the study of these methodologies and two families' evidences. We want to explore the benefits and difficulties of these two methods on the acquisition of sleeping well in children. Results: the knowledge of both methods provides us with the opportunity to solve any situation related to sleeping habits in the early years. Moreover, the two families´ interviews prove that both methods work successfully. To sum up, the most important issue is not the method. Conclusions: the most important thing is being conscious that there are different stages that parents have to go through while teaching their children how to sleep well, and these stages could imply risky situations in parents and children health. Especially when it's their first child, with whom any situation is a challenge for the parents.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
