<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000400004</identifier>
<datestamp>2013-11-04</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martín Martín,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bilbao Sustacha,J. A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Collado Cucò,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Cribado visual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Agudeza visual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ambliopía]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estrabismo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.59 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000400004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Cribado visual en Atención Primaria: ¿cómo se realiza?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Vision screening in Primary Care: how it is performed?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la ambliopía es la causa más común de pérdida de visión prevenible en los países desarrollados, la padece el 2-5% de la población. El estrabismo afecta al 3-6%. El objetivo primordial del programa de cribado visual es detectar precozmente estos defectos. Objetivos: constatar la existencia de material básico en las consultas para realizar cribado visual y evaluar los conocimientos básicos que deberían tener los profesionales que lo realizan. Material y métodos: evaluación de la existencia del material en las consultas y los conocimientos básicos recomendados por la Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria. Se realizó mediante una encuesta de 29 preguntas. Los resultados fueron sometidos a análisis estadístico: análisis descriptivo, bivariante mediante T-test y análisis de la varianza. Resultados: contestaron nuestra encuesta 56 personas: 40 médicos y 16 enfermeras de 15 Áreas Básicas de Salud. Ausencia de material en consultas: 32,1% optotipo, 51,8% gafas con lentes +2 dioptrías, 10,7% oftalmoscopio. Desconocimiento de la utilidad del material: 71,4% distancia lectura optotipo, 71,4% dirección lectura optotipo, 60,7% optotipo adecuado a la edad, 35,7% gafas con lentes +2 dioptrías. Desconocimiento de los criterios de derivación: 92,9% agudeza visual a los cuatro años, 53,6% estrabismo fijo, 53,6% estrabismo latente, 33,9% anisometropía. Respuestas correctas de los médicos: 49,89%. Respuestas correctas de las enfermeras: 37,23%. Conclusiones: se constatan la falta de material adecuado en las consultas y el desconocimiento del personal sobre cómo usarlo. Se pone de manifiesto el desconocimiento del desarrollo visual normal, las exploraciones que se deben realizar y los motivos de derivación. Y se observan diferencias en el cribado si este lo realiza el médico o la enfermera. La falta de conocimientos es similar en nuestro entorno.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: amblyopia is the most common cause of preventable vision loss in developed countries and it affects 2-5% of the general population. Strabismus affects 3-6%. The primary objective of the vision screening program is early detection of these defects. Objectives: to verify the existence of basic material in the medical office for vision screening and to evaluate the basic knowledge that professionals who do it should have. Material and methods: the assessment of the existence of material in the medical office and the basic knowledge recommended by the Spanish Association of Paediatric Primary Care was performed by a survey of 29 questions. The results were subjected to statistical analysis: descriptive analysis, bivariate analysis using t-test and analysis of variance. Results: 56 people answered our survey: 40 doctors and 16 nurses from 15 Basic Health Areas. Material absence in surgeries: 32.1% optotype, 51.8% +2D lens, 10.7% ophthalmoscope. Ignorance of material utility: 71.4% reading distance optotype, 71.4% optotype reading direction, 60.7% optotype appropriate age, 35.7% +2D lens glasses. Ignorance referral criteria: 92.9% visual acuity at 4 years, 53.6% fixed strabismus, 53.6% latent strabismus, 33.9% anisometropia. Doctors correct answers: 49.89%. Nurses correct answers: 37.23%. Conclusions: lack of suitable material in surgeries and staff ignorance of how to use it is assessed. Lack of knowledge about normal visual development, exams to carry out and reasons for referral are also revealed. There is difference in screening if it is done by the doctor or nurse. Lack of knowledge is similar in our environment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
