<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000100005</identifier>
<datestamp>2011-05-04</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Palomares Gimeno,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fabregat Ferrer,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Folch Manuel,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escrig García,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escoín Peña,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil Segarra,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Lactancia materna]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores socioeconómicos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.49 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Apoyo a la lactancia materna en una zona básica de salud; prevalencia y factores sociosanitarios relacionados]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Support to breastfeeding in a basic health area; prevalence and related socioeconomic factors]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: para promocionar y apoyar la lactancia materna en nuestra población, se puso en marcha la visita prenatal en el tercer trimestre de gestación realizada por pediatras. Nuestro objetivo era valorar la duración del amamantamiento en nuestro medio y los factores sociosanitarios asociados para mejorar la salud maternoinfantil. Material y métodos: estudio prospectivo realizado mediante encuesta presencial en el control de salud de los seis a los 15 meses, durante un periodo de dos años. Se contó con la colaboración de Enfermería Pediátrica y matronas, y con el grupo de apoyo externo "Mamare Castelló". Resultados: prevalencia de lactancia materna completa a los seis meses del 40%, y lactancia materna continuada a los 15 meses del 16%. Los factores con relevancia estadística, desfavorables para la lactancia en el primer mes de vida, y que se mantienen al sexto mes, son ser hijo de madre fumadora, ser hijo de madre no amamantada, peso al nacimiento menor de 2500 g, iniciar la lactancia después de las cuatro horas de vida y ofrecer suero glucosado en la maternidad. Las madres inmigrantes inician lactancia materna con mayor frecuencia, pero al sexto mes no hay diferencia con las españolas. Conclusión: las intervenciones realizadas en Atención Primaria destinadas a promover la lactancia natural consiguen resultados positivos para la salud de la población, pero se precisan mayores esfuerzos y coordinación para avanzar en la dirección propuesta por la Iniciativa para la Humanización de la Asistencia al Nacimiento para hospitales y centros de salud.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: the prenatal visit was launched in order to promote and support breastfeeding in our population. It takes place in the third trimester of pregnancy and is carried out by pediatricians. Our objective was to assess the duration of breastfeeding in our environment and the factors related to improving mother-child health. Material and methods: prospective study through an interview carried out during the well child visits at 6 and 15 months for a period of two years. We had the cooperation of pediatric nurses, midwives and outer-group support "Mamare Castelló". Results: we found a 40% prevalence of full breastfeeding at 6 months and continued breastfeeding of 16% at 15 months. The factors with statistical significance against breastfeeding in the first month of life, that continue at 6th months of life are: mother who smoked, mother not breastfed herself, birth weight less than 2500 g, first breastfeeding after 4 hours of life and provide glucose solution in the Maternity. Immigrant mothers initiate breastfeeding more often but at the sixth month there are no differences with the Spanish mothers. Conclusion: the interventions in primary care to promote breastfeeding achieve positive outcomes for the health of the population but require greater efforts and coordination to move in the direction proposed by BFHI for hospitals and health centres.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
