<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062008000200004</identifier>
<datestamp>2008-12-02</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García,C.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carbajosa,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Llopis,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rico,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jurado,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lucena,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[muertes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[accidentes laborales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[traumatismos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[toxicología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[patología forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.52 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062008000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Muertes traumáticas por accidentes laborales en Sevilla: Estudio epidemiológico y toxicológico]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Fatal traumatic accidents at the work-place in Seville: Epidemiological and toxicological study]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En este trabajo se realiza un análisis retrospectivo de las muertes traumáticas ocurridas por accidente laboral en la provincia de Sevilla durante cuatro años (2004-2007). Durante dicho periodo, de un total de 3632 autopsias forenses, se registraron 99 muertes por accidentes laborales traumáticos. Trece casos fueron excluidos ya que el accidente había ocurrido en un lugar fuera de la provincia de Sevilla siendo finalmente 86 los casos analizados. Todos los casos eran varones con una edad media de 41±14 años (rango 16-74 años). Los fallecimientos ocurrieron con más frecuencia durante el mes de enero, el martes y de 8-15 h. La tasa media de accidentes laborales traumáticos con resultado de muerte durante todo el período ha sido de 2.6 por 100.000 trabajadores. Los sectores que registraron un mayor número de siniestros son servicios, donde se incluyen los transportes, seguido por la construcción y la industria. El mecanismo de muerte más frecuente fue la caída-precipitación, seguido por el aplastamiento y los accidentes de tráfico. Las causas de muerte más habituales fueron los traumatismos craneoencefálicos y el shock hipovolémico. El análisis químico-toxicológico realizado en 71 casos (los 15 restantes habían fallecido después de ingreso hospitalario prolongado) identificó sustancias tóxicas en 26 casos (30%), siendo el etanol el tóxico más consumido en 21/26 casos (aislado en 17/21 casos y asociado con cocaína y cannabis en 2 casos cada uno) seguido de cannabis en 4/26 y cocaína en 1/26 casos. Las estrategias de prevención de los accidentes laborales traumáticos deben hacer hincapié en la importancia de la abstinencia en el consumo de sustancias tóxicas como medida para disminuir el número de estas dramáticas muertes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[This retrospective study analyzes the fatal traumatic accidents (FTA) at the work-place occurred in the province of Seville during four years (2004-2007). In this period, 99 cases of FTA were registered from a total of 3632 forensic autopsies. Thirteen cases occurred in a work-place outside the Seville province and were excluded from the study being finally 86 cases analyzed. All victims were men (mean age 41±14 years, range 16-74). Fatalities occurred preferably in January, Tuesday and between 8-15 h. The mean mortality rate of FTA in the whole period was 2.6 per 100.000 workers. The sectors that register the higher number of fatalities were services, including transportation, followed by construction and industry. The most frequent manner of death was falling and jumping followed by compression and traffic accidents. Death was usually due to brain trauma and massive hemorrhage. Toxicological analyses performed in 71 cases (the remaining 15 cases died after prolonged hospital admission) demonstrated toxicological compounds in 26 cases (30%) being ethanol the most consumed substance in 21/26 cases (alone in 17/21 cases and associated to cocaine and cannabis in 2 cases respectively), followed by cannabis alone in 4/26 cases and cocaine alone in 1/26 cases. Prevention strategies of FTA must be focussed in the importance in abstinence of toxics consumption as a way to reduce the number of these dramatic deaths.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
