<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062010000100008</identifier>
<datestamp>2010-05-27</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Malgosa,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Armentano,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galtés,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jordana,X.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Subirana,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gassiot,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luna,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lalueza,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Solé,Q.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[DNA]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Morfología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Superposición craneofacial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Guerra Civil]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.16 n.1-2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062010000100008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La antropología forense al servicio de la justicia y la historia: las fosas de la Guerra Civil]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Forensic anthropology serving justice and history: the Spanish Civil War mass graves]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La antropología forense tiene por objeto tanto la identificación del individuo, como la determinación de la causa y circunstancias de la muerte. En este sentido, la antropología forense es esencial para la recuperación de los restos de personas desaparecidas y que fueron enterrados en fosas comunes durante la Guerra Civil y la dictadura franquista, para su posterior retorno a los familiares. En este trabajo se presentan los resultados de la intervención llevada a cabo en la fosa de Gurb, en la que fueron enterrados cuatro soldados republicanos vecinos de Gavà y cuyos familiares habían solicitado su exhumación. El trabajo multidisciplinar llevado a cabo permitió: 1) recuperar toda la información ante mortem disponible en relación a la fosa y los desaparecidos, 2) recuperar mediante metodología arqueológica y directrices antropológico-forenses los restos de los 13 individuos enterrados en la fosa, y 3) analizar los restos en el laboratorio a través de técnicas antropológicas, forenses, moleculares y de superposición craneofacial. Los resultados permitieron tanto la identificación de las cuatro personas buscadas, como la determinación de las causas y circunstancias de su muerte, relacionadas todas ellas con heridas por arma de fuego, acaecidas en un contexto de batalla.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Forensic Anthropology seeks both to identify the individual, such as determining the cause and circumstances of death. In this sense, forensic anthropology is essential for recovery remains of missing persons who were buried in mass graves during the Spanish Civil War and Franco's dictatorship, for subsequent return to their families. This paper presents the results of work done at the grave of Gurb, where Republican soldiers were buried; four families of Gavà had applied for exhumation of their relatives buried in it. The multidisciplinary work carried out allowed us: 1) to retrieve all available ante mortem information regarding the pit and the missing persons, 2) to recover the remains of 13 individuals buried in the grave by archaeological methods and forensic-anthropological guidelines, and 3) to analyze their remains in the laboratory through anthropological, forensics, molecular and craniofacial superimposition techniques. The results allowed both the identification of the four wanted persons, such as determining the causes and circumstances of his death, in all cases due to battle related trauma, specifically firearm injuries.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
