<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000200005</identifier>
<datestamp>2011-07-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Labay Matías,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Labay Guerrero,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Labay Guerrero,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Educación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Publicidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sexo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Internet]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.50 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Internet, sexo y adolescentes: una nueva realidad: Encuesta a jóvenes universitarios españoles]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Internet, sex and adolescents: a new reality: Young Spanish university students´ survey]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: conocimiento de la realidad sobre el contacto de los jóvenes con las páginas de sexo en Internet en España. Material y métodos: se estudian los datos obtenidos de una encuesta anónima entregada a 225 estudiantes universitarios del Campus Universitario de Teruel a lo largo de 2010. Resultados: de las 200 encuestas valoradas, el 57% las contestaron mujeres. La edad de los jóvenes era de 22 &plusmn; 4 años (18-26). La edad de inicio en el ordenador fue de 13 &plusmn; 7 años (7-20). El 82% de los encuestados visita páginas de sexo (el 37% habitualmente, con un predominio claro de varones). El 29% inició sus visitas entre los 11 y los 15 años de edad, y el 32%, entre los 15 y los 18 años. De los visitantes asiduos, el 68% son varones, frente al 32% de mujeres. El 19% comenzó sus contactos en el centro escolar. El 63% de los que disponen de ordenador personal frecuenta más estas páginas que los que utilizan el ordenador familiar. Conclusiones: los mayores consumidores de pornografía en la red se encuentran en los adolescentes entre 12 y 17 años. Uno de cada tres encuestados visita habitualmente estas páginas y lo hace más frecuentemente cuando dispone de ordenador personal. Tras los resultados obtenidos, se demanda la atención de padres, educadores, médicos, pediatras, publicistas, políticos e industria para que protejan y vigilen a los niños y adolescentes. Se solicitan campañas informativas sobre el tema.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: the present study aims to know the reality of the relation between young people and sex web pages in Spain. Material and methods: anonymous survey, handled to 225 university students, in the University Campus of Teruel, throughout 2010. Results: two hundred surveys were analyzed; females answered 57% of them. The average age was 22 &plusmn; 4 years old (18-26). The average starting age of visiting the net was 13 &plusmn; 7 years old (7-20). We found that 82% of the survey group visit web pages of sex (from them, 37% do it normally, with a clear predominance of males); 29% initiated their visits between 11 and 15 years old and 32% between 15 to 18 years old. Of the frequent visitors, 68% are males, and 32% females; 19% started their visits at school. From the owners of a personal computer, 63% frequent more those web pages than those who use a familiar computer. Conclusions: the greatest pornography consumers in the Internet are the teenagers between 12 and 17 years old. One of every three responders usually visits this kind of pages, and does it more often when having a personal computer. Considering these results, the concern of parents, educators, doctors, pediatricians, publicists, politicians and industry is demanded in order to protect and control the children and teenagers. Campaigns about this topic are requested.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
