<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000500016</identifier>
<datestamp>2014-02-24</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Baladia,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Basulto,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Manera,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Legislación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud Pública]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alimentación infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Declaraciones nutricionales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Declaraciones de propiedades saludables]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.60 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000500016</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Declaraciones nutricionales y de propiedades saludables aplicables a los productos de alimentación infantil en España y en la Unión Europea]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nutrition and health claims on products for infant feeding in Spain and the European Union]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las declaraciones nutricionales y de propiedades saludables son, desde hace décadas, un valor añadido que puede posicionar y diferenciar un producto o marca. El fraude en cuestiones en las que se requiere un análisis científico es difícilmente refutable por parte del consumidor. La legislación y los organismos científicos oficiales deben velar para que la comunicación sea veraz. El Reglamento 1924/2006 y la European Food Safety Authority (EFSA) tienen un papel fundamental, al ser el eje central sobre el que se desarrolla la creación y aceptación final de las declaraciones nutricionales y de propiedades saludables. Sin embargo, la coexistencia de legislación específica aplicable a los alimentos para lactantes y niños de corta edad y contemporánea al Reglamento 1924/2006, ha complicado la interpretación y aplicación del reglamento a dichos alimentos de especial consideración. Las Directivas 2006/141 y 2006/125 contienen apartados específicos de declaraciones nutricionales y de propiedades saludables no sometidas a aprobación por la EFSA y, en algunas ocasiones, el Reglamento 1924/2006 entra en conflicto con dichas directivas en esta materia. En esta revisión se desvelan algunas de las historias más accidentadas que envuelven el desarrollo de una legislación necesaria, ambiciosa y compleja.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Nutrition and health claims are an added value that can position and differentiate a product or brand. Fraud issues in what scientific analysis is required are hardly refutable by the consumer. Legislation and official scientific bodies should ensure that the communication is truthful. Regulation 1924/2006 and the European Food Safety Authority (EFSA) have a key role, being the focus on the creation and final acceptance of nutrition and health claims. However, the coexistence of specific legislation applicable to foods for infants and young children to the Regulation 1924/2006, has complicated the interpretation and application of the regulation to these foods of special consideration. Directives 2006/141 and 2006/125 contain some specific sections on nutrition and health claims not subject to approval by the EFSA, and sometimes the Regulation 1924/2006 conflicts with these specific directives in this area. In this review, we reveal some of the roughest stories involving the development of a necessary, ambitious and complex legislation.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
