<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000500016</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Siso Martín,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Menor maduro]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Padres divorciados]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Patria potestad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Auxilio judicial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Interés del menor]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Médico defensor]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.44 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000500016</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El médico, el paciente menor y los padres de éste: Un triángulo que debe ser amoroso]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The doctor, the minor patient and his/her parents: A triangle that should be of love]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La mayoría de edad en el terreno sanitario se alcanza a los 16 años. Se adquiere entonces la capacidad, con carácter general, para tomar decisiones autónomas. Entre los 12 y los 16 años, sin embargo, el menor puede tomar sus propias decisiones si reúne las condiciones de madurez suficientes. Mientras que no sucede una de las situaciones mencionadas, son los padres quienes sustituyen la voluntad del menor. Puede ocurrir, sin embargo, que los padres estén en desacuerdo respecto de la decisión que tomar en estas condiciones por la situación de desencuentro personal que viven. Conviene tener en cuenta que, en caso de separación o divorcio, uno de ellos tiene la custodia, pero ambos conservan, normalmente, la patria potestad y, por ello, los dos tienen el derecho y la obligación de cuidar la salud del menor, hijo común. Puede ocurrir también que el menor quiera tomar una decisión que es lesiva a sus intereses. El interés del menor es siempre preferente sobre cualquier otro en conflicto, y el médico puede tener que llegar a asumir el papel de defensor del menor, invocando, si es preciso, el auxilio judicial. El médico se encuentra en la difícil situación de decidir si atiende la voluntad del menor por creerle capaz por edad o madurez; si debe seguir la decisión de los padres y, en caso de desacuerdo entre ellos, a cuál ha de atender; o si, por último, a ninguno hace caso y, convirtiéndose en garante de la salud del menor, ha de acudir a la justicia. El papel que asume el médico en estos casos resulta cualquier cosa menos fácil.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The adult age in the medical field is reached at 16 years, acquiring the capacity then, in general, to make autonomous decisions. Between 12 and 16 years, however, minors can make their own decisions if they meet the conditions of sufficient maturity. While none of the mentioned situations happens, the parents will replace the child in the decisions. It may happen, however, that parents are in disagreement between them towards the decision to be taken under these conditions, due to the situation of lack of understanding between them in their personal lives. It should be noted that in case of separation or divorce one parent has the custody, but both retain normally parental authority and therefore both have the right and obligation of caring for the child's health, their common child. It may happen; too, that the child wants to make a decision that is detrimental to his own interest. The interest of the child is always preferred over any other conflicting interest and the doctor may have to ultimately assume the role of ombudsman of the child, invoking, if necessary, judicial assistance. The doctor is in the difficult position of deciding whether the child is capable of taking his/her own decisions, due to his/her age or maturity, if is the decision of the parents the one to prevail, or if, finally, becoming the guarantor of the minor's health, has to go to court. Anything but easy is the role the doctor has to assume in these cases.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
