<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062002000400004</identifier>
<datestamp>2004-03-01</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gala León,F.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lupiani Jiménez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Raja Hernández,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guillén Gestoso,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Infante,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villaverde Gutiérrez,Mª. C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alba Sánchez,I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Actitudes hacia la muerte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Evolución de las Actitudes hacia la muerte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Personal Sanitario]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Actitudes hacia la muerte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Marco hospitalario y muerte]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.30 2002]]></dc:source>
<dc:date>2002-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062002000400004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actitudes psicológicas ante la muerte y el duelo: Una revisión conceptual]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Psychological attitudes toward death and bereavement: One conceptual review]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la muerte siempre ha sido objeto de profundas reflexiones filosóficas, religiosas y, actualmente, científicas; sin embargo en las sociedades postindustriales es difícil aceptar su mera idea, de modo que las actitudes hacia ella han sufrido una evolución desadaptativa, retrocediendo de la mano del "progreso" de las actitudes saludables del afrontamiento y la aceptación, a las prefóbicas del sinvivir por su temor y a las fóbicas de su negación. Cambios socioculturales: podemos diferenciar en Occidente dos momentos en la vivencia de la muerte: uno previo a su Institucionalización Hospitalaria, en el que es aceptada como parte natural de la existencia y otro, desde que el Hospital pasa a ser la Institución reservada para morir, traduciéndose en un cambio radical en la consciencia e información sobre la propia muerte. Actitudes del Personal Sanitario: estos cambios también han alcanzado al PS. generándole muchas veces actitudes distorsionadas tales como no querer nombrar a la muerte o a las patologías "que las atraen", no mirar cara a cara al enfermo terminal, incongruencias y disonancias entre la Comunicación Verbal y la No Verbal y aumento de la atención tecnológica en detrimento de la empático-afectiva, con el riesgo del encarnizamiento terapéutico, empeorándose las condiciones de la muerte. Conclusión: el Marco Sanitario precisa de componendas éticas y estéticas para afrontar integralmente el proceso de morir, dotándose de medios, conocimientos y actitudes adecuadas para atender las necesidades biopsicosociales del moribundo con el objetivo de morir con dignidad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Death has always been the object of deep philosophical, religious, and currently scientific reflections; however in post-industrial societies it is difficult to accept the very idea of it, so that attitudes to death have undergone maladaptive evolution, drawing back in the name of "progress" from the healthy attitudes of confrontation and acceptance, to the pre-phobic attitude of living in constant worry for fear of death, and the phobic attitude of its denial. Socio-cultural changes: In the West we can differentiate two periods in the experience of dying: one prior to institutionalization in hospital where it is accepted as a natural part of existence and the other, from when the hospital becomes the institution reserved for dying, bringing about a radical change in the consciousness of and information on ones own death. Attitudes of medical personnel: These changes have also reached medical personnel, frequently generating distorted attitudes such as not wanting to name death or the pathologies leading to it, not dealing face-to-face with the terminal patient, incongruities and discord between verbal and non-verbal communication and an increase in technological attention in detriment of affective empathy , with the risk of therapeutic cruelty, worsening the conditions of death. Conclusion: The medical framework needs ethical and aesthetic arrangements to integrally face the process of dying, endowing it with adequate means, knowledge and attitudes to attend the biopsychosocial needs of the dying, with the object of dying with dignity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
