<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062005000400008</identifier>
<datestamp>2008-12-02</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Carratalá Calvo,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortiz Criado,JM.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Presentación Blasco,C. de la]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina Aguilar,P.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad coronaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[muerte súbita cardiaca]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[patología forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.42 2005]]></dc:source>
<dc:date>2005-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062005000400008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Patología coronaria no arteriosclerótica como causa de muerte súbita en adultos: Casuística del Instituto de Medicina Legal de Valencia (1997-2005)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nonatherosclerotic coronary artery disease presenting as sudden death in adults: Casuistic from the Institute of Legal Medicine of Valencia (Spain) (1997-2005)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción y objetivos. En los países industrializados, la causa más frecuente de muerte súbita cardíaca (MSC) en el adulto es la isquemia miocárdica aguda por arterioesclerosis coronaria. Sin embargo, existen otras patologías coronarias, congénitas o adquiridas, que pueden producir isquemia miocárdica y muerte súbita: origen anómalo, hipoplasia, estenosis del ostium, aneurisma, disección, localización alta del ostium, puente miocárdico, vasculitis. El objetivo del presente trabajo es revisar la casuística de este tipo de patología coronaria no arterioesclerótica en las 8003 autopsias realizadas en el Instituto de Medicina Legal de Valencia (IMLV) entre los años 1997-2005. Método: Los criterios de inclusión de los casos para este estudio han sido: edad superior a 14 años, patología coronaria no arterioesclerótica como causa de muerte y circunstancias de la muerte compatibles con la definición de muerte súbita. Resultados: Se han encontrado 9 casos de muerte súbita en adultos con patología coronaria no arterioesclerótica como causa de muerte: 2 casos de puente miocárdico, 6 casos de disección coronaria y 1 caso de origen anómalo de coronaria. Conclusiones: La patología coronaria no arterioesclerótica, aunque es poco frecuente como causa de MSC, debemos conocerla y poder diagnosticarla macroscópicamente en la sala de autopsias. Siempre debe descartarse otra posible causa de muerte mediante los estudios complementarios químico-toxicológicos e histopatológicos. Es importante conseguir la máxima información clínica anterior al fallecimiento que pueda ayudar al diagnóstico en vida de este tipo de patologías, ya que en la mayoría de los casos sigue siendo un hallazgo postmortem.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction and objectives. Coronary atherosclerosis is the most frequent cause of acute myocardial ischemia and sudden cardiac death in industrialized countries. However, there are others diseases, congenital or acquired, that can produce myocardial ischemia and sudden death: anomalous origin, hypoplasia, ostial stenosis, aneurysms, dissections, high take-off, myocardial bridges, vasculitis. The aim of this paper is to review the frequency and characteristics of nonatherosclerotic coronary artery disease in 8003 forensic autopsies performed at the Institute of Legal Medicine of Valencia (Spain) between 1997-2005. Method: The criteria for the case selection have been: - subjects over 14 years old, sudden death caused by nonatherosclerotic coronary artery disease and circumstances of death compatible with the definition of sudden death. Results. Nine cases of sudden cardiac death have been found in adults of which two (2) cases of myocardial bridges, six (6) cases of coronary dissection and one (1) case of anomalous origin. Conclusions. Although non-atherosclerotic coronary artery disease is a rare cause of sudden cardiac death, we must be aware of it and be able to diagnose it in the autopsy-room. Other possible causes of death should always be eliminated through additional complementary chemo-toxicological- and histological analysis. It is important to obtain the maximum amount of clinical information, which will assist the diagnosis of this type of pathology, since in most cases it continues to be a post-mortem finding.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
