<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000500017</identifier>
<datestamp>2015-02-25</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González de Dios,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Páez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina Arias,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Medicina basada en la evidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Debilidades]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Amenazas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fortalezas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Oportunidades]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Controversias]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.64 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000500017</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis DAFO de la Medicina basada en pruebas y nuevas tribus urbanas]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[SWOT analysis of evidence-based medicine and new urban tribes]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se ha ido configurando un cuerpo de críticas y contraargumentos frente a la medicina basada en pruebas (mal llamada medicina basada en la "evidencia" - MBE - en español), tanto en sus aspectos teóricos como en su aplicación práctica. Con este panorama, desde el Grupo de Trabajo de Pediatría Basada en la Evidencia nos ha parecido un buen momento para reflexionar sobre lo que es y no es la MBE y la metodología DAFO es una herramienta muy útil para ordenar el análisis interno (debilidades y fortalezas) y externo (amenazas y oportunidades) de este ya no tan nuevo paradigma. Porque la MBE es buena si se utiliza de forma correcta, no si se realiza un mal uso y/o abuso, es positiva si se utiliza con raciocinio, no si se usa sin espíritu crítico. Si en la MBE solo se piensa en sus fortalezas y oportunidades y no se balancea con sus debilidades y amenazas, corremos el riesgo de que aparezcan nuevas tribus urbanas alrededor de la MBE. Son cuatro las potenciales nuevas tribus urbanas que hemos ido definiendo, como una forma de avisar de algo que es una realidad no deseada: Cochranitas, Metanófilos, Casperos y Uptodateros. Curiosamente, la posibilidad de que broten estas tribus es inversamente proporcional al trabajo respetuoso en la MBE, de forma que la crítica constructiva se enfoca hacia aquéllos que no respetan la rigurosidad de la forma de trabajo en este paradigma científico. La MBE tiene sus luces y sus sombras, y es obligación de los que creemos en ello favorecer las (muchas) luces y criticar las (pocas, pero dañinas) sombras. Y este artículo pretende hacer de la MBE un lugar mejor y con un objetivo claro: ser mejores sanitarios para ofrecer una mejor atención a nuestros pacientes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[A body of criticism and counterarguments against evidence-based medicine (EBM) has been forming, both about theoretical aspects and practical application. Given this scenario, from the Working Group of Evidence-Based Pediatrics point of view, it seems it is a good moment to think about what is and is not the EBM, and a SWOT methodology is a useful tool for organizing the internal (weaknesses and strengths) and external analysis (opportunities and threats) of this not so new paradigm. Because EMB is good if used correctly, and it is not if its misused and/or an overuse is made; it is positive when used with reasoning and it is not if used uncritically. Regarding MBE, if we only think about its strengths and opportunities and dont balance them with its weaknesses and threats, we run the risk that new urban tribes appear around it. There are four potential new urban tribes that we have defined as a way of warning about something that is an unwanted reality: Cochranites, Meta-anophiles, Casperers and Uptodaterers. Interestingly, the likelihood of these tribes to arise is inversely related to the respectful use of EBM, so constructive criticism is focused on those who do not respect the thoroughness of the systematic of working of this scientific paradigm. EBM has its lights and shadows, and it is the duty of those who believe in it to favor the (many) lights and criticize the (few but harmful) shadows. And the aim of this article is to make EBM a better place and with a clear goal: to be better health-providers to provide better health care to our patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
