<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000200005</identifier>
<datestamp>2017-10-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Liquete Arauzo,L]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Ruiz,E]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marugán de Miguelsanz,JM]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,L]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Uribe Ladrón de Cegama,F de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ugidos Gutiérrez,MD]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Cantalapiedra,MJ]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Izquierdo Elizo,A]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Consumo de alcohol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cigarrillo electrónico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Drogas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.74 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Riesgo percibido sobre el consumo ocasional de tabaco tradicional y electrónico en adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Perceived risk of occasional conventional and electronic cigarette smoking in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Introducción:  existe una relación entre la percepción de riesgo asociada al consumo de una sustancia y la probabilidad de consumirla. Objetivo: conocer la percepción de peligrosidad del consumo ocasional de tabaco convencional y electrónico en adolescentes entre 13 y 18 años escolarizados en Castilla y León (España) (curso 2014-15), así como su relación con otros factores sociodemográficos.  Material y métodos:  estudio descriptivo transversal con un muestreo aleatorio bietápico por conglomerados. Para calcular el tamaño de la muestra se estimó una probabilidad del 50% en todas nuestras respuestas, un margen de confianza del 95,5% y una probabilidad de error en contraste bilateral del 1,7%. Se utilizó un cuestionario estandarizado, telemático y anónimo, con preguntas análogas a las utilizadas en programas nacionales e internacionales para conocer la percepción de riesgo sobre el consumo de drogas en adolescentes.  Resultados:  la muestra final fue de 3311 adolescentes (media de edad 14,8 ± 1,3 años). Encontramos una elevada percepción de peligrosidad del consumo ocasional de tabaco en adolescentes (lo consideran muy peligroso el 44,2%, n = 1469). Sin embargo, el cigarrillo electrónico goza de una menor percepción de riesgo (lo consideran muy peligroso el 18,5%, n = 616), sin diferencias estadísticamente significativas en relación con la edad ni con la funcionalidad familiar. Las mujeres (odds ratio: 1,28) y los adolescentes de centros públicos (odds ratio: 1,32) presentan menor percepción de peligrosidad (p &lt; 0,05 respectivamente).  Conclusiones:  los cigarrillos electrónicos podrían convertirse en una vía adicional de iniciación al tabaquismo en adolescentes por su accesibilidad, sus atractivos sabores y la baja percepción de peligrosidad asociada a su consumo en la adolescencia temprana.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Introduction:  research into drug consumption agrees on the relationship between the perception of the risk associated with the consumption of a substance and the probability of consuming it. Objective: To find out the perception of danger in the occasional consumption of conventional and electronic cigarettes in adolescents aged between 13 and 18 attending school in Castile &amp; Leon (academic year 2014-2015), as well as their relation with other sociodemographic factors.  Material and methods:  a standardized, telematic and anonymous questionnaire was used with analogous questions to those used in national and international programmes to discover the risk perception concerning the consumption of drugs among adolescents. A descriptive, cross-sectional study with a random, two-stage cluster sample was also used. A probability of 50% was estimated in all our answers, with a confidence interval of 95.5% and an error probability in bilateral contrast of 1.7%. The final sample was made up of 3,311 adolescents (mean age 14.8±1.3 years).  Results:  we found a high perception of risk for the occasional consumption of tobacco among adolescents (74.3% considering it very dangerous, n = 2458). However, with the electronic cigarette there is a lower perception of risk (only 65.9% considered it to be very dangerous), with no statistically significant differences in relation to age or family functionality (p &lt; 0.005 respectively). Women (odds ratio: 1.28) and adolescents from public centres (p &#8804; 0.01 respectively) show a lower perception of danger.  Conclusions:  the e-cigarettes could become an additional way of initiatiating tobacco smoking in adolescents due to their accessibility, their attractive flavours and the low perception of danger associated with their consumption in early adolescence.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
