<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2012000300005</identifier>
<datestamp>2013-05-22</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pereiro Sánchez,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Grávalos,Gabriel J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gándara Quintas,Carmen M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Varela Estévez,María José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álamo Alonso,Alberto J. del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casado Górriz,Inmaculada]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Neoplasias colorrectales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diagnóstico tardío]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estadificación de neoplasias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Población rural]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Población urbana]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Desigualdades en la salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.5 n.3 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2012000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La demora diagnóstica en el cáncer colorrectal en función del medio de procedencia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Delayed diagnosis in colorectal cancer based on background]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Determinar la existencia de diferencias en la demora diagnóstica del cáncer colorrectal atribuible al proveedor en función del medio de procedencia (rural/urbano) y valorar la repercusión que esa demora pudiera producir sobre la extensión tumoral medida mediante la estadificación. Diseño del estudio: Estudio observacional transversal. Emplazamiento: Atención sanitaria en la provincia de Orense. Participantes: Todos los pacientes diagnosticados de cáncer colorrectal registrados en el Complejo Hospitalario de Orense en los años 2006 y 2007. Mediciones principales: Se determinó: sexo, edad al diagnóstico, medio de procedencia (rural/urbano), fecha del primer contacto del paciente con el sistema sanitario (médico de familia, urgencias, otros), fecha de estadificación, grado de extensión al diagnóstico y demora diagnóstica (fecha de estadificación menos fecha de primer contacto del paciente). Resultados: Fueron incluidos 549 casos, con una media de edad de 72,6 años (DE 11,2) y 64,5% de procedencia rural. No se constataron diferencias significativas en la estadificación entre ambos medios. La media de la demora diagnóstica era de 87,2 días (DE 119,7), siendo significativamente mayor en el medio rural (95,5 días [DE 135,5]) frente al urbano (71,5 días [DE 79,7]). La regresión lineal mostró que una mayor demora se asociaba a la procedencia rural. Conclusiones: En el cáncer colorrectal, la procedencia rural supone una mayor demora diagnóstica atribuible al proveedor respecto al medio urbano, aunque no se acompaña de una estadificación más avanzada.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the existence of differences in the delayed diagnosis of colorectal cancer attributable to the provider based on background (rural/urban) and to assess the repercussion that the delay may produce on the extension of the tumour by staging. Design of the study: Cross-sectional observational study Location: Health care service in the province of Orense. Participants: All patients diagnosed with colorectal cancer registered at the Orense Hospital Complex in the years 2006 y 2007. Main measurements. The following were determined: sex and age at time of diagnosis, background (rural/urban), date of the patient's first contact with the health system (family practitioner, emergencies, other), date of staging, degree of extension at time of diagnosis and delay in diagnosis (date of staging minus date of patient's first contact) Results: 549 cases were included, with an average age of 72.6 years (DE 11,2) and 64.5% from a rural background. No significant differences in staging were found between the two areas. The mean delay in diagnosis was 87.2 days (DE 119,7), with a much higher incidence in the rural area (95,5 days [DE 135,5]) than in the urban area (71,5 days [DE 79,7]). The lineal regression showed that a longer delay was associated with the rural area. Conclusions: In colorectal cancer, a rural background implies a greater delay in diagnosis attributable to the provider than in an urban area, although it is not accompanied by (assoc iated with) a more advanced staging.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
