<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2012000300006</identifier>
<datestamp>2013-05-21</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González Martínez,Farith]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arrieta Vergara,Katherine Margarita]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fortich Mesa,Natalia]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fluorosis dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores familiares]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fluoruros]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.5 n.3 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2012000300006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores familiares asociados con la prevalencia de Fluorosis dental en niños escolares en Cartagena-Colombia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Family Factors associated with Dental Fluorosis prevalence in school children Cartagena, Colombia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Evaluar la asociación entre prevalencia de Fluorosis dental y factores familiares responsables de la ingesta de fluoruros. Diseño: Estudio de corte transversal. Emplazamiento: Municipio de Cartagena de indias, Colombia. Participantes: 588 binomios madre-hijo que consultaron en clínicas odontológicas universitarias entre los años 2009 y 2010. Mediciones Principales: Se midió en niños la Fluorosis dental mediante el índice de Thylstrup y Fejerskov y los factores familiares responsables de la ingesta de fluoruros a través de una encuesta dirigida a las madres. Para el examen clínico se realizó estandarización intra-examinador e inter-examinador a partir de un observador clínico usado como referencia. La exploración de la asociación fue analizada con razones de disparidad e intervalos de confianza del 95%. El análisis multivariable por regresión logística nominal, incluyendo factores con probabilidades menores de 0. Resultados: La prevalencia de fluorosis dental fue del 64,8%, siendo la clasificación leve la más frecuente. Mediante análisis multivariable, el mejor modelo mostró significancia estadística (p<0,0001) para las variables frecuencia del cepillado dental tres veces al día (OR=1,68), uso de dentífrico con alto contenido de flúor en ppm (OR=2,21) e ingesta de crema dental en momentos diferentes al cepillado (OR=1,65). Conclusiones: Los factores familiares responsables del uso de crema dental con alto contenido de flúor fueron los de mayor peso para explicar la posible asociación con la alta prevalencia de Fluorosis en la población de estudio, lo que supone una interacción entre los efectos benéficos y secundarios del uso de fluoruros en la prevención de la caries.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To assess the association between the prevalence of dental fluorosis and family factors responsible for fluoride intake Design: Cross-sectional study Location: Municipality of Cartagena de Indias, Colombia. Participants: 588 mother-child pairings attending university dental clinics between the years 2009-2010 Main measurements: Measurement of Dental fluorosis in children using the Thylstrup and Fejerskov index and family factors responsible for fluoride intake by way of a survey aimed at mothers. For the clinical examination, intra- and inter-examiner standardization was conducted using a clinical observer as a reference. The exploration of the association was analysed with odds ratios and 95% confidence intervals. Multivariable analysis by nominal logistic regression, including factors with probabilities below 0. Results: The prevalence of dental fluorosis was 64,8%, with the classification "slight" being the most frequent. By way of multivariable analysis, the best model showed statistical significance (p<0,0001) for the variables: frequency of teeth brushing three times per day (OR=1,68), use of toothpaste with high fluoride content in ppm (OR=2,21) and the intake of toothpaste at times different from brushing (OR=1,65). Conclusions: The family factors responsible for the use of toothpaste with a high fluoride content were those which gave the clearest explanation for a possible association with the high prevalence of fluorosis in the study population, which implies an interaction between the beneficial and secondary effects in the use of fluorides in the prevention of tooth decay.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
