<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2011000300004</identifier>
<datestamp>2011-12-16</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Reinoso Hermida,Santiago]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Grávalos,Gabriel J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Robles Castiñeiras,Aida]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pereiro Sánchez,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Cardama,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López González,Ana]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Actitud frente a la Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Servicios Médicos de Urgencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud Rural]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.4 n.3 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2011000300004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Forma de acceso a los Servicios de Urgencia hospitalarios y pertinencia de la consulta]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Means of access to hospital emergency departments and relevance of the consultation]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Conocer las diferentes formas de acceso a los Servicios de Urgencia Hospitalarios (SUH), valorar la adecuación de las consultas allí atendidas y analizar la posible asociación entre forma de acceso y adecuación, así como con otros factores relacionados. Diseño. Estudio observacional transversal. Emplazamiento. Servicio de urgencias hospitalario. Participantes. Pacientes que acuden al SUH, espontáneamente o derivados por Servicios de Urgencia Extrahospitalarios (SUE) o médico de atención primaria (MAP). No hubo negativas a contestar. Mediciones principales. Cuestionario elaborado ad hoc con 14 variables: sociodemográficas y otras relacionadas con la forma de remisión y el tipo de consulta en el SUH. La encuesta fue llevada a cabo en el SUH por los investigadores que prestaban la asistencia a la totalidad de los pacientes atendidos por ellos en cada jornada de servicio. Resultados. Fueron analizadas 264 encuestas. El 77,6% (205) de los casos se corresponde con cuadros agudos de inicio y patología de tipo traumatológico. En 74 casos (28,0%) el paciente había consultado previamente a su MAP por este mismo motivo. En los pacientes remitidos por su MAP, en el 68,4% de los casos procedía la consulta en el SUH. En los pacientes que acudían espontáneamente este porcentaje era del 25,7%. No se constataron diferencias en el porcentaje de pacientes en los que no procedía consulta urgente. Los pacientes que acudían espontáneamente al SUH eran más jóvenes (diferencia de medias 9,2 años; IC 95%: 3,4-14,9; p = 0,001) y procedían mayoritariamente del medio urbano (x² = 9,8; p = 0,002). Conclusiones. La mayoría de los pacientes que demandan atención urgente lo hacen mediante el bypass de los SUE, fenómeno influido por la procedencia urbana, una menor edad y la existencia de ingresos previos. La remisión por SUE o MAP mejora la pertinencia de la consulta en los SUH.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To determine the different means of access to hospital emergency departments (ED), assess the appropriateness of consultations given there and analyze the possible association between access and appropriateness as well as other related factors. Design. Observational cross-sectional study. Setting. Hospital Emergency Departments. Participants. Patients who go to the ED on their own accord or are referred by Prehospital Emergency Care (PEC) services or a General Practitioner (GP). No-one refused to answer the questionnaire. Measurements. Ad hoc questionnaire with 14 variables: socio-demographic and others related with the means of access and type of consultation in the ED. The survey was conducted in the ED by the researchers who provided care to all patients seen by them on each shift. Results. A total of 264 surveys were analyzed. 77.6% (205) of cases were due to acute episodes of disease onset and trauma related events. At total of 74 (28.0%) patients had previously consulted their GP for the same reason. For 68.4% of the patients referred by their GP and 25% of the patients who came on their own accord the consultation in the ED was appropriate. There were no differences in the percentage of patients whose emergency consultation was not appropriate. Patients who came to ED on their own accord were younger (mean difference 9.2 years, 95% CI: 3.4-14.9, p = 0.001) and mostly came from urban areas (x² = 9.8, p = 0.002). Conclusions. Most patients requiring emergency care access the ED through the PEC service, this is influenced by the urban origin, younger age and the existence of previous admissions. Referrals by PEC or GP improves the appropriateness of the consultations in the ED.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
