<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2013000100003</identifier>
<datestamp>2013-09-04</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Roviralta Puente,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodriguez Valiente,Sonia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valdez González,Jonathan]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lorenzo Valdez,Alba G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Reynoso Heinsen,Wally J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López de Castro,Francisco]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Atención preconceptiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Embarazo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Quimioprofilaxis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.6 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2013000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La consulta preconcepcional en el Área de Salud de Toledo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Pre-conception consultation in the Toledo healthcare area]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Conocer el porcentaje de mujeres que han realizado consulta preconcepcional (CPC), los motivos de dicha consulta y las intervenciones realizadas. Diseño. Estudio observacional descriptivo, basado en entrevistas personales. Emplazamiento. Atención Primaria. Participantes. 465 mujeres con embarazo a término en los últimos doce meses. Mediciones principales. Realización de CPC, motivos, profesionales consultados, consulta privada o pública y actividades realizadas (exploración física, ginecológica, pruebas de laboratorio, citología, estudio genético, vacunaciones, consejo sanitario, quimioprofilaxis). Resultados. El 69,2% de los embarazos fue planificado. El 23,9% de las entrevistadas realizó CPC (IC95% 20,0-27,7). La CPC fue más frecuente en primíparas, mayores de 30 años, españolas y universitarias (p<0,05). El motivo más habitual de CPC fue la prevención de problemas (40,8%). El 63,1% utilizó el sistema público, el 31,1% la privada y el 5,8% ambos. El profesional más consultado fue el médico de familia (60,2%). Las actividades más frecuentemente realizadas fueron: quimioprofilaxis (94,2%), consejo sanitario (82,5%), analítica (68,9%), citología (66,0%), exploración física (55,3%) y ginecológica (44,7%). Sólo hubo un 9,7% de vacunaciones. Existen diferencias entre las actividades realizadas en el sistema público y la medicina privada. Conclusiones. El porcentaje de embarazos planificados es mayor de lo esperado, al igual que el de mujeres que realizaron CPC, probablemente por una mayor concienciación de la mujer.Los motivos son básicamente preventivos, por encima de la existencia de factores de riesgo o enfermedades crónicas. Hay un uso importante de la medicina privada. No existe una actuación homogénea en las actividades realizadas. Tanto la quimioprofilaxis como las vacunaciones son en general bajas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: Ascertain the percentage of women who have made a pre-conception consultation, the reasons for the consultation and interventions carried out. Design: Observational descriptive-type study based on personal interviews. Location: Primary healthcare. Participants: 465 women with term pregnancies in the last twelve months. Main Surveyed Data: Having pre-conception consultation (PCC), reasons, professionals consulted, private or public practice, activities carried out (physical or gynaecological examination, laboratory tests, pap smear, genetic study, vaccinations, healthcare advice, chemoprophylaxis) Results: 69.2% of pregnancies were planned. 23.9% of those interviewed made a pre-conception consultation (IC95% 20.0-27.7). PCC was most frequent in first-time mothers over 30 years old, of Spanish nationality and with a university degree (p<0.05). The most common reason for a PCC was the prevention of problems (40.8%). 63.1% used public health services, 31.1% private health and 5.8%, both. The most consulted professional was the family doctor (60.2%). The most frequent activities were: chemoprophylaxis (94.2%), healthcare advice (82.5%), analysis (68.9%), pap smear (66.0%), physical examination (55.3%) and gynaecological examination (44.7%). Vaccinations represented only 9.7%. There are differences between activities carried out in public and private health practices. Conclusions: The percentage of planned pregnancies is higher than expected, as was the number of women having PCC, probably due to a greater awareness. The reasons are basically preventive, above the existence of risk factors or chronic illness. There is considerable use of private medicine. There is no unified procedure in activities carried out. Both chemoprophylaxis and vaccination are low.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
