<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2017000100004</identifier>
<datestamp>2017-05-10</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Ruiz,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ballesteros-Merino,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-López,Ana B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Mendoza,Vaneza A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Picazo-Cantos,Julia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Ramírez,Miriam]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Téllez-Lapeira,Juan M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Anticoagulantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de la Atención a la Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prescripción]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.10 n.1 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2017000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Uso de los nuevos anticoagulantes orales en atención primaria: calidad de la prescripción]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Use of new oral anticoagulants in primary care: quality of prescription]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Evaluar la calidad de la prescripción de los nuevos anticoagulantes orales. Identificar posibles factores asociados a su utilización inadecuada. Diseño: Estudio descriptivo transversal. Emplazamiento: Zona Básica de Salud urbana. Participantes: Todos los pacientes que consumieron nuevos anticoagulantes orales (NACO) durante 2015 (153 sujetos). Mediciones Principales: Adecuación de la prescripción a las recomendaciones de la Agencia Española de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS). Otras variables: NACO prescrito (clasificación ATC), indicación y duración del tratamiento, prescriptor, Índice de Charlson, polimedicación (5 o más fármacos), uso de servicios sanitarios y variables sociodemográficas. Análisis multivariante para determinar posibles factores asociados al uso inadecuado. Resultados: 145 sujetos incluidos (23,8 % del total de usuarios de anticoagulantes orales). Edad media 76 años (DE:11,4), un 50,3 % mujeres. Rivaroxaban el más prescrito (41,4 %). Indicación y prescriptor principal: fibrilación auricular no valvular -FANV- (93,1 % de casos) y cardiólogos (71,7 %). Mediana de uso de 20 meses (rango intercuartil: 8 a 32). Utilizaban acenocumarol el 46,9 % de pacientes y el motivo habitual de cambio: mal control del INR. En el 74,1 % (100 casos) (IC 95 %: 65,8 - 81,2) el uso global de NACO (pacientes con FANV) fue inadecuado. Variables asociadas al uso inadecuado: no prescribir de inicio el NACO (OR: 7,0; IC 95 %: 1,8 - 27,1) y la mayor duración del tratamiento anticoagulante (OR: 2,4; IC 95 %: 1,3 - 4,5). Conclusiones: En nuestro entorno una de cada cuatro prescripciones de los nuevos anticoagulantes, en pacientes con FANV, sigue las recomendaciones de la AEMPS. Debemos estar alerta ante posibles riesgos de este elevado uso inadecuado.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To assess the quality of prescription of the new oral anticoagulants. To identify posible factors associated with its inappropriate use. Design: Descriptive cross-sectional study. Location: Urban primary healthcare district. Participants: All patients who used new oral anticoagulants (NOAC) during 2015 (153 subjects). Main measurements: Prescription compliance to the recommendations of the Spanish Agency of Medicines and Medical Devices (AEMPS). Other variables: NOAC prescribed (ATC classification), indication and duration of treatment, prescriber, Charlson index, polypharmacy (5 or more drugs), use of healthcare services, and socio-demographic variables. Multivariate analysis to determine possible factors associated with inappropriate use. Results: 145 subjects were included (23.8 % of the total users of oral anticoagulants). Average age 76 years (SD:11.4), 50.3 % were women. Rivaroxaban the most prescribed (41.4 %). Indication and usual prescriber: non-valvular atrial fibrillation - NVAF - (93.1 % of cases) and cardiologists (71.7 %). The median of use was 20 months (interquartile range: 8 to 32). 46.9 % of patients used acenocoumarol, and the usual reason for the change was poor INR control. In 74.1 %(100 cases) (CI 95 %: 65.8 - 81.2) the global use of NOAC, in patients with NVAF, was inappropriate. Variables associated with inappropriate use: not to prescribe NOAC from the beginning (OR: 7.0; CI 95 %: 1.8 - 27.1) and longer duration of anticoagulant therapy (OR: 2.4; CI 95 %: 1.3 - 4.5). Conclusion: In our environment, one of every four prescriptions of new anticoagulants, in patients with NVAF, follows the recommendations of the AEMPS. We must be vigilant against possible risks of this high inappropriate use.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
