<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000200002</identifier>
<datestamp>2009-09-28</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Villena Ferrer,Alejandro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Morena Rayo,Susana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Párraga Martínez,Ignacio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Céspedes,María Dolores]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Soriano Fernández,Humberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Torres Hidalgo,Jesús]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tabaquismo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores de riesgo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud escolar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos relacionados con sustancias]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.7 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores asociados al consumo de Tabaco en Adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Factors associated with smoking in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Identificar factores asociados al consumo de tabaco en escolares de 1º de ESO. Diseño. Estudio analítico de casos y controles apareados por sexo (razón 1:3). Emplazamiento. Centros escolares pertenecientes a 16 zonas básicas de salud de Albacete y Ciudad Real. Participantes. Escolares de 1º de ESO seleccionados mediante cuestionario autocumplimentado. En la muestra participaron 146 escolares fumadores (casos) y 438 no fumadores (controles). Mediciones principales. Variables sobre consumo de tabaco en el entorno sociofamiliar, rendimiento escolar, consumo de alcohol, práctica deportiva y otras relacionadas con estilos de vida. Resultados. En los adolescentes fumadores fue significativamente superior (p < 0,001) la proporción de padres fumadores y con menor nivel de estudios, así como la de hermanos, amigos o profesores fumadores. El consumo de alcohol, la ausencia de práctica deportiva, mayor edad, mayor disponibilidad de dinero o menor número de asignaturas aprobadas fueron otros factores asociados (p < 0,01). Mediante regresión logística, las variables asociadas independientemente fueron: amigos fumadores (OR:11,3; IC95%:4,2-30,9), consumo de alcohol (OR:6,9; IC95%:3,1-15,1), ausencia de práctica deportiva (OR:3,3; IC95%:1,4-7,6), mayor edad (14-15 años) (OR:2,3; IC95%:1,2-4,6) y menor nivel de estudios del padre (OR:2,0; IC95%:1,1-3,9). Conclusiones. En el consumo de tabaco en adolescentes se identifican factores de exposición relacionados con el estilo de vida, tanto personal como de padres o amigos, entre ellos la presencia de fumadores en el entorno sociofamiliar o la menor dedicación a prácticas deportivas. Por otra parte, pueden ser también factores de riesgo algunas variables sociodemográficas como el menor nivel de estudios de los padres o la mayor edad del joven.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To identify factors associated with smoking in secondary school children. Design. Case-control analytical study paired by gender (ratio1:3) Setting. Secondary schools from 16 health areas of Albacete and Ciudad Real. Subjects. Secondary school children divided in two groups based on a self-completed questionnaire. Case group with 146 smokers and control group with 438 non smokers. Main Measurements. Variables related to smoking in the socio-family setting, academic results, alcohol consumption, participation in sports and lifestyle. Results. The percentage of smoking parents and of lower parental educational status were significantly higher (p< 0.001) in the smoking group. The percentages of smoking siblings, smoking friends and smoking teachers were also higher in this group. Alcohol consumption, non-participation in sports, older age, greater availability of money or fewer passed subjects were other factors associated (p< 0.01) with the smoking group. By logistic regression, the independent associated variables were: smoking friends (OR:11,3; 95% CI:4.2-30.9), alcohol consumption (OR:6.9; 95% CI:3.1-15.1),non-participation in sports (OR:11.3; 95% CI:1.4-7.6), older age (14-15 years old) (OR:2,3; 95% CI:1.2-4.6) and lower paternal educational status (OR: 2.0; 95% CI:1.1-3.9). Conclusions. Smoking in secondary school children in correlated with risk factors related to personal, parental and friends' lifestyles, such as smokers in socio-family setting or non-participation in sports. In addition, some socio-demographic variables could be also be risk factors such as lower parental educational status or older age of the children.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
