<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000300014</identifier>
<datestamp>2010-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García-Cruz,Eduard]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vera-Rivera,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Corral Moro,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mallafré-Sala,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alcaraz,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Laparoscopia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Técnica quirúrgica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.3 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000300014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Colocación de catéter de diálisis peritoneal por laparoscopia: descripción y resultados de una técnica propia de dos puertos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Laparoscopic placement of peritoneal dialysis catheter: description and results of a two-port technique]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Estudiar la viabilidad, la eficacia y la seguridad de nuestra técnica de dos puertos de colocación de catéter de diálisis peritoneal por laparoscopia. Material y métodos: Desde enero de 2006 a julio de 2009, 51 pacientes fueron sometidos a colocación de catéter de diálisis peritoneal usando una nueva técnica. Todos los procedimientos se completaron laparoscópicamente usando dos puertos de 12 mm. Nuestra técnica se basa en la colocación de un catéter de tipo Oreopoulos-Zellerman sobre una guía de Guyon recta con punta atraumática, y garantiza la óptima colocación del catéter. En caso necesario, éste se puede poner de nuevo mediante la recolocación de la guía. El seguimiento medio ha sido de 25 meses. Resultados: Tiempo quirúrgico medio: 32 minutos (rango 15-55 minutos). Un paciente presentó una obstrucción del catéter en el postoperatorio inmediato, que requirió recolocación quirúrgica. No se han producido otras complicaciones técnicas durante la cirugía o el postoperatorio inmediato. Media de tiempo al alta: 1,02 &plusmn; 2,2 días. Tasa de obstrucción del catéter: 7,6%. Tasa de conversión a hemodiálisis secundaria a peritonitis: 13%. Episodios de peritonitis por paciente-año: 0,27. Supervivencia del catéter a los 6 meses, un año y 5 años: 94, 87 y 72%, respectivamente. Tasa de migración de catéter: 4%. No se han comentado casos de fístula de líquido peritoneal. Conclusiones: La técnica de dos puertos descrita es un procedimiento sencillo y rápido, con pocas complicaciones y alta hospitalaria inmediata. Debido a su fiabilidad, ofrece buenos resultados en la función del catéter.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Aim: To test the feasibility, efficacy and safety of a new two port laparoscopic technique for dialysis catheter placement. Material and methods: From January 2006 to July 2009 51 patients underwent dialysis catheter placing using an original technique. All procedures were finished laparoscopically using two 12 mm-sized ports. Our technique bases on placing Oreopoulos- Zellerman catheter along a straight Guyon's guide with atraumatic tip, visually guaranting optimal placement. Catheter can be repositioned if desired by reentering the guide. Median follow-up was 25 months. Results: Mean operating time was 32 minutes (range 15-55 minutes). One patient suffered an immediate postoperative catheter obstruction that required surgical repositioning. No other technical intra or early postoperative complications related to technique were reported. Mean time to discharge 1,02 &plusmn; 2.2 days. Catheter outflow failure rate was 7.6%. Conversion to haemodialysis due to peritonitis 13%. Peritonitis per patient/year was 0.27. Catheter 6 mo, 1 year and 2 year survival rate was 94%, 87% and 72%. Catheter migration rate was 4%. There was no peritoneal dialysis liquid leakage. Conclusions: The two ports technique described is an easy and rapid procedure, with few complications and early discharge. Due to its reliability, offers good catheter function outcome.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
