<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000100011</identifier>
<datestamp>2011-04-27</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Campos Gutiérrez,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lou Arnal,L.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gimeno Orna,J.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gracia García,O.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cuberes Izquierdo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Turón Alcaine,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arnaudas Casanova,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Boned Juliani,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bielsa García,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanjuán Hernández-French,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fracaso renal agudo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vía clínica enfermedad renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal en pacientes hospitalizados]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Detección precoz de enfermedad renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000100011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La enfermedad renal que se oculta tras los ingresos: una oportunidad de mejora]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Undiagnosed kidney disease in hospitalised patients: an opportunity for improvement]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: Los pacientes hospitalizados afectados de enfermedad renal crónica (ERC) constituyen un grupo de elevado riesgo de sufrir morbilidad intrahospitalaria asociada y efectos adversos de fármacos. Pretendemos identificar oportunidades de mejora en el proceso asistencial de pacientes con enfermedad renal ingresados en un hospital comarcal. Material y método: Auditoría clínica: muestreo aleatorio simple sobre 200 ingresos por cualquier motivo en el Hospital de Alcañiz. Las fuentes de datos fueron la base de datos del laboratorio, la historia clínica y el informe de alta. Como indicadores de deterioro de función renal durante el ingreso se aplicaron los criterios RLIPT. Como indicadores de calidad del proceso consideramos: 1) porcentaje de pacientes en los que se realiza al menos una determinación de función renal a lo largo del ingreso; 2) porcentaje de pacientes que cumplen criterios de ERC y/o de deterioro de función renal y en quienes este diagnóstico figura en la evolución clínica, y 3) porcentaje de pacientes que cumplen criterios de ERC y/o deterioro de función renal y figura este diagnóstico en el informe de alta hospitalaria. Resultados: La edad media fue de 71,1 ± 17 años, el 42% fueron mujeres, el 63% ingresados en áreas médicas y el 37% en áreas quirúrgicas; en 194 pacientes se disponía de control de función renal en el momento del ingreso; sin embargo, durante la estancia hospitalaria en 54 casos (27%) no se realizó ningún control posterior, especialmente en áreas quirúrgicas. Se constató ERC a través de la analíticas previas al ingreso disponibles en 50 pacientes (25%), aunque tan sólo figura este diagnóstico en la historia clínica hospitalaria en 14 de ellos (28%), y en el informe de alta en 17 casos (34%). Detectamos deterioro de función renal en 68 pacientes de los 146 en quienes se realizó control de la misma durante el ingreso (un 46,5%). Este dato figura en la historia clínica únicamente en el 50 % y en el informe de alta en el 33,8%. Conclusiones: La incidencia de ERC previa al ingreso y de deterioro de función renal durante el mismo es elevada. Es frecuente que el diagnóstico de ERC o de su deterioro durante la hospitalización no figure en la evolución clínica ni en el informe de alta, reflejo de una escasa conciencia del proceso por parte de nuestros compañeros. La implantación de un protocolo de práctica clínica y su difusión hospitalaria puede servir como una herramienta eficaz para conseguir una atención más eficiente y consistente de este proceso.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives: In hospitalized patients, chronic kidney disease (CKD) and acute kidney failure (AKI) are associated with morbidity, mortality and drug toxicity. We identify improvement care opportunities in patients with renal disease in a hospital without intensive care unit. Material and method: Patients: 200 hospitalized patients in Alcañiz Hospital (Spain) in the second half of 2008 were randomly selected. Data sources: laboratory data, clinical history and discharge report. RLIPT criteria were applied to define acute kidney failure (AKI). Quality indicators: 1) percentage of hospitalized patients with renal function control (at least one determination of renal function during admission). 2) percentage of patients with CKD and/or AKI with this diagnosis recorded in clinical course. 3) percentage of patients with ERC and/or AKI with this diagnosis recorded in discharge report. Results: Mean age was 71.1 ± 17 years, 42% women, 63% admitted to medical areas and 37% to surgical areas. 194 patients have renal function control at admission, however during admission renal function was not monitorized in 54 patients (27%), especially in surgical areas. Previous ERC was detected in 50 patients (25%), although this diagnosis figure only in the clinical course in 14 (28%), and in the discharge report in 17 (34%). AKI is detected in 68 of the 146 patients with renal function control during hospitalization (46.5%). This information is contained in the clinical course in only 50% and in the discharge report in 33,8%. Conclusions: CKD at admission and AKI during hospitalization are frequent. Often these diagnoses are not included in clinical course or in discharge report, reflecting a poor process awareness. A clinical protocol implementation and diffusion could be important in order to achieve a more efficient and consistent management of these processes in hospitalized patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
