<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000600004</identifier>
<datestamp>2014-12-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arrabal-Durán,Paula]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Durán-García,M. Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ribed-Sánchez,Almudena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hidalgo-Collazos,Patricia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanjurjo-Sáez,María]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Urgencias médicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención farmacéutica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.6 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000600004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Intervenciones farmacéuticas en las prescripciones de pacientes ingresados con insuficiencia renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Pharmaceutical interventions in prescriptions for patients admitted with chronic renal failure]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La insuficiencia renal crónica (IRC) es una patología que necesita un ajuste posológico de determinados medicamentos. Objetivos: Evaluar las características de las intervenciones farmacoterapéuticas relacionadas con la adecuación de la posología de los medicamentos en los pacientes con IRC que ingresan en un hospital. Métodos: Estudio longitudinal y prospectivo de 10 meses de duración en el que se calculó el filtrado glomerular de los pacientes ingresados desde Urgencias y se seleccionaron los que tenían valores menores de 50 ml/min/1,73 m². Posteriormente, se realizaron recomendaciones posológicas de los medicamentos que no estaban adaptados a su función renal. Resultados: Se revisó la función renal de 5311 pacientes. Ciento ochenta y uno (3,4 %) tenían un filtrado glomerular menor de 50 ml/min/1,73 m² y algún medicamento pautado susceptible de ser ajustado. Se registraron 221 intervenciones, siendo la más frecuente la reducción de dosis (65,6 %); un 65,6 % fueron aceptadas por el médico. El grupo de antiinfecciosos tuvo el mayor número de intervenciones (57,5 %). La unidad donde más se intervino fue Medicina Interna (50,2 %). Conclusiones: Los pacientes con IRC ingresados desde Urgencias suponen un objetivo clave en la adecuación de las dosis a la función renal, siendo las recomendaciones farmacéuticas muy valoradas por los médicos por su alta aceptación. La revisión de los medicamentos antiinfecciosos es la que más oportunidades ofrece.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Chronic Renal Failure (CRF) is a disease that requires determined medications dosages to be adjusted. Objectives: To assess the characteristics of pharmaceutical interventions concerning the dose adjustment of these drugs in patients with CRF who are admitted into hospital. Methods: A 10-month prospective and longitudinal study that calculated the glomerular filtration rate of patients who are brought into the emergency department and had values below 50ml/min/1.73m2. Subsequently, dosage recommendations were provided for the drugs that had not been adapted to the patient's renal function. Results: The renal functions of 5311 patients were reviewed. One-hundred and eighty-one (3.4%) had a glomerular filtration rate below 50ml/min/1.73m² and were receiving drugs that needed to be adjusted. 221 interventions were recorded. Reductions in dosages were the more frequent results (65.6%); 65.6% of these recommendations were accepted by the doctor. The antimicrobial group had the highest number of interventions (57.5%). Internal Medicine (50.2%) was the unit with the most interventions. Conclusion: CRF patients that are admitted into the emergency department are a key objective concerning dosages in chronic renal failure. Pharmaceutical recommendations are highly esteemed by doctors, given their high acceptance. Revising antimicrobial drugs offers more opportunities.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
