<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000400007</identifier>
<datestamp>2011-01-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Álvarez,J.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Delgado-Mallén,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Rinne,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández-Marrero,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lorenzo-Sellares,V.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad cardiovascular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Grosor íntima-media carotídeo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Placas carotídeas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.4 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000400007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La ecografía carotídea es útil para predecir enfermedad coronaria y mortalidad en pacientes en hemodiálisis]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prognostic value of carotid intima media thickness and wall plaques in hemodialysis patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La enfermedad cardiovascular es la principal causa de muerte en los pacientes urémicos en hemodiálisis (HD). La ecografía carotídea es una herramienta sencilla y no invasiva para conocer es estado aterosclerótico de los pacientes. Objetivo: Conocer las asociaciones clínicas del grosor íntima-media carotídeo (GIM) y de la placa carotídea y su valor predictivo sobre el riesgo de enfermedad coronaria y la mortalidad. Metodología: Estudio prospectivo en el que se incluyeron 60 pacientes estables en HD (68 &plusmn; 13 años, 48% hombres, 50% diabéticos, tiempo en HD de 32 &plusmn; 11 meses) y 274 controles, semejantes en edad y sexo. El período de seguimiento fue de 66 &plusmn; 13 meses. Determinaciones: Datos demográficos y clínicos, analítica general y niveles séricos de homocisteína y folato. Se midió el GIM mediante ecocardiografía 2D. Resultados: El GIM fue mayor en los pacientes en HD que en el grupo control (0,947 &plusmn; 0,308 frente a 0,619 &plusmn; 0,176 mm; p <0,001). El GIM se correlacionó con la edad (r = 0,268; p = 0,038), con la condición de diabético (r = 0,650; p <0,001) y la de hipertenso (r = 0,333; p = 0,012), pero no con colesterol total, HDL, LDL, triglicéridos, homocisteína o folato. Los pacientes con enfermedad coronaria, enfermedad vascular periférica o ictus tenían un GIM mayor que los que no presentaban dichas afecciones (1,156 &plusmn; 0,371 frente a 0,875 &plusmn; 0,285 mm; p <0,001; 1,205 &plusmn; 0,374 frente a 0,911 &plusmn; 0,231 mm; p = 0,007; 1,195 &plusmn; 0,264 frente a 0,844 &plusmn; 0,251; p <0,001, respectivamente). Se encontraron datos similares respecto a la presencia de placas en la pared carotídea. Durante el período de seguimiento fallecieron 36 pacientes, 24 de los cuales (67%) por causa cardiovascular, cuyo GIM fue mayor (1,020 &plusmn; 0,264 frente a 0,858 &plusmn; 0,334 mm; p = 0,044). La supervivencia a la finalización del período de estudio fue significativamente mejor en el cuartil inferior de GIM (72%) que en el superior (20%). La presencia de placas carotídeas fue predictor independiente de mortalidad cardiovascular. Conclusiones: El GIM y las presencia de placas carotídeas se relacionan con algunos de los factores clásicos de riesgo cardiovascular como la edad, la diabetes o la hipertensión en pacientes urémicos. Su medición es útil para predecir la enfermedad coronaria y la mortalidad a largo plazo en los paciente urémicos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Cardiovascular disease and other complications of atherosclerosis are the most common cause of death in patients with chronic renal failure in maintenance hemodialysis (MHD). Carotid ultrasonography is a simple non-invasive tool to investigate the vascular system, by means of intima media thickness (IMT) measurement and carotid wall calcifications. Objective: To determine IMT and the presence of plaques, and their possible clinical relationships; finally we tried to investigate whether they would predict cardiovascular morbidity and mortality in patients in MHD. Methods: We studied 60 MHD patients (age 68 &plusmn; 13 years, 48% male, 50% diabetics, time on MHD 32 &plusmn; 11 months) and a control group of 274 people matched for age and sex. Follow-up period was 66 &plusmn; 13 months. Measurements: Demographic and clinical data, serum levels of homocysteine (tHcy), folic acid (FA) and B6 and B12 vitamins. IMT was measured by high-resolution B-mode ultrasonography. Results: IMT was higher in MHD patients than in those in the control group (0.947 &plusmn; 0.308 vs 0.619 &plusmn; 0.176 mm; P <0.001). IMT was related with age (r = 0.268; P = 0.038), diabetic (r = 0.650; P <0.001) and hypertensive condition (r = 0.333; P = 0.012), but not wih lipids, tHcy or FA. Similar finding were found with the present or not of carotid plaques but serum LDL-cholesterol levels were also related (r=-0.280; P=0.031). Patients who suffered from coronary artery disease, peripheral artery disease or stroke had higher IMT than those without those events (1.156 &plusmn; 0.371 vs 0.875 &plusmn; 0.285 mm; P <0.001; 1.205 &plusmn; 0.374 vs 0.911 &plusmn; 0.231 mm; P = 0.007; 1.195 &plusmn; 0.264 vs 0.844 &plusmn; 0.251; P <0.001 respectively). Something similar ocurred with the presence of plaques. During the follow-up period 36 patients (60%), died 67% of them due to cardiovascular causes. IMT was higher in patients who expired than those who survived (1.020 &plusmn; 0.264 vs 0.858 &plusmn; 0.334 mm; P = 0.044). The survival rate during the observation was significantly lower in the final IMT fourth (20%) than in the first (72%) (P = 0.014). The presence of carotid plaques was an independent predictor of cardiovascular mortality. Conclusions: These findings suggests that measurement of carotid IMT and the presence of wall plaques are useful tools to predict cardiovascular events and mortality in patients in MHD.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
