<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000100014</identifier>
<datestamp>2014-07-29</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Hombrados-Mendieta,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castro-Travé,Margarita]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Apoyo social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[clima social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[convivencia intercultural]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[percepción de conflictos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000100014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Apoyo social, clima social y percepción de conflictos en un contexto educativo intercultural]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Social support, social climate, and the perception of conflict in an intercultural educational context]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Este trabajo pretende estudiar las relaciones de apoyo social del alumnado en un contexto escolar intercultural, conocer el apoyo social recibido por parte de los iguales y el profesorado y comprobar si el apoyo social se relaciona positivamente con el clima social del centro escolar y la disminución de conflictos en el aula. La muestra está constituida por 512 estudiantes de centros educativos de la provincia de Málaga, donde conviven estudiantes autóctonos, inmigrantes y de etnia gitana de edades comprendidas entre los 12 y los 17 años. Los resultados indican diferencias significativas entre los estudiantes según su procedencia. El apoyo social proporcionado por los estudiantes autóctonos e inmigrantes se relaciona positivamente con el clima social y negativamente con los problemas de convivencia en el aula y con los conflictos debidos a las diferencias étnicas/culturales, aunque estas relaciones no han sido significativas para los estudiantes de etnia gitana. El apoyo proporcionado por el profesorado también correlaciona significativamente con el clima social del centro y la disminución de problemas de convivencia en el aula pero escasamente con la disminución de los conflictos debidos a las diferencias culturales.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[This study investigates social support among students in an intercultural school context, the social support received from peers and teachers, and assesses whether social support is positively associated with the social climate at school and reduced conflict in the classroom. The sample consisted of 512 students from schools in the province of Malaga, Spain, and included native Spanish, immigrant and Spanish gipsy students aged between 12 years and 17 years. The results indicate significant differences between the students depending on their origin. Social support provided by the native and immigrant students was positively associated with the social climate, but was negatively associated with the problems of being together in the classroom and with conflict due to ethnic and cultural differences. These associations did not reach statistical significance in relation to the Spanish gipsy students. Support provided by teachers also significantly correlated with the social climate at the school and with the reduction in problems of being together in the classroom, but barely correlated with the reduction in intercultural conflict.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
