<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000100006</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Remón Rodríguez,César]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quirós Ganga,P.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil Cunquero,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ros Ruiz,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aresté Fosalba,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Fernández,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torán Monserrat,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tejuca Marenco,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espigares Huete,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Benavides,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Burdiel,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Girón,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guerrero Camacho,F.J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Registro de diálisis peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Incidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Peritonitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia de los pacientes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia técnica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.1 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Diez años de diálisis peritoneal en Andalucía (1999-2008): datos epidemiológicos, tipos de tratamiento, peritonitis, comorbilidad y supervivencia de pacientes y técnica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Ten years of peritoneal dialysis in Andalusia (1999-2008): epidemiologic data, types of treatment, peritonitis, comorbidity and survival in patients, and technique]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En este estudio presentamos todos los resultados derivados del procesamiento de los datos del registro de los pacientes de diálisis peritoneal que iniciaron tratamiento sustitutivo en Andalucía entre enero de 1999 y diciembre de 2008. Toda la información procede del Sistema de Información de la Coordinación Autonómica de Trasplante de Andalucía (SICATA). Se presentan datos demográficos, distribución por provincias, las causas de insuficiencia renal y motivo de elección de la diálisis peritoneal como técnica de tratamiento renal sustitutivo, la situación con respecto al trasplante, datos en relación con el catéter y técnica de diálisis peritoneal, las salidas del programa y sus causas, las peritonitis del año 2008, su evolución y resultado de los cultivos. Presentamos también en el informe datos evolutivos 1999-2008 en cuanto a inclusiones, diabetes, tratamiento con diálisis peritoneal automática e incidencia de peritonitis. Analizamos, por otra parte, la supervivencia global de los pacientes y de la técnica diálisis peritoneal, la comorbilidad al inicio del tratamiento y su impacto en la supervivencia.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In this study we show the results derived from the processing of the data of the Registry of the patients on peritoneal dialysis that initiated renal replacement therapy in Andalucía between January of 1999 and December of 2008. All the information comes from the base of the Registry of Renal Patients of the Andalucia's Health Service. The results show demographic data, distribution by provinces, etiology of the end stage renal disease, reason for election of the peritoneal dialysis, inclusion or not in list of renal transplant, catheter data, withdraws and their causes, and peritonitis data of 2008. We also analyze in the report, from 1999-2008: anual incidence, diabetes, automatic peritoneal dialysis and peritonitis incidence. Finally we have studied patient and technique survival and factors affecting mortality on peritoneal dialysis, the initial comorbid conditions and its impact in the patient's survival.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
