<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000700616</identifier>
<datestamp>2017-10-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ariceta,Gema]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Camacho,Juan Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Obispo,Matilde]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Polo,Aurora]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gámez,Josep]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Villoria,Judit]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lara,Enrique]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Leyes,Pere]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín-Begué,Nieves]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Perelló,Manel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pintos-Morell,Guillem]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torra,Roser]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torregrosa,J. Vicens]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torres-Sierra,Sandra]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vila-Santandreu,Anna]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Güell,Ana]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Transición]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cistinosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adherencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.6 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000700616</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Transición coordinada del paciente con cistinosis desde la medicina pediátrica a la medicina del adulto]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[A coordinated transition model for patients with cystinosis: from pediatrics to adult care]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Introducción: El aumento de la supervivencia de los pacientes con cistinosis y la propia complejidad de la enfermedad explican la necesidad de implementar un proceso de transición guiada desde la medicina pediátrica hasta la del adulto, que permita garantizar el continuum asistencial y posibilite el empoderamiento del paciente desde el cuidado tutelado al autocuidado.  Métodos: Revisión bibliográfica, opinión de expertos, encuestas anónimas a pacientes, familiares y asociaciones.  Resultados: Elaboración de un documento de transición coordinada, con propuestas concretas por especialidades y de mejora de la adherencia terapéutica y del autocuidado del paciente. El nefrólogo desempeña un papel clave en la transición en la cistinosis debido a la afectación renal que domina la patología y porque la mayoría de los pacientes han recibido un trasplante renal antes de la edad adulta.  Conclusión: Se presenta un documento que establece unas recomendaciones y un cronograma para guiar la transición de los adolescentes y adultos jóvenes con cistinosis en nuestro ámbito.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Introduction: Improved outcome and longer life-expectancy in patients with cystinosis, and disease complexity itself, justify planning a guided-transition of affected patients from Pediatrics to adult medicine. The aims of the process are to guarantee the continuum of care and patient empowerment, moving from guardian-care to self-care.  Methods: review of articles, expert opinion and anonymous surveys of patients, relatives and patient advocacy groups.  Results: elaboration a new document to support and coordinate the transition of patients with cystinosis providing specific proposals in a variety of medical fields, and adherence promotion. Nephrologists play a key role in transition due the fact that most cystinotic patients suffer severe chronic kidney disease, and need kidney transplantation before adulthood.  Conclusion: we present a document providing recommendations and suggesting a chronogram to help the process of transition of adolescents and young adults with cystinosis in our area.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
