<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000200020</identifier>
<datestamp>2014-09-18</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Galicia-Moyeda,Iris X.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Velasco,Alejandra]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Robles-Ojeda,Francisco J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoeficacia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[depresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[dinámica familiar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[cohesión familiar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[conflicto]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[rendimiento académico]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000200020</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Autoeficacia en escolares adolescentes: su relación con la depresión, el rendimiento académico y las relaciones familiares]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Self-efficacy in school age adolescents: its relationship with depression, academic achievement and family relationships]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las relaciones familiares son estimadas como elementos mediadores en diferentes tipos de autoeficacia; no obstante existe poca evidencia sobre la mediación de las relaciones familiares con la autoeficacia académica. Con respecto a ésta última se ha reportado su relación con la ansiedad y poco se ha documentado el vínculo con la depresión. En este trabajo se explora la relación entre la depresión, la autoeficacia académica, la dinámica familiar y el rendimiento académico. Participaron ochenta alumnos de educación secundaria, divididos en dos grupos en función de sus puntajes del Inventario de Depresión de Kovacs: en uno de ellos se incluyeron los que fueron identificados como deprimidos severos y en el otro, los que se diagnosticaron sin depresión. A ambos grupos les fueron aplicadas dos escalas: Clima Social en la Familia y Autoeficacia. Los resultados revelan una relación inversa entre depresión y autoeficacia total. La cohesión familiar correlaciona positivamente con la autoeficacia total y con el factor de autoeficacia académica en los sujetos sin depresión, en tanto que en los sujetos deprimidos severos las relaciones familiares conflictivas correlacionan de manera negativa tanto en el factor de autoeficacia social como en la autoeficacia académica.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Family relationships are regarded as mediating elements in different types of self-efficacy. However, there is few evidence on the mediating of family relationships with academic self efficacy. In respect to the latter, its relation to anxiety has been reported and its link with depression has been poorly documented. This work explores the relationship between depression, academic self-efficacy, family dynamics and academic achievement. Eighty middle school students participated, divided into two groups by their scores m Kovacs' Inventory of Depression. One group was formed with those students diagnosed with severe depression; the other one was formed with students diagnosed without depression. Both groups were applied two scales: that of Family Enviromental Scale and that of Self Efficacy. The results show an inverse relationship between depression and total self-efficacy. Family cohesion positively correlates total self efficacy and the factor of academic self efficacy on subjects without depression, while, on subjects severely depressed, conflictive family relations correlate in a negative way both the social self efficacy factor and the total academic self efficacy.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
