<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000600496</identifier>
<datestamp>2017-10-19</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Carmona,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Fontán,Miguel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sangiao Alvarellos,Susana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Falcón,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pena Bello,María Lara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Muñiz,Andrés]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cordido,Fernando]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Irisina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis Peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Bicarbonato]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.5 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000600496</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Niveles séricos de la adipomioquina irisina en pacientes con enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Serum levels of the adipomyokine irisin in patients with chronic kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Antecedentes: La irisina es una adipomioquina con posibles efectos antiobesidad y antidiabéticos. Esta hormona ha sido insuficientemente estudiada en pacientes con enfermedad renal crónica (ERC) avanzada.  Objetivo: Realizar un análisis exploratorio de los niveles séricos de irisina en pacientes con diferentes modalidades de tratamiento de la ERC.  Método: Según diseño transversal, estimamos niveles de irisina en 95 pacientes con ERC manejados conservadoramente (ERCA), con diálisis peritoneal (DP) o con hemodiálisis, comparándolos con un grupo control de 40 individuos sanos. También investigamos las correlaciones entre irisina sérica y variables demográficas, clínicas, metabólicas y de composición corporal.  Resultados: Los niveles de irisina fueron más bajos en cualquier grupo de pacientes que en los controles. El análisis univariante desveló correlaciones moderadas entre irisina, por un lado, y masa grasa (pero no magra), filtrado glomerular (GFR) y albúmina y bicarbonato plasmático, por otro. El análisis multivariante confirmó que los pacientes con ERCA (diferencia 111,1 ng/mL), en DP (25,9 ng/mL) o hemodiálisis (61,4 ng/mL) (todos p &lt; 0,0005) presentaban niveles ajustados más bajos de irisina que los controles. Asimismo, los pacientes en DP presentaban niveles más altos de la hormona que los de hemodiálisis (diferencia 39,4 ng/mL; p = 0,002) o ERCA (24,4 ng/mL; p = 0,036). El análisis multivariante también identificó bicarbonato plasmático (B = 3,90 por mM/L; p = 0,001) y GFR (B = 1,89 por mL/min; p = 0,003) como predictores independientes de los niveles de irisina. Por el contrario, no observamos correlación ajustada entre irisina y marcadores de composición corporal.  Conclusiones: Los niveles de irisina son bajos en pacientes con ERC, y muestran correlación consistente con GFR y bicarbonato plasmático. Los pacientes en DP presentan niveles más altos de irisina que los manejados conservadoramente o con hemodiálisis. Nuestro estudio confirma una inconsistencia general en los análisis de asociación entre irisina sérica, por un lado, y marcadores metabólicos y de composición corporal, por otro.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Background: Irisin is an adipomyokine with claimed anti-obesity and anti-diabetic effects. This hormone has been insufficiently studied in patients with advanced chronic kidney disease (CKD).  Objective: To perform an exploratory analysis of serum irisin levels in patients undergoing different CKD treatments.  Method: Following a cross-sectional design, we estimated serum levels of irisin in 95 patients with CKD managed conservatively (advanced CKD), with peritoneal dialysis (PD) or with haemodialysis, and compared our findings with a control group of 40 healthy individuals. We investigated the correlations between serum irisin and demographic, clinical, body composition and metabolic variables.  Results: Irisin levels were lower in all the CKD groups than in the control group. The univariate analysis revealed limited correlations between irisin, on the one hand, and fat (but not lean) mass, glomerular filtration rate (GFR) and plasma albumin and bicarbonate, on the other. The multivariate analysis confirmed that advanced CKD patients managed conservatively (difference 111.1 ng/ml), with PD (25.9 ng/ml) or haemodialysis (61.4 ng/ml) (all P &lt; .0005) presented lower irisin levels than the control group. Furthermore, PD patients presented higher serum levels of irisin than those on haemodialysis (difference 39.4 ng/ml, P = .002) or those managed conservatively (24.4 ng/ml, P = .036). The multivariate analysis also identified plasma bicarbonate (B = 3.90 per mM/l, P = .001) and GFR (B = 1.89 per ml/minute, P = .003) as independent predictors of irisin levels. Conversely, no adjusted correlation between irisin and body composition markers was found.  Conclusions: Serum irisin levels are low in patients with CKD and show a consistent correlation with GFR and plasma bicarbonate levels. PD patients present higher levels of irisin than those managed conservatively or with haemodialysis. Our study confirms a general inconsistency of the association between serum irisin levels, on the one hand, and body composition and metabolic markers, on the other.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
