<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000300010</identifier>
<datestamp>2011-11-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Parra Moncasi,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arenas Jiménez,M.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,M.F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gámen Pardo,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rebollo,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Montoliú,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Terrer,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez-Ude,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Coste]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.3 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000300010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio multicéntrico de costes en hemodiálisis]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Multicentre study of haemodialysis costs]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: Los estudios realizados en España para determinar el coste de la hemodiálisis (HD) presentan importantes limitaciones; son antiguos o utilizan metodologías indirectas. Además, carecemos de análisis realizados simultáneamente en centros públicos (CP), con prestación directa deL servicio de HD, y centros concertados (CC) con la Administración. Objetivos: Estimar el coste efectivo del tratamiento sustitutivo de la función renal con HD en la enfermedad renal crónica terminal en diversos centros. Métodos: Estudio prospectivo, financiado con fondos públicos, que estima el coste de 2008 mediante un sistema de contabilidad analítica que explicita los criterios de imputación. Se recoge información demográfica y de comorbilidad de cada centro. Resultados: Participaron 6 centros, dos CP y cuatro CC. No hubo diferencias significativas entre los diferentes centros en cuanto a los datos demográficos de los pacientes, el tiempo en HD y el índice de comorbilidad de Charlson. El coste/paciente/año osciló entre los 46.254 y los 33.130 &euro;. El coste/paciente/año (excluyendo hospitalización y acceso vascular) de los CP fue de 42.547 &euro; y 39.289 &euro; y los de los CC de 32.872 &euro;, 29.786 &euro;, 35.461 &euro; y 35.294 &euro; (23% superior en CP respecto a los CC). Los costes de personal/paciente/año y fungible/paciente/año fueron un 67% y un 83%, respectivamente, superiores en los CP respecto a los CC. El porcentaje de costes más elevado fue el de personal (media de 30,9%), que mostró una importante variabilidad entre centros, tanto en cifras absolutas (coste personal/paciente/año entre 18.151 y 8.504 &euro;) como porcentuales (entre 42,6 y 25,4%). Conclusiones: Existe importante variabilidad de coste entre diferentes centros de HD, y ésta puede atribuirse fundamentalmente al coste de personal y fungible, que es superior en los CP respecto a los CC.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Previous studies to determine the cost of haemodialysis (HD) in Spain have significant limitations: they are outdated or used indirect methods. There is also a lack of analysis performed simultaneously on Public centres (PC), with direct HD services, and partially state-subsidised centres (SC). This is an important issue since the two systems coexist in Spain. Objectives: To estimate the cost of HD replacement therapy for chronic renal failure in several centres. Methods: This is a prospective and publicly-funded study, which estimates the costs for 2008 using a cost accounting system with specific allocation criteria. We collected demographic and comorbidity data for each centre. Results: Six centres participated, two PC and four SC. There were no significant differences between centres in terms of patient demographics, time on haemodialysis and the Charlson comorbidity index. The total cost per patient per year ranged between &euro;46 254 and &euro;33 130. The cost per patient per year (excluding vascular access and hospital admission) for PC was &euro;42 547 and &euro;39 289 and for SC &euro;32 872, &euro;29 786, &euro;35 461 and &euro;35 294 (23% more in PC than SC). Costs related to staff/patient/year and consumables/patient/year were 67% and 83% respectively, higher for PC than SC. The highest percentage cost was for staff (average 30.9%), which showed significant variability between centres, both in absolute numbers (staff cost per patient per year between &euro;18 151 and &euro;8504) and as a percentage (between 42.6 % and 25.4%). Conclusions: Cost variability exists among different HD centres, and this can be attributed primarily to staff and consumables costs, which is higher for PC than SC.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
