<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200005</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Marco,José H.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Perpiñá,Conxa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Botella,Cristina]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[realidad virtual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[cambio clínicamente significativo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[bulimia nerviosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[imagen corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[trastornos alimentarios]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[tratamiento psicológico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[terapia cognitivo conductual]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento de la imagen corporal en los trastornos alimentarios y cambio clínicamente significativo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The treatment of the body image disturbances in eating disorders and clinically significant change]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las alteraciones de la imagen corporal son un factor mantenedor y de pronóstico en los trastornos alimentarios. Los tratamientos actuales para los trastornos alimentarios se podrían beneficiar de la intervención directa sobre la imagen corporal. En el siguiente trabajo se realiza un estudio controlado en el que se comprara la Terapia Cognitivo Conductual para los trastornos alimentarios con y sin un componente para el tratamiento de la imagen corporal apoyado con técnicas de realidad virtual. El objetivo de este trabajo fue comprobar si ambos tipos de tratamiento producen un cambio clínicamente significativo al finalizar el tratamiento y en el seguimiento al año en la imagen corporal, en la psicopatología especifica de los trastornos alimentarios y en la psicopatología general. Para ello evaluamos y tratamos a 34 participantes diagnosticadas de trastorno alimentario y comparamos sus resultados con un grupo de mujeres de población general con baja vulnerabilidad a los trastornos alimentarios. Los resultados indican que después del tratamiento se ha producido un cambio fiable y clínicamente significativo únicamente en la condición en la que se ha intervenido en la imagen corporal. Las implicaciones de este resultado y sus limitaciones son comentadas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Body image disturbance is a significant maintenance and prognosis factor in eating disorders. Hence, existing eating disorder treatments can benefit from direct intervention m patients' body image. This paper includes a controlled study comparing cognitive behavioural treatment for eating disorders with and without a component for body image treatment using virtual reality techniques. The objective of this work was to check if both types of treatment produced a change clinically significant at the end of the treatment and the follow-up to the year, in body image, eating disorders and general psychopathology. Thirty-four participants diagnosed with eating disorders were treated and compared with the general population with low vulnerability to eating disorders. Results showed that only in the patients who received the body image treatment obtained a change clinically significant. The implications and limitations of these results are discussed below.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
