<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200024</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,Melchor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero,Isabel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Autoestima]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[apoyo social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[inteligencia emocional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[satisfacción con la vida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[alcohol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[tabaco]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[psicología positiva]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200024</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Resiliencia, bienestar subjetivo y actitudes de los adolescentes hacia el consumo de drogas en Angola]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Resilience, subjective well-being and adolescents' attitudes toward drug use in Angola]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo del presente trabajo fue analizar las relaciones entre autoestima, inteligencia emocional, apoyo social, resiliencia, satisfacción con la vida y actitudes hacia el consumo de drogas de los adolescentes. Participaron 2506 adolescentes (1231 varones y 1275 mujeres) de edades comprendidas entre 14 y 18 años (M = 16.40; DT = 1.40). Se utilizó un Modelo de Ecuaciones Estructurales para analizar los efectos de la autoestima, el apoyo social y la inteligencia emocional sobre la resiliencia, y de ésta sobre la satisfacción con la vida y las actitudes hacia el consumo de drogas de los adolescentes. Los resultados mostraron efectos positivos de la autoestima, el apoyo de la familia y el control emocional sobre la satisfacción con la vida de los adolescentes; y del uso de las emociones sobre la influencia de la familia para evitar el consumo de drogas. Por otro lado, fueron negativos los efectos del apoyo de la escuela, la evaluación de las emociones propias y la evaluación de las emociones de otros sobre la resiliencia; y de ésta sobre la satisfacción con la vida, la presión social y el efecto placentero de las drogas. Se discuten los resultados en el marco de la psicología positiva.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of this study was to analyse the relationship among self-esteem, emotional intelligence, social support, resilience, satisfaction with life and adolescents' attitudes toward drug use. Participants were 2506 adolescents (1231 males and 1275 females) aged from 14 to 18 years old (M = 16.40; SD = 1.40). Structural Equation Modeling was carried out to examine de effects of self-esteem, social support and emotional intelligence on resilience, and the effect of resilience on adolescents' satisfaction with life and attitudes toward drug use. Results showed positive effects of self-esteem, family support and regulation of emotion on adolescents' satisfaction with life; and a positive effect of use of emotion on family influence to avoid adolescents' drug use. Additionally, the effects of school support, self-emotion appraisal and others' emotion appraisal on resilience were negative; as well as the effects of resilience on adolescents' satisfaction with life and drug use pleasure. Results are discussed in the positive psychology framework.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
