<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000200019</identifier>
<datestamp>2014-09-18</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García-Moya,Irene]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivera,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moren,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López,Ana]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Sentido de coherencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[familia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[relaciones conyugales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[satisfacción familiar]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000200019</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Calidad de la relación entre los progenitores y sentido de coherencia en sus hijos adolescentes: el efecto de mediación de la satisfacción familiar]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Quality of the relationship between parents and sense of coherence in their adolescent children: the mediation effect of family satisfaction]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El sentido de coherencia (sensé of coherence, SOC) es un constructo novedoso en Psicología, pero emparentado con otros que nos son más cercanos (como el de resiliencia); la adolescencia parece ser un momento evolutivo especialmente indicado para explorarlo. Este trabajo, además de realizar un análisis descriptivo del SOC en adolescentes españoles y de su relación con indicadores de salud positiva, se interesó de manera específica en estudiar el papel de las relaciones entre los progenitores como elemento influyente en el desarrollo del SOC en la adolescencia. La muestra estuvo formada por 7580 adolescentes escolarizados de entre 13 y 18 años, que participaron en la edición 2010 del estudio Health Behaviour in School-aged Children (HBSC) en España. Los resultados muestran que la calidad de las relaciones entre los progenitores tiene una influencia significativa en el desarrollo del SOC de sus hijos y que dicha influencia se debe en cierta medida a su importancia en la creación de un clima familiar satisfactorio para los adolescentes. En concreto, se encontró un efecto de mediación parcial de la variable satisfacción con las relaciones familiares en la relación entre la percepción de la calidad de la relación entre los padres y el SOC de los adolescentes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The sense of coherence (SOC) is a new construct in Psychology, but related to others that we are more familiar with (as resilience). Adolescence seems to be a particularly suitable developmental stage to explore it. This work, apart from conducting descriptive analysis of SOC and studying its relationship with positive health indicators in Spanish adolescents, was specifically interested in examining the role of marital relationships as influent elements m SOC's development during adolescence. Sample consisted of 7,580 adolescents between the ages of 13 and 18, who had taken part in the 2010 edition of the Health Behaviour in School-aged Children study in Spain. Results showed that the quality of marital relationships had a significant influence on the adolescent children's SOC and that this influence could partially be attributed to their importance in the development of a positive family climate for adolescents. Specifically, satisfaction with family relationships acted as a partial mediator in the relationship between the perception of the quality of marital relationships and adolescents' SOC.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
