<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282016000100024</identifier>
<datestamp>2016-04-28</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,Sara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanz,Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espinosa,Regina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gesteira,Clara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Vera,María Paz]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Deseabilidad social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[medidas de personalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[baremos de test]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[versiones breves de test]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.32 n.1 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282016000100024</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La Escala de Deseabilidad Social de Marlowe-Crowne: baremos para la población general española y desarrollo de una versión breve]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Marlowe-Crowne Social Desirability Scale: norms for the Spanish general population and development of a short version]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las adaptaciones españolas de la Escala de Deseabilidad Social de Marlowe-Crowne (M-C SDS) han sido baremadas con estudiantes universitarios y adultos evaluados en contextos de selección/promoción laboral. Dada la influencia de la edad y el contexto en la M-C SDS, estos baremos no son apropiados para adultos voluntarios. Se presentan por primera vez datos normativos y de fiabilidad y una versión breve de la adaptación de la M-C SDS de Ávila Espada y Tomé Rodríguez obtenidos con adultos voluntarios españoles (N = 575). Los índices de consistencia interna de la M-C SDS fueron adecuados (alfa = .72-.80). Las diferencias estandarizadas en sus puntuaciones entre adultos voluntarios y estudiantes universitarios o adultos de selección/promoción alcanzaron tamaños del efecto medianos (d = 0.46 y 0.70), lo que justifica la creación de baremos específicos para adultos voluntarios. En dos submuestras independientes de adultos voluntarios, una versión de 18 ítems obtuvo índices de consistencia interna para sus ítems mejores que los de los 33 ítems de la escala completa y que no implicaba una pérdida significativa de fiabilidad (alfa = .72 y .80) ni de validez nomológica. Se ofrecen baremos globales y separados por grupos de edad para las versiones breve y completa de la M-C SDS.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The Marlowe-Crowne Social Desirability Scale: norms for the Spanish general population and development of a short versión Abstract: The Spanish adaptations of the Marlowe-Crowne Social Desirability Scale (M-C SDS) were normed on samples of university students or of adults assessed in personnel selection/promotion settings. Given the influence of age and assessment setting on the M-C SDS, these norms are inadequate for adult volunteers. This is the first study that provides normative and reliability data and a short form of Ávila Espada and Tome Rodríguez's Spanish adaptation of the M-C SDS with Spanish adult volunteers (N = 575). Internal consistency estimates for the M-C SDS were adequate (alphas = .72-.80). The standardized differences in M-C SDS scores between the adult volunteer sample and university student or personnel selection/promotion samples reached values of medium size (d = 0.46 and 0.70). This result supports the development of specific norms for adult volunteers. In two independent subsamples of adult volunteers, a short form of 18-ítems showed internal consistency índices for its ítems that were higher than those for the 33 ítems of the complete scale. This short form did not involve a significant loss of reliability (alphas = .72 and .80) or nomological validity. Global norms and norms for age groups are provided for the short and complete forms of the M-C SDS.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
