<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000600545</identifier>
<datestamp>2017-10-19</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Monfá,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodrigo,Emilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Belmar,Lara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sango,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moussa,Fozi]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz San Millán,Juan Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Piñera,Celestino]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Fresnedo,Gema]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arias,Manuel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Angiotensina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antagonistas del receptor de angiotensina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inhibidores de la enzima convertidora de angiotensina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proteinuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Renina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.5 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000600545</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La ingesta elevada de sodio disminuye la respuesta antiproteinúrica del bloqueo del eje renina-angiotensina-aldosterona en el trasplante renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[A high sodium intake reduces antiproteinuric response to renin-angiotensin-aldosterone system blockade in kidney transplant recipients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Antecedentes: La proteinuria postrasplante renal se asocia a una disminución en la supervivencia del injerto y del paciente. Para reducir la proteinuria y mejorar el pronóstico renal se recomienda asociar fármacos bloqueantes del sistema renina-angiotensina-aldosterona (RAA). Aunque en los pacientes no trasplantados se ha demostrado que la dieta rica en sal reduce el efecto antiproteinúrico de los IECA y ARA-II, este efecto no se ha estudiado en los trasplantados renales.  Objetivo: Valorar la relación entre la ingesta de sodio y el efecto antiproteinúrico de los IECA/ARA-II en los trasplantados renales.  Métodos: Seleccionamos a 103 trasplantados tratados con IECA/ARA-II más de 6 meses por proteinuria &gt; 1 g/día. La proteinuria se analizó al inicio del tratamiento y a los 6 meses. La ingesta de sal se estimó con el cociente urinario sodio/creatinina (uNa/Cr).  Resultados: En 46 pacientes (44,7%) la proteinuria disminuyó &lt; 1 g/día. Un uNa/Cr elevado se relaciona con un menor descenso de la proteinuria (r = &#8722;0,251; p = 0,011). El porcentaje de reducción de la proteinuria fue significativamente menor en los pacientes en el tercil más alto de uNa/Cr [63,9% (RIC 47,1%); 60,1% (RIC 55,4%); 38,9% (RIC 85,5%); p = 0,047]. Un uNa/Cr elevado se relaciona de forma independiente (OR 2,406 por 100 mEq/g; IC 95%: 1,008-5,745; p = 0,048) a una respuesta antiproteinúrica &lt; 50% tras el bloqueo del eje RAA.  Conclusiones: En los trasplantados renales con proteinuria tratados con IECA/ARA-II una ingesta elevada de sal se asocia con un menor descenso de la proteinuria.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Background: Post-transplant proteinuria is associated with lower graft and patient survival. Renin-angiotensin-aldosterone system blockers are used to reduce proteinuria and improve renal outcome. Although it is known that a high salt intake blunts the antiproteinuric effect of ACEI and ARB drugs in non-transplant patients, this effect has not been studied in kidney transplant recipients.  Objective: To analyse the relationship between sodium intake and the antiproteinuric effect of ACEI/ARB drugs in kidney transplant recipients.  Methods: We selected 103 kidney transplant recipients receiving ACEI/ARB drugs for more than 6 months due to proteinuria &gt;1 g/day. Proteinuria was analysed at baseline and at 6 months after starting ACEI/ARB treatment. Salt intake was estimated by urinary sodium to creatinine ratio (uNa/Cr).  Results: Proteinuria fell to less than 1 g/day in 46 patients (44.7%). High uNa/Cr was associated with a smaller proteinuria decrease (r = &#8722;0.251, P = .011). The percentage proteinuria reduction was significantly lower in patients in the highest uNa/Cr tertile [63.9% (IQR 47.1%), 60.1% (IQR 55.4%), 38.9% (IQR 85.5%), P = .047]. High uNa/Cr independently relates (OR 2.406 per 100 mEq/g, 95% CI: 1.008-5.745, P = .048) to an antiproteinuric response &lt; 50% after renin-angiotensin-aldosterone system blockade.  Conclusions: A high salt intake results in a smaller proteinuria decrease in kidney transplant recipients with proteinuria treated with ACEI/ARB drugs.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
