<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000300006</identifier>
<datestamp>2010-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Robles Pérez-Monteoliva,Nicolás Roberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bureo,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Macías,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Casado,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cubero,J.J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Nefropatía hipertensiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Incidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.3 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000300006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Enfermedad vascular hipertensiva: evolución de la incidencia en el período 1991-2007 y supervivencia antes de la enfermedad renal terminal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hypertensive vascular disease: evolution of this incidence in the period 1991-2007 ans survival before end-stage renal disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: La nefropatía hipertensiva es la segunda causa más común de entrada en tratamiento renal sustitutivo en España, con una incidencia que parece estable desde 1997. Los datos sobre incidencia de nuevos diagnósticos de nefropatía hipertensiva en consulta son escasos al no existir registros similares a los usados en el tratamiento renal sustitutivo. Diseño y métodos: Se ha revisado retrospectivamente la incidencia de este diagnóstico en la base de datos de la Consulta de Nefrología del Hospital Infanta Cristina de Badajoz entre el 1 de enero de 1991 y el 31 de diciembre de 2007. El diagnóstico se hizo en la mayor parte de los casos por criterios clínicos. En 60 casos se realizó biopsia renal por proteinuria superior a 1 g/24 h. Resultados: Durante ese tiempo fueron atendidos en consulta 5.071 pacientes, de los cuales 479 fueron diagnosticados de nefropatía hipertensiva. La incidencia media de nefroangioesclerosis ha sido 44,0 casos pmp, con una edad media de 66,6 &plusmn; 12,1 años, siendo el 43,0% mujeres. Se aprecia una tendencia progresiva desde 16,7 pmp en 1991 hasta 89,5 pmp en 2007. Las tasas medias fueron 31,8 pmp en el período 1991-1995; 32,1 pmp entre 1996 y 2000, y 54,4 en el período 2001-2006. La edad media de los pacientes incidentes a lo largo del período estudiado ha seguido una curva en "J"; 53 pacientes (11,6%) han iniciado tratamiento renal sustitutivo durante estos años. La supervivencia estimada antes de llegada a tratamiento renal sustitutivo fue el 96,0% al año, el 85,9% a los 5 años de seguimiento y el 81,6% a los 7 años de seguimiento. Conclusiones: La incidencia de nefropatía hipertensiva parece tender a crecer significativamente en los últimos años a pesar del perfeccionamiento de los tratamientos preventivos utilizados. La mayor permisividad en la edad para la derivación podría influir en estos resultados.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: Hypertensive nephropathy is the second most common cause for starting renal repacement therapy in Spain with a steady incidence since 1997. Data on incidence of hypertensive nephropathy previously to dialysis are scanty because they are not registries similar to those used for renal replacement therapy. Design and methods: It have been retrospectively studied the records of our hospital Nephrology outpatients clinic from January, 1991 to December, 2007. Diagnosis was commonly made using clinical criteria in most of cases. There were 60 cases whith proteinuria higher than 1 g/day and so that renal biopsies were performed. Results: During this time 479 (44.0 pmp) patients were diagnosed of hypertensive nephropathy (mean age 66.6 &plusmn; 12.1 years and 43.0% were women). Incidence increased from 33.3 pmp (1991) to 76.2 pmp (2006). There was a steady trend to increase incidence since 16.7 pmp in 1991 up to 89.5 pmp in 2007. Mean incidence was 31.8 pmp between 1991 and 1995, 32.1 pmp in the period 1996-2000; and 54.4 pmp from 2001 to 2006. The mean age of incident patients have showed a J curve. 53 subjects (11.6%) have started renal replacement therapy. Survival before starting renal replacement therapy was 96.0 at first year, 85.9% at five years and 81.6% after seven years of follow-up. Conclusions: Incidence of hypertensive nephropathy seems to have increased last years specially in spite of therapeutic improvements the prognosis is still unfavourable. Less rectricted age criteria for submitting patients may have influenced these results.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
