<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300029</identifier>
<datestamp>2016-03-08</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González-Iglesias,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Fraguela,José-Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gras,María-Eugenia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Planes,Montserrat]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Búsqueda de sensaciones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[consumo de alcohol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[percepción de riesgos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[motivos para beber alcohol]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300029</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Búsqueda de sensaciones y consumo de alcohol: el papel mediador de la percepción de riesgos y beneficios]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Sensation seeking and alcohol use: the mediating role of perceived risks and benefits]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La búsqueda de sensaciones es una de las variables de personalidad más estrechamente ligadas con la adopción de distintas conductas de riesgo, especialmente el consumo de alcohol y otras drogas. Además, la búsqueda de sensaciones influye en la valoración que los individuos realizan sobre los riesgos y sus posibles consecuencias. El objetivo de este estudio es analizar la relación entre la búsqueda de sensaciones y el consumo de alcohol en una muestra de 356 jóvenes con edades comprendidas entre los 18 y los 25 años. Además, hemos querido explorar el posible efecto mediador de las percepciones sesgadas de los individuos sobre los posibles riesgos y beneficios asociados al alcohol en la relación entre la personalidad y el consumo de alcohol. Los resultados obtenidos confirman la importancia de la búsqueda de sensaciones en la explicación del consumo de alcohol de los jóvenes y el papel mediador de las percepciones de riesgos y beneficios en la explicación de dicha relación. En la discusión del trabajo se analizan sus importantes implicaciones prácticas a la hora de diseñar intervenciones específicas dirigidas a prevenir los riesgos asociados al consumo de alcohol en jóvenes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Sensation seeking is one of personality variables more closely linked to the adoption of different risk behaviors, especially the use of alcohol and other drugs. In addition, sensation seeking influences valuation made by individuals about the risks and their possible consequences. The objective of this study is to analyze the relationship between sensation seeking and the consumption of alcohol in a sample of 356 young people aged between 18 and 25 years. In addition, we wanted to explore the possible effect mediator of biased perceptions of individuals about the potential risks and benefits associated with alcohol in the relationship between the personality and alcohol consumption. The results confirm the importance of sensation seeking in the explanation of the consumption of alcohol among young people and the mediating role of perceptions of risks and benefits in the explanation of the relationship. In the discussion of the work discussed their important practical implications when designing specific interventions aimed at preventing the risks associated with the consumption of alcohol in young people.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
