<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000200003</identifier>
<datestamp>2017-10-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Onís González,E]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Madariaga Torres,L]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Varona Pérez,I]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil Pérez,M]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moya Calderón,E]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Embid Pardo,P]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Microbiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Laboratorio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Urgencias]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.74 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Seguimiento de los resultados de Microbiología y del tratamiento antibiótico empírico prescrito en un Servicio de Urgencias]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Follow-up of microbiological test results and empirical antimicrobial treatment prescribed in an Emergency Department]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Introducción:  la gestión deficiente de los resultados del Laboratorio de Microbiología tiene un efecto negativo en la seguridad del paciente y en el manejo adecuado de los antibióticos. El objetivo de este estudio es analizar el seguimiento de los resultados microbiológicos en un Servicio de Urgencias de Pediatría y su impacto en la toma de decisiones terapéuticas.  Material y métodos:  estudio descriptivo retrospectivo realizado mediante revisión de resultados microbiológicos e historias clínicas electrónicas de los niños de 0 a 15 años atendidos en el periodo de un año.  Resultados:  se solicitaron 921 pruebas correspondientes a 837 pacientes, mayoritariamente urocultivos (416), hemocultivos (175) y coprocultivos (136). El laboratorio informó 246 microorganismos, fundamentalmente bacterias (91%). Se prescribieron antimicrobianos a 333 pacientes. Tras la revisión de los resultados microbiológicos, se modificó el tratamiento en 109 pacientes (13%): 96 interrupciones del antimicrobiano prescrito, tres cambios y diez prescripciones nuevas. Se notificaron los resultados a 381 pacientes, 218 del grupo de los resultados positivos y 163 en el de los negativos. El urocultivo fue la muestra implicada en el 63% de las modificaciones terapéuticas.  Conclusiones:  el seguimiento de las pruebas microbiológicas de los pacientes que acuden a Urgencias y la modificación de los tratamientos antimicrobianos prescritos pueden ser herramientas útiles en la mejora del uso de antimicrobianos en los Servicios de Urgencias Pediátricas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Introduction:  the poor management of the results of microbiological cultures has a negative impact on patient safety due to the misuse of antibiotics. The aim of this study is to analyze the follow-up of the results of the microbiological results in an Emergency Department of Pediatrics and its impact on treatment decisions.  Patients and methods:  a retrospective descriptive study was conducted by reviewing microbiological results and medical records of children from 0 to 15 years assisted in the Emergency Department in the period of one year.  Results:  921 tests were requested corresponding to 837 patients, mostly urine cultures (45.2%), blood cultures (19%) and stool cultures (14.6%). Laboratory reported 246 microorganisms, mainly bacteria (91%). Antimicrobials were prescribed to 333 patients. After the reviewing of the microbiological results, treatment was modified in 109 (13%) patients: 96 interruptions, 3 changes and 10 new prescriptions. The results were reported to 381 patients, 218 in the positive results group and 163 in the negative results group. The urine culture was the sample involved in 63% of therapeutic modifications.  Conclusions:  monitoring of microbiological tests on patients attending emergency department and modification of antimicrobial treatments prescribed may improve the use of antimicrobials in the Emergency Departments.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
