<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000200005</identifier>
<datestamp>2009-11-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Aníbarro Pérez,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso Clavero,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[del Nido Alonso,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Asma]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estudio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alergia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.42 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Programa del asma en Atención Primaria: estudio comparativo entre dos centros de salud de Valladolid]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Programme of asthma in Primary Care: comparative study between two health centres in Valladolid]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: el asma es la enfermedad crónica infantil más prevalente en España y en el resto de países desarrollados. En Valladolid la prevalencia según los datos de la fase III del estudio ISAAC es de 7,2-9,2%. Coincidiendo con la implantación del programa de atención al niño asmático en Castilla y León, presentamos un estudio comparativo de los resultados de dicho programa entre una población rural y otra periurbana en Valladolid. Pacientes y métodos: estudio observacional transversal en niños de 0-14 años que cumplían criterios de inclusión en el programa de asma infantil. Se recogieron datos demográficos, pruebas alérgicas, clasificación de la gravedad, distribución estacional y tratamiento. Resultados: las diferencias entre ambas zonas se hallaron respecto a la prevalencia (mayor en zona periurbana), sexo (70% de varones en la zona periurbana), edad (43,7% en la zona periurbana frente al 30% en la rural), en pruebas alérgicas (46,2% positivas en menores de 2 años en la zona periurbana y 26% en la rural), distribución estacional (predominio invernal en la zona periurbana y primaveral en la rural en menores de 2 años) y tratamiento (en la zona rural uso de salbutamol oral, mucolíticos y antibióticos en las crisis). El resto de datos analizados son similares entre ellos y concordantes con otros estudios. Conclusiones: al comparar las dos zonas se observan diferencias atribuibles a factores ambientales (asistencia a guarderías, infecciones, contaminación ambiental, etc.) y similitudes en una enfermedad que tiene una importante base genética, sin olvidar factores ajenos al proceso, como es la no universalización de la asistencia por pediatras a los niños de la zona rural.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: asthma is the more prevalent infantile chronic disease in Spain and in the rest of developed countries. According to the findings of ISAAC Phase Three, its prevalence in Valladolid is 7.2-9.2%. Coinciding with the implementation of asthmatic children health care programme in Castilla y León, we present a comparative study based on the findings obtained by this programme between a rural and periurban population in Valladolid. Subjects and methods: a cross-sectional, observational study of children 0 to14 years of age who satisfied inclusion criteria to the infantile asthma programme. Demographic data, allergic tests, severity classification, seasonal distribution and treatment have been collected. Results: sex differences have been detected between both areas (70% for male in the periurban area), age differences (43.7% in periurban area vs. 30% in the rural one), in allergic tests (46.2% positives for less than 2 years of age in periurban area and 26% in the rural one) seasonal distribution differences (winter prevalence in periurban area and spring prevalence in the rural area for children less than 2 years of age) and treatment differences (use of oral salbutamol, mucolytics and antibiotics in crisis in rural area). The rest of the analysed data are similar between them and confirm the data of other studies. Conclusions: the findings of the comparison between the two areas of study are differences due to environmental factors (day care attendance, infections, environmental pollution...) and similarities due to the fact that they are diseases with an important genetic base, not forgetting some foreign factors to the process such as the lack of universalization of pediatric assistance in the rural area.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
