<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000200002</identifier>
<datestamp>2009-11-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gómez Carrasco,J.Á.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Merino Villeneuve,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herbozo Nory,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Santiago,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Lois,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García de Frías,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Bronquiolitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Virus respiratorio sincitial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hiperreactividad bronquial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antecedentes familiares]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.42 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis de las bronquiolitis por virus respiratorio sincitial hospitalizadas en un servicio de Pediatría durante dos temporadas separadas por 5 años y su relación con el broncoespasmo recurrente tras el alta]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Analysis of the children admitted to a Pediatric department because of respiratory syncytial virus bronchiolitis, during two periods separated by 5 years, and its relation with recurrent wheezing after discharge]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la bronquiolitis (BQL) es la infección de las vías respiratorias inferiores más frecuente en lactantes menores de 1 año y una causa importante de hospitalización. El virus respiratorio sincitial (VRS) es el agente causal en el 70%-80% de los casos. Nos hemos preguntado si, en nuestro medio, la variación en las diferentes tendencias terapéuticas a lo largo del tiempo se ha traducido en variaciones en los resultados clínicos. Material y métodos: se incluyeron en el estudio todos los lactantes menores de 2 años (< 24 meses) hospitalizados en nuestro servicio de Pediatría, por un primer episodio de BQL causado por el VRS, durante dos temporadas con un intervalo de 5 años (2000-2001 y 2005-2006). Se analizaron las diferencias epidemiológicas, clínicas y de tratamiento existentes entre estas dos temporadas. Posteriormente, las familias de los pacientes ingresados durante la segunda temporada, fueron entrevistadas mediante encuesta telefónica para obtener información clínico-epidemiológica sobre la evolución de la enfermedad tras el alta. Resultados: se incluyeron 110 pacientes, 56 de la primera temporada (2000-2001) y 54 de la segunda (2005-2006). La BQL por VRS en nuestra muestra afectó fundamentalmente a lactantes menores de 1 año con una edad media al ingreso de 4,8 meses, sobre todo varones (65,5%) y con una época epidémica invernal (noviembre-febrero). En cuanto al tratamiento, destacó el menor uso de oxígeno adicional y de &#946;2-agonistas, y el mayor uso de fluidoterapia intravenosa y de adrenalina nebulizada durante la segunda temporada respecto a la primera. En el estudio de seguimiento, mediante encuesta telefónica, el 56,6% de los pacientes entrevistados presentó algún nuevo episodio de broncoespasmo tras el alta hospitalaria, precisando asistencia en urgencias el 58,8%, siendo estos porcentajes mayores en aquellos pacientes con antecedentes familiares de broncoespasmo. Conclusiones: aunque el manejo de la BQL por VRS ha variado en estos 5 años, las variables principales, como son la estancia media hospitalaria (5,2 días) y las complicaciones (intubación, traslado a la unidad de cuidados intensivos), no se han visto modificadas sustancialmente. Destacar también, las consecuencias a largo plazo de la BQL por VRS al favorecer el desarrollo de hiperreactividad bronquial, siendo la existencia de antecedentes familiares de asma un importante factor predictor.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: bronchiolitis is the most frequent infection of the lower respiratory tract among infants under 1 year and a significant cause of hospitalization. Respiratory syncytial virus is the causal agent in 70%-80% of the cases. Our main goal was to check if different therapeutic tendencies over time have caused variations in clinical results. Patients and methodology: the study includes infants under 2 years of age admitted to our Pediatrics Department after a first episode of respiratory syncytial virus bronchiolitis, during two periods separated by 5 years (2000-2001 and 2005-2006). Epidemiological, clinical and treatment differences between these two periods were analyzed. Subsequently, the families of patients admitted to hospital during the second period were interviewed by phone in order to obtain clinical and epidemiological information about the evolution of the disease after hospital discharge. Results: one hundred and ten patients were included; 56 from the first period (20002001) and 54 from the second (2005-2006). The respiratory syncytial virus bronchiolitis, in our sample, affected mainly to infants under 1 year, with an average age of 4.8 months when admitted, most of them were male (65.5%) and during the winter season (November-February). Regarding treatment, during the second period additional oxygen and ,2 agonists were used less, while the use of intravenous fluid-therapy and nebulized adrenaline increased. During the follow-up study made by phone interviews, 56.6% of the patients presented with a new wheezing episode after hospital discharge, 58.8% of them requiring healthcare assistance; these patients had a higher family history of asthma. Conclusions: even though the treatment of bronchiolitis has changed during these 5 years, main variations such as average hospital stay (5.2 days) and complications (intubations, referral to the ICU) did not have any significant modifications. It is also important to highlight the long term consequences of bronchiolitis derived from respiratory syncytial virus, because they can cause bronchial hypereactivity. A family history of asthma is considered a significant predictor of recurrent wheezing episodes.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
