<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000400012</identifier>
<datestamp>2010-01-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Hernández Aguilar,MT.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Lombide,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bustinduy Bascarán,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arana Cañedo-Argüelles,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Herrera Merino,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Blanco del Val,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Rodríguez,M.I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aguirre de la Peña,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cárcamo González,G.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Centros de Salud IHAN]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[OMS]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[UNICEF]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lactancia materna]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.43 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000400012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Centros de Salud IHAN (Iniciativa de Humanización de la Atención al Nacimiento y la Lactancia): Una garantía de calidad]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Health Centres IHAN (Initiative for a more Human Birth and Lactation Care): A quality assurance]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La Iniciativa Amigo de los Niños de la OMS/UNICEF, fue lanzada en 1992 con el objetivo de promocionar la lactancia materna en todo el mundo a través del cumplimiento de "Los 10 pasos para una lactancia feliz" y el Código Internacional de Comercialización de Sucedáneos de leche materna en las maternidades. Después de 18 años, la iniciativa ha demostrado ser un arma eficaz para aumentar el inicio de la lactancia materna y ha contribuido a mejorar la salud de mujeres y lactantes. Sin embargo, la duración media de la lactancia sigue siendo corta, hay demasiados abandonos en las primeras semanas y son muy pocas las madres que llegan a los 6 meses con lactancia materna exclusiva. Por ello, en muchos países se ha lanzado la iniciativa a la comunidad, con la misión de proteger la salud de la madre y el lactante mediante prácticas de excelencia que aseguren el mejor inicio a la vida en los niños y niñas lactantes y la ayuda a sus familias. Se pretende lograr lactancias maternas felices y prolongadas, en exclusiva durante 6 meses y complementadas adecuadamente a partir de entonces, hasta los 2 años o más. Conscientes de la importancia que el centro de salud juega en el mantenimiento y apoyo a la lactancia y en la promoción de la misma, y siguiendo el ejemplo de otros países europeos, la IHAN-Comité Nacional (Iniciativa para la Humanización de la Atención al Nacimiento y la Lactancia), con el apoyo de la Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria (AEPap), lanza la Iniciativa Centros de Salud IHAN.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The World Health Organization and the UNICEF launched in 1992 the "Baby Friendly Initiative". Its objective was to promote Breastfeeding (bf) all around the world by getting Maternities to adopt "The 10 steps to successful breastfeeding" and the International Code for Marketing of Human Milk Substitutes. After 18 years, the Initiative has succeeded in increasing bf initiation rates of breastfeeding and has contributed to women's and baby's health general improvement all around the world. However, mean duration of lactation persists well below the desired 6 months and there are still too many mothers who abandon on the first few weeks. There are now many countries where the Initiative has been extended to the community. The mission is to adopt practices of Excellency to assure the best initiation into life for every newborn and their families, and the pursuit of happy and prolonged breastfeeding, exclusive for the first 6 months and complemented with adequate and safe complementary foods until 2 years or more. Aware of the importance of Primary Health Care in the promotion, support and maintenance of human lactation, and following the example of other European countries, "IHAN-Comité Nacional" (Baby Friendly Spain), with the support of the "Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria" (Spanish Primary Care Pediatrics' Association) launches the Baby Friendly Initiative for the Community: "Centros de Salud IHAN".]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
