<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000400003</identifier>
<datestamp>2015-10-27</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Alfaro González,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vázquez Fernández,M. E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fierro Urturi,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muñoz Moreno,M. F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Hernando,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sexualidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Embarazo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Métodos anticonceptivos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.67 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hábitos sexuales en los adolescentes de 13 a 18 años]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Sexual behavior in adolescents 13 to 18 years old]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la población adolescente es especialmente vulnerable a los riesgos relacionados con su conducta sexual, dado que se trata de un periodo de maduración en el que experimentar forma parte de esta etapa evolutiva. El embarazo en adolescentes y la maternidad temprana están asociados con el fracaso escolar, el deterioro de la salud física y mental, aislamiento social, pobreza y otros factores relacionados. Por otra parte, no usar métodos anticonceptivos de barrera aumenta el riesgo de infecciones de transmisión sexual (ITS), con serias consecuencias a corto y largo plazo en la salud biopsicosocial de los adolescentes. Objetivos: conocer las características sobre sexualidad de los adolescentes de la provincia de Valladolid. Métodos: estudio transversal descriptivo mediante encuesta anónima a una muestra de 2412 escolares de 13 a 18 años, en el curso académico 2011-2012. Resultados: el 81% de los alumnos consideran que tienen una información muy buena o buena sobre sexualidad. El 75% de los alumnos consideran que la información que tienen sobre infecciones de transmisión sexual es muy buena o buena. Han tenido relaciones con penetración el 30,4% de los alumnos. La edad de inicio de las relaciones sexuales completas se sitúa entre los 15 y 16 años (50,9%). La mayoría declaran que utilizan algún método anticonceptivo en sus relaciones (91,3%), pero todavía hay un 8,7% que refiere no utilizar ninguno. La mayoría utilizan como método anticonceptivo el preservativo (89,6%). Un 20,9% de los adolescentes que mantienen relaciones sexuales con penetración han utilizado en alguna ocasión la píldora del día después o anticoncepción de urgencia. El 3,6% declara haberse quedado embarazada o haber dejado embarazada a su pareja. Conclusiones: a pesar de considerarse suficientemente informados sobre sexualidad e ITS, los adolescentes presentan comportamientos de riesgo en sus actividades sexuales.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: the adolescent population is particularly vulnerable to the risks related with their sexual behavior, because it is a period of maturation and experience which is part of this evolutionary stage. Teenage pregnancy and early motherhood are associated with school failure, impaired physical and mental health, social isolation, poverty and other related factors. Moreover the non-use of appropriate protective barriers increases the risk of sexually transmitted infections (STI), with serious consequences in the short and long term biopsychosocial adolescent health. Objectives: to determine the characteristics of adolescent sexuality in the province of Valladolid. Methods: cross-sectional study, using an anonymous survey to 2412 schoolchildren 13-18 years old in the academic year 2011-2012. Results: 81% of students feel they have very good or good information on sexuality. 75% of students believe that the information they have about STI is very good or good. 30.4% have had sexual intercourse. The age of first complete sexual intercourse is between 15 and 16 years (50.9%). Most of the adolescents use a contraceptive method in their relationships (91.3%), but there are still 8.7% referring not using any. Most of the students use the condom for contraceptive method (89.6%). 20.9% of teens who have had sex with penetration have used the morning-after pill or emergency contraception at some time. 3.6% reported having being pregnant or having left his partner pregnant. Conclusions: although they consider themselves sufficiently informed about sexuality and STI, adolescents present risk behaviors in their sexual activities.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
