<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000200018</identifier>
<datestamp>2017-10-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arés Álvarez,F]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez de la Ossa Sáenz-López,R]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alfayate Miguélez,S]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Quinolonas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Farmacodinámica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Farmacocinética]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antibióticos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Uso racional de medicamentos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.74 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000200018</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Quinolonas en Pediatría]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Quinolones in Pediatrics]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen: Las quinolonas constituyen una familia de antibióticos bactericidas contra microorganismos grampositivos y gramnegativos, de amplio espectro. Sus características farmacodinámicas y farmacocinéticas han permitido tratar por vía oral infecciones que hasta la fecha solo se podían tratar con antibióticos parenterales. Son los antimicrombianos más ampliamente prescritos en la comunidad y este uso excesivo ha provocado un incremento de las resistencias bacterianas. En niños, el uso de las quinolonas está mucho más restringido debido a la asociación con la artropatía vista en animales jóvenes. Este documento pretende ofrecer una visión general de las quinolonas, dar a conocer sus propiedades farmacodinámicas y farmacocinéticas, el espectro bacteriano que presentan, los posibles usos en Pediatría, tanto aquellos autorizados y recogidos en la ficha técnica como los posibles usos off-label recomendados en guías clínicas y consensos, así como los posibles efectos adversos en los niños. Además, pretende alertar sobre el abuso de estos antibióticos y recomendar un uso racional de los mismos, tanto en población adulta como infantil, reservándolos para pacientes con patología moderada-grave, en los que no existe otra alternativa válida.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract: Quinolones form part of a family of bactericidal wide spectrum antibiotics against Gram-positive and Gram-negative microorganisms. Its pharmacodynamic and pharmacokinetic characteristics made possible to treat oral infections, in which only be alternative of treatment with parenteral antibiotics. They are the most widely prescribed antimicrobials in the community and this excessive use has led to an increase in bacterial resistance. In children, the use of quinolones is much more restricted because of the fear of its association with arthropathy, seen in trials with young animals. Our purpose is to provide an overview of quinolones, show its pharmacodynamic and pharmacokinetic properties, the bacterial spectrum that presents, the possible uses in Pediatrics (authorized and collected in the technical data sheet, and the possible off-label uses recommended in clinical guidelines and consensuses), and the side effects in children. In addition, we pretend to alert of the abuse of these antibiotics and recommend their rational use, both in adult and children, for patients with moderate-severe pathology, in which there is no other valid alternative.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
