<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062014000200002</identifier>
<datestamp>2015-03-11</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Hidalgo Salvador,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez González,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salvador Luna,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Termografía infrarroja]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Disfunción temporomandibular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Medicina forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Valoración del daño corporal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.20 n.2-3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062014000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aplicación de la termografía infrarroja en medicina legal: ¿prueba válida para la objetivación de los síndromes dolorosos? Disfunción temporomandibular]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Application of Infrared thermography in legal medicine: is it a valid test for an objective assessment of painful syndromes? Temporomandibular disorder]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Uno de los objetos de estudio de la Medicina Legal y Forense es la evaluación de las lesiones causadas a las personas en distintas circunstancias: accidentes de tráfico, accidentes laborales, agresiones físicas... La utilización de pruebas complementarias ha sido, es y seguirá siendo un pilar fundamental para la valoración objetiva de las consecuencias que estas lesiones tienen en quien las sufre. Nuestros informes periciales deben aportar las pruebas necesarias con el fin de justificar la sintomatología residual referida por los lesionados. Uno de los puntos más polémicos es la objetivación del dolor referido por los lesionados. En este sentido, la termografía infrarroja (TIR) se ha convertido en una herramienta complementaria muy útil para la evaluación de los procesos dolorosos, permitiendo identificar alteraciones fisiopatológicas del medio interno que justifican la clínica dolorosa manifestada por los pacientes. Sus aplicaciones médicas son múltiples y actualmente su uso se encuentra regulado y estandarizado por sociedades científicas que velan por el control de la calidad de los estudios. Con el fin de introducir y divulgar la utilización de esta prueba complementaria en el ámbito médico legal, exponemos un caso en que la TIR permitió la identificación de alteraciones en el equilibrio térmico de los músculos masticatorios en una paciente que refería dolor en la articulación temporomandibular derecha tras un traumatismo craneoencefálico moderado-grave.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[One of the aims of Forensic Medicine is the assessment of injuries suffered by patients on different situations (i.e., traffic collisions, work accidents, physical aggression, etc.). The use of complementary tests has always been a key factor for an objective assessment of those injuries' consequences and our expert reports should include all required evidences to prove the residual symptoms reported by patients. One of the most controversial issues has been and continues to be the verifying referred pain by our patients. In that sense infrared thermography has become a useful tool in the assessment of painful processes allowing us to identify pathophysiological changes in the internal environment that can prove the painful condition. In addition to its multiple medical applications, its use is currently regulated and standardized by scientific associations that ensure the compliance of quality standards. In order to introduce and spread the use of this complementary test in the forensic field, we report a case on which the use of infrared thermography allowed to identify abnormalities in thermal equilibrium of chewing muscles on a patient that reported right temporomandibular joint pain after suffering a moderate to severe head injury.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
