<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000400003</identifier>
<datestamp>2015-02-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Domènech,A. B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ibáñez,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barrios,J. E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lluna,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vila,J. J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Aspiración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cuerpo extraño bronquial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Broncoscopia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.63 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aspiración de cuerpo extraño: un problema potencialmente letal menospreciado]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Foreign body aspiration: an underestimated life-threatening problem]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: realizar un estudio retrospectivo y analítico de los casos de aspiración de cuerpo extraño de los últimos 12 años, valorando su incidencia, su evolución y su prevención. Material y métodos: se presentan 175 pacientes (112 hombres y 63 mujeres) visitados en nuestro hospital desde enero de 2000 a diciembre de 2012 con sospecha de aspiración de cuerpo extraño (CE). Se analizan los resultados mediante pruebas Ji-cuadrado (&#935;²) y U-Mann-Whitney (U). Resultados: la media de edad fue de 3,3 años (desviación estándar: 2,1). El tiempo de evolución hasta que acudieron a Urgencias de nuestro centro fue menor de tres días en el 70,3% (123) de los casos. El CE más frecuentemente broncoaspirado fueron los frutos secos (79,3%). El 77,7% de los casos no presentó complicaciones al diagnóstico, el 21,1% presentó neumonía y el 1,1% fue exitus. El análisis estadístico demostró una relación significativa respecto al tiempo de evolución y las complicaciones al diagnóstico (&#935;²=42,36; p=0,000). Por el contrario, no existió asociación entre el tiempo de evolución y el número de broncoscopias necesarias para la extracción del CE (U=3121,5; p=0,686). En cambio, el tiempo de evolución sí influyó en la duración de la estancia hospitalaria (U=2521,5; p=0,025). Conclusiones: la aspiración de CE es un proceso frecuente y con complicaciones graves. La incidencia no ha disminuido a lo largo de estos últimos años, siendo máxima en el año 2001 (6,34 casos por 100 000 habitantes) y mínima en el 2007 (2,04/100 000 habitantes).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Purpose: to conduct a retrospective and analytical study of cases of foreign body (FB) aspiration over the last 12 years, assessing their impact, evolution and prevention. Methods: we present 175 patients (112 male and 63 female) admitted to our hospital from January 2000 to December 2012 and diagnosed with clinically suspected foreign body aspiration (FB). The results are analyzed using Chi-square test and Mann-Whitney U test. Results: the mean age was 3.3 years (SD: 2.1). Time delay until consultation to the ER was less than 3 days in 70.3% (123 cases). Nuts were the most frequent FB (79.3%). Complications at diagnosis: none (77.7%), pneumonia (21.1%), exitus (1.1%). We found a significant relationship between time delay until consultation and complications at diagnosis (&#935;2=42.36; p=0.000), but there was no association between this time interval and the number of bronchoscopies needed for the extraction of the FB (U=3121.5; p=0.686). In contrast, time delay did influence the length of hospital stay (U=2521.5; p=0.025). Conclusion: FB aspiration remains a serious and frequent problem in paediatric patients. The incidence has not declined over recent years, the highest being in 2001 (6.34 per one hundred thousand children under 14 from Castellon and Valencia) and the lowest in 2007 (2.04/100,000).]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
