<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000200003</identifier>
<datestamp>2009-11-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Casado Pérez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso Fernández,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Barrera,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez García,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Actividad física]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Actividad en el tiempo libre]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos alimenticios]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ingresos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Educación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estilo de vida]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.42 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actividad física en niños españoles: Factores asociados y evolución 2003-2006]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Physical activity in Spanish children: Associated factors and evolution 2003-2006]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: el sedentarismo es uno de los principales problemas de la sociedad actual. Este estudio analiza los principales factores que inciden en los hábitos de actividad física en jóvenes españoles entre 6 y 15 años, y determina las principales tendencias de la actividad física en el tiempo libre entre el año 2003 y 2006. Métodos: estudio descriptivo realizado con los datos de la Encuesta Nacional de Salud (ENS) de 2003 y 2006. El tamaño de la muestra es de 4.420 niños entre 6 y 15 años en el 2003 y de 5.771 en el 2006. Se realizó un primer análisis univariante, una regresión logística multivariante y finalmente calculamos la tendencia. Resultados: el 78,3% y 89,1% de esta población eran niños activos en el 2003 y 2006 respectivamente. El porcentaje de niños activos era superior al de niñas para todas las categorías de edad, excepto para el rango de edad de 6-7 años del 2003. Los niños con una buena salud (valorada por sus padres) eran más activos que los que no la tenían. Los jóvenes cuyos padres tienen niveles de educación altos practican más actividad física que los de padres con estudios inferiores. Conclusiones: la juventud realiza más ejercicio en su tiempo libre conforme aumenta su edad. Las estrategias dirigidas a la promoción de la actividad física en esta población deben tener en cuenta las variables edad, sexo, percepción de la salud y nivel de estudios del cabeza de familia principalmente.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: sedentary lifestyle is one of the main problems in present-day society. This study analyzes the main factors that have an influence on the physical activity habits among Spanish young people aged 6 to 15 and determines its main trends during leisure time from 2003 to 2006. Methods: this is a cross-sectional study. The sample size is 4,420 children aged 6 to 15 in 2003 and 5,771 in 2006. A first univariate analysis is carried out and then, with the resulting significant variables, a multivariant logistic regression is made. Finally, the trend is determined. Results: seventy-eight point three percent and the 89.1% of these children were active in 2003 and 2006 respectively. The percentage of active boys was higher than that of girls for all age categories, except for children aged 6 to 7 in 2003. Children with a good health (considered by their parents) were more active than those without it. Those young people whose parents have high educational levels, practice more physical activity than those whose parents have lower studies. Conclusions: youth practise more exercise during their leisure time ultimately. The strategies directed to promote physical activity in children must take into account characteristics of age, sex, health perception and educational level of the head of the household.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
