<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062004000200002</identifier>
<datestamp>2009-11-20</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Morentin,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Biritxinaga,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peciña,T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hipertemia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Golpe de calor]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Patología forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.36 2004]]></dc:source>
<dc:date>2004-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062004000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Mortalidad por hipertermia en Bizkaia durante la ola de calor del verano de 2003: experiencia forense]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Heat-related mortality in Bizkaia during the Summer 2003 heat wave: Forensic experience]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Durante las olas de calor la mortalidad puede incrementar marcadamente, a veces hasta alcanzar proporciones epidémicas, como ha ocurrido en Francia este verano. Según las estadísticas oficiales provisionales en el País Vasco hubo 3 casos de muerte por golpe de calor. Describimos 2 casos de muerte por golpe de calor (hipertermia) diagnosticas en el Departamento de Patología Forense de Bizkaia ocurridas durante la ola de calor que azotó a Europa el pasado verano. Ninguna de ellas fue incluida en las estadísticas oficiales provisionales. Se trataba de 2 varones adultos con factores de riesgo: alcoholismo e intoxicación alcohólica en uno y cardiopatía y posible sobreejercicio en el otro. Se describen los resultados de la autopsia que mostraron quemaduras térmicas de 2º grado y hallazgos histopatológicos inespecíficos. El estudio bioquímico de humor vítreo mostró un patrón de deshidratación en uno de ellos. La temperatura rectal fue de 41º C en uno y de 43º C en el otro. Este trabajo demuestra la importancia de la toma de la temperatura rectal y ambiente en situaciones de posible muerte por golpe de calor. El diagnóstico final requiere una valoración integrada de todos los datos circunstanciales, médicos, patológicos y de laboratorio. También subraya la conveniencia de un flujo rápido de la información desde el sistema forense al sistema sanitario encargado de la epidemiología y prevención del golpe de calor en situaciones de alarma.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[During severe heat waves, like that experienced in the summer of 2003 in southern Europe, mortality can increase sharply, sometimes even acquiring epidemic proportions. According to the provisional official reports in the Basque Country there were 3 deaths by heatstroke. In this article we describe the experience of the Forensic Pathologhy Departament of Bizkaia during the heat wave last summer- Autopsy reports were reviewed. Two deaths were due to heat stroke (fatal hyperthermia), but neither of them had been included in the provisional official reports. Both cases were adult males with known risk factors: in the first one alcoholic liver disease and acute alcohol intoxication; and in the second one hypertensive cardiopathy and possible overexertion. In both cases there were external thermic injuries and rectal temperature was > 41ºC. The histological findings were nonspecific. In the first case vitreous humor electrolyte analysis suggested dehydration. This article shows the importance of information about rectal and ambient temperature in the diagnosis of heat stroke, because autopsy findings are nonspecific. The definitive diagnosis requires a valoration of all the information: medical, pathological and laboratory data, as well as facts of the circumstances of the death. This, also, proves the convenience of fluid information from forensic systems to health departments, in charge of the epidemiolgy and prevention of heat stroke in alarm situations.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
