<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000100013</identifier>
<datestamp>2015-05-06</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sanz Santaeufemia,F.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Talavera,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gonzalo González,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Girón del Río,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Candida krusei]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tiña]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Griseofulvina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.65 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000100013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Dermatomicosis por Candida krusei simulando herpes cutáneo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Candida krusei dermatomycoses simulating cutaneous herpes]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las infecciones fúngicas de la piel suelen producirse por hongos dermatofíticos zoofílicos o antropofílicos con capacidad para colonizar tejidos queratinizados (piel, pelo o uñas). Se denominan genéricamente tiñas y se clasifican de forma topográfica según zona afectada empleando el modo genitivo latino (corporis, capitis, unguis, manus, pedis). La tiña faciei es una variedad de la tiña corporis que interesa exclusivamente a la cara. El género Candida no pertenece a los dermatofitos; se trata de una levadura saprofita de piel y mucosas que, en determinadas condiciones que disminuyen la resistencia del hospedador, se hace prevalente sobre el resto de flora cutánea comensal, produciendo daño más por una disminución de las resistencias del individuo que por su capacidad patogénica per se. La especie habitualmente aislada suele ser C. albicans, pero en algunas situaciones las lesiones cutáneas están producidas por otras especies (denominadas globalmente no-albicans), que suelen ser responsables de cuadros sistémicos. Cuando afectan a piel, las manifestaciones clínicas son más inespecíficas y su diagnóstico puede diferirse; además presentan implicaciones terapéuticas particulares por la pobre respuesta a otros productos que sí son efectivos para C. albicans, de ahí la importancia de un detenido examen físico ante las dermatomicosis.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Fungal skin infections are usually caused by zoofilic or antropophilic dermatophytes with ability for colonizing keratinized tissues (skin, hair, nails).They are generally called tinea and are classified topographically using the Latin genitive mode (corporis, capitis, unguis, manus, pedis). Tinea faciei is a variety of the corporis type where only face is affected. The genus Candida does not belong to dermatophytes, it is a saprohytic yeast of skin and mucous membranes that under certain conditions that decrease host resistance become prevalent over other skin commensal flora and causes damage due to a drop in immunologic individual status more than its pathogenic capacity per se. The commonly isolated species usually is C. albicans, but in some situations the skin lesions are produced by other species (called globalynon-albicans) that usually cause systemic diseases. Clinical manifestations, when skin is affected, are nonspecific and diagnosis can be delayed. Also they have special therapeutic implications due to poor response to other drugs with effectiveness in C. albicans. Hence, a thorough physical examination is of the most importance for dermatomycoses.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
