<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000300004</identifier>
<datestamp>2015-09-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Royuela Ruiz,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marugán de Miguelsanz,J. M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carbajosa Rodríguez,V.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Sexualidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores de riesgo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.66 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000300004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores de riesgo de la precocidad sexual en adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Risk factors of sexual precocity in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: en los últimos años parece que la precocidad sexual de nuestros jóvenes ha ido en aumento. En este estudio queremos averiguar cuáles son los factores de riesgo adolescente que se relacionan de forma estadísticamente significativa con tener relaciones sexuales completas. Material y métodos: encuesta a 1289 adolescentes de segundo y tercero de Educación Secundaria Obligatoria de Castilla y León (España) en el curso 2010-2011. Analizamos múltiples variables epidemiológicas, calculando medidas de centralización y dispersión en las variables cuantitativas, y de distribución de frecuencias en las cualitativas. Resultados: hemos estudiado a 563 varones y 726 mujeres. La edad media de los encuestados fue de 14,05 años (mediana y moda: 14 años; rango: 12-17 años), sin existir diferencias entre sexos. El 17,5% había tenido relaciones sexuales con penetración (el 9% a los 12; el 6% a los 13; el 10,6% a los 14; el 34,2% a los 15; el 53,2% a los 16 y el 57,1% a los 17 años). Este porcentaje era mayor en los chicos (20,2%) que en las chicas (15,4%). Otros factores asociados de forma estadísticamente significativa (p<0,05) con haber tenido relaciones sexuales coitales fueron mayor edad, peor relación con sus padres, padres divorciados, peor relación entre sus padres, fumar, beber alcohol, emborracharse, consumir drogas, peor salud actual, peor alimentación, peor memoria, ser más erotofílicos y definirse como agnóstico o ateo. Conclusiones: además de con el alcohol, el tabaco y otras drogas también es factor de riesgo de precocidad sexual adolescente tener una mala relación con los padres y de los padres entre sí.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: in the last years, sexual initiation in our young people seems to have anticipated. In this study we want to find out what risk factors have statistically significant relation to having sexual relations with penetration in adolescents. Methods: 1289 students of 2.º and 3.º grade of Secondary Education in the region of Castilla-León (Spain) were interrogated in the 2010-2011 school year. Multiple epidemiological variables were analyzed, calculating centralization and dispersion in quantitative variables, and distribution of frequencies in qualitative variables. Results: 563 boys and 726 girls were studied. The students media age was 14.05 years (median and mode: 14 years; range: 12-17 years). 17.5% had had sexual relations with penetration. (9% at 12; 6% at 13; 10.6% at 14; 34.2% at 15; 53.2% at 16 and 57.1% at 17 years). This percentage was greater in boys (20.2%) than girls (15.4%). Other statistically significant associated factors (p< 0.05) were being older, worse relation with his parents, divorced parents, worse relation between their parents, smoking, drinking alcohol, getting drunk, consuming drugs, worse present health, worse feeding, worse memory, having more erotophilia and being agnostic or atheist. Conclusions: adolescent sexual precocious initiation risk factors are alcohol, tobacco, drug consumption, a bad relationship with their parents and between their parents.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
