<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000500005</identifier>
<datestamp>2011-02-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Enrubia Iglesias,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Organización y administración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Servicios de salud infantiles]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 suppl.19 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-11-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000500005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La situación de la Pediatría de Atención Primaria en Cataluña]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The situation of Primary Care Pediatrics in Catalonia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: exponer las características de la Pediatría de Atención Primaria de Cataluña. La Societat Catalana de Pediatría (SCP) representa a los pediatras de Cataluña, los pediatras de Atención Primaria (AP) estamos asociados también en la Secció d´Atenció Primaria de la SCP (SAP-SCP). Existe un modelo sanitario mixto que integra los recursos sanitarios en una sola red de utilización pública independientemente de su titularidad. Los pediatras de AP atendemos directamente a la población infantojuvenil con el apoyo de personal de Enfermería. Se describen los aspectos asistenciales, docentes, laborales y organizativos. Desde el punto de vista organizativo, se expone el momento de cambio en la Pediatría a la luz del Plan Estratégico de Ordenación de la Atención de Pediatría en la Atención Primaria y el Plan de Innovación de Atención Primaria y Salud Comunitaria. Los planes apuestan por una Pediatría de Atención Primaria: proponen la creación de equipos de Pediatría territoriales donde el responsable de la atención al niño y adolescente hasta los 14 años es el pediatra; la Enfermería también tendrá un papel relevante en el proceso de atención al niño; el médico de familia podrá dar soporte al pediatra cuando sea necesario; enfocan hacia un continuo asistencial entre la Pediatría de Atención Primaria y la hospitalaria. Existen experiencias de equipos de Pediatría territoriales que han mejorado claramente la atención prestada así como la satisfacción de los profesionales. La SAP-SCP aboga por la implantación, en un plazo corto, de equipos de Pediatría de Atención Primaria territoriales en toda Cataluña.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to expose the characteristic of Primary Care Pediatrics in Catalonia. The Catalonian Pediatrics Society (SCP) represents the pediatricians of Catalonia, the pediatricians of primary care are also associated in the Secció d´Atenció Primària of the SCP (SAP-SCP). There exists a mixed sanitary model that integrates the sanitary resources in an only network of public utilisation independently of its titularity. The pediatricians of primary care attend directly to the pediatric population with the support of nursing professionals. We describe the medical care, training, labour and organisational aspects. From the organisational point of view we expose the moment of change in Primary Care Paediatrics due to the Pla Estratègic d'Ordenació de l'Atenció de Pediatria a l'Atenció Primària and the Pla d´Innovació d´Atenció Primària i Salut Comunitària . These plans bet for Primary Care Pediatrics: they propose the creation of territorial pediatric teams where the responsible of child and teenagers until the age of 14 is the pediatrician; the nurse also will have a relevant role in the process of child care; the family doctor will be able to support to the pediatrician when necessary; they focus to a continuum care between the pediatric primary care and hospital. There are experiences of territorial pediatric teams: they have improved clearly child care as well as the satisfaction of professionals. The SAP-SCP advocates for the implantation, in a short term, of territorial pediatric teams in all Catalonia.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
