<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000500005</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[La Orden Izquierdo,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Jiménez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Blázquez Fernández,J.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Prados Álvarez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Pelegrina,MD.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramos Amador,J.T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Celulitis periorbitaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Microbiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.44 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000500005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Revisión de celulitis periorbitaria y orbitaria: Experiencia de quince años]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Review on periorbital and orbital cellulitis: A fifteen years´experience]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: las infecciones oculares son frecuentes en la edad pediátrica. La distinción entre periorbitaria y orbitaria es fundamental por el diferente pronóstico. Su diagnóstico y tratamiento precoces son importantes porque pueden producir complicaciones graves. Objetivos: revisar la epidemiología, las manifestaciones clínicas y el diagnóstico, la microbiología, las complicaciones y el tratamiento de la celulitis periorbitaria y orbitaria en niños menores de 15 años ingresados por esta patología. Material y métodos: estudio retrospectivo de pacientes menores de 15 años ingresados por celulitis periorbitaria y orbitaria desde abril de 1992 hasta diciembre de 2006 en el Hospital Universitario de Getafe (Madrid). Los criterios clínicos que se siguieron para el diagnóstico de la celulitis periorbitaria fueron la presencia de signos inflamatorios en tejidos blandos periorbitarios y/u oculares, incluyendo al menos hinchazón palpebral e inyección conjuntival. Signos como la disminución de la agudeza visual, alteración de la motilidad ocular, quemosis, proptosis, alteraciones del fondo de ojo y afectación sistémica orientaban a celulitis orbitaria. En casos dudosos, el diagnóstico de localización se estableció mediante la tomografía computarizada. Resultados: se incluyó a 66 pacientes, 36 de los cuales (55%) eran varones. La mediana de edad fue de 38 meses (rango: 3 meses a 14 años). Las patologías asociadas fueron: conjuntivitis (26%), infección de la vía respiratoria superior (42%), patología dental (6%), puerta de entrada cutánea (12%) y otros (14%). En 19 de los 27 pacientes en los que se realizaron técnicas de imagen se objetivó sinusitis asociada. Los patógenos considerados más frecuentes fueron Staphylococcus aureus y Streptococcus pneumoniae, y en menor cuantía Haemophilus influenzae. Todos los pacientes recibieron tratamiento antibiótico intravenoso: un 36% en monoterapia (cefuroxima, amoxicilina-clavulánico) y un 64% en politerapia, asociando corticoides sistémicos en un 24% y tratamiento quirúrgico local en un 7,5%. Todos los pacientes mejoraron y no tuvieron secuelas posteriores. Conclusiones: la celulitis periorbitaria y orbitaria es un proceso habitual en pediatría y potencialmente grave. Suele ocurrir en menores de 4 años, y en niños mayores es frecuente su asociación con sinusitis. La rentabilidad de los hemocultivos es baja frente a la de los exudados oculares. Suelen tener una evolución favorable con resolución del cuadro en las primeras 48 horas, salvo complicación, si el diagnóstico y el tratamiento son precoces.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: eye infections are frequent in children. The distinction between periorbital and orbital is essential because of its different prognosis. Early detection and treatment are im portant because they can produce serious complications. Objective: to check the epidemiology, clinical symptoms and prognosis, microbiology, complications and periorbital/orbital cellulitis treatment in children younger than fifteen admitted into hospital due to this pathology. Patients and methods: retrospective study of patients under 15 years hospitalized because of periorbital cellulitis from April of 1992 to December of 2006 in Getafe University Hospital. The clinical criterions followed to diagnose periorbital cellulitis were the presence of inflammatory signs in eye or periorbital soft tissues; including at least palpebral swelling and conjunctival injection. Signs like the disminution of visual acutennes, the alteration of the eye motility, chemosis, proptosis, alterations of the fundus examination and systemic symptoms orientated to orbital cellulitis. In doubtful cases, the location diagnosis was established by TAC. Results: sixty six patients were included and thirty six (55%) were males. The median of the age was 38 months (rank: 3 months-14 years). The associated pathology was: conjunctivitis 26%, upper respiratory tract infections 42%, dental pathology 6%, local cutaneous trauma 12% and others 14%. Associated sinusitis was present in 19 of the 27 patients who underwent image technique. The more frequent pathogens considered were Staphylococcus aureus and Streptococcus pneumoniae, and with less frequency Haemophilus influenzae. All the patients received an intravenous antibiotic treatment: 36% with a single antibiotic (cefuroxime or amoxicillin-clavulanic acid) and 64% multiple antibiotic therapy, associating systemic corticosteroids in the 24% and local surgical treatment in the 7.5%. All the patients improved and they had not sequelae. Conclusions: the periorbital/orbital cellulitis is a frequent and potentially serious process in pediatrics. It usually appears in children under four, and its association with sinusitis is frequent in older children. The efficiency of blood cultures is low compared to eye exudates. They usually have a favourable evolution with the resolution of the disease in the first 48 hours, except complication, with early diagnosis and treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
