<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2014000100002</identifier>
<datestamp>2014-06-24</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Carbayo García,José Juan]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tuesta Reina,Roxana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sastre García,José Félix]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Criado Álvarez,Juan José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez González,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Losáñez,Jesús]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diabetes Mellitus]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antidiabéticos orales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.7 n.1 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2014000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valoración de la función renal en diabéticos tipo 2 y su adecuación al tratamiento antidiabético oral]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Assessment of the kidney function in type 2 diabetic patients and their appropriateness for oral antidiabetic treatment]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Determinar la función renal mediante filtrado glomerular (FG) en diabéticos tipo 2 y su adecuación al tratamiento antidiabético oral. Material y Método: Estudio observacional transversal realizado en una muestra de diabéticos tipo 2, con una edad de 18 a 75 años, en tratamiento con antidiabéticos orales (ADO), en el Área Sanitaria de Talavera de la Reina (Toledo), en el periodo noviembre 2011 a junio de 2012. Resultados: Se estudiaron 191 pacientes, 103 varones, 88 mujeres, con edad media 62,5 (8,3) años. A 168 (87,96%) de estos pacientes se les pudo calcular el FG, siendo el FG medio de 95,5 (25,1). Siete (3,7%) pacientes en rango 45-60 y uno (0,5%) con FG menor de 30. La prevalencia de enfermedad renal crónica (ERC) fue del 4,8% [IC95% 2,4-9,1]. El fármaco más utilizado fue metformina seguido de IDPP4. En relación al FG en rango 45-60, los más utilizados fueron los inhibidores DPP4 solos o combinados con metformina; en el paciente con FG menor de 30, el medicamento utilizado fue la metformina. Conclusiones:La prevalencia que hemos hallado es inferior a la de otros estudios publicados. Es importante la determinación del FG en pacientes diabéticos. En nuestros pacientes, las indicaciones de tratamiento se adecuan, en general, a la función renal.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: Assessment of the kidney function by glomerular filtrate rate (GFR) in type 2 diabetic subjects and their appropriateness for antidiabetic oral treatment. Materials and Method: Cross-sectional observational study carried out in a sample of type 2 diabetic subjects aged between 18 and 75 years old treated with oral antidiabetic drugs (OADs) in the Health area of Talavera de la Reina (Toledo, Spain) in the period from November 2011 to June 2012. Results: A group of 191 pacients was studied: 103 men and 88 women, with an average age of 62.5 (8.3) years. The FGR was calculated in 168 patients (87.96%), obtaining an FGR average value of 95.5 (25.1). Seven patients (3.7%) were within the 45-60 range and one (0.5%) with FGR under 30. The prevalence of chronic kidney disease (CKD) was 4.8% [CI95% 2, 4-9,1]. The most widely used drug was metformine followed by IDPP4. In relation to GFR in the 45-60 range, the most frequent drugs were DPP4 inhibitors alone or combined with metformine; in the patient with FGR below 30, the drug used was metformine. Conclusions: The prevalence found was lower than that in other previous studies published. The estimation of FGR is important in diabetic patients. In our group of patients, the treatment guidelines are generally adjusted to the kidney function.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
