<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2012000200002</identifier>
<datestamp>2012-11-12</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Morera Llorca,Miquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Folch Marín,Blanca]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Giner Esparza,Miguel Ángel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sellami,Khadija]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Inmigrantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Familia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud familiar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gestación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Acontecimientos vitales estresantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Apoyo social]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.5 n.2 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2012000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Inmigrantes magrebíes gestantes en Atención Primaria: características sociofamiliares]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Immigrant Maghrebian pregnant in primary health care: social and family characteristics]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Describir demografía, tipología familiar, apoyo social, estresores y función familiar en gestantes magrebíes de una Zona Básica de Salud. Diseño. Estudio transversal. Emplazamiento. ZBS 5 del Departamento de Salud La Ribera (Valencia). Participantes. Gestantes magrebíes, captadas mediante muestreo consecutivo durante un año, que acepten ser encuestadas. Mediciones Principales. Variables sociodemográficas (edad, años en España, nº de hijos, nº de convivientes, nivel de estudios, trabajo remunerado y tipo familiar), acontecimientos vitales estresantes, apoyo social y función familiar. Instrumentos: encuesta sociodemográfica, genograma, escala de reajuste social (SRRS), escala Duke-UNC-11 y cuestionario APGAR familiar. Resultados. Se entrevistaron 45 mujeres (medias de 28,42 años de edad y 3,44 años en España). La mediana de número de hijos fue 1, y la de convivientes en el domicilio 3. Destaca un 26,7% con trabajo remunerado y 28,9% sin estudios; sólo 8,9% tenían estudios superiores. El 68,9% son familias nucleares íntegras y 26,7% nucleares ampliadas. En 36 pacientes se obtuvo el SRRS (media: 179,64) y la escala Duke-UNC-11 (33,22) y en 35 el APGAR familiar (8,09). Se observó una asociación estadísticamente significativa entre: años en España y APGAR familiar; tipo familiar y apoyo social, y número de convivientes y apoyo social afectivo. Conclusiones. Destaca un alto porcentaje de personas sin estudios y predominio de familias nucleares. Se observa un grado de estrés potencialmente patógeno, apoyo social deficiente y normofunción familiar. Se precisan estudios más amplios y cuestionarios culturalmente adaptados.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To describe demography, family typology, social support, stressors and family function in immigrant Maghrebian pregnant in a basic health care area. Design. Cross sectional study. Location. ZBS 5 of La Ribera (Valencia) health department. Participants. Pregnant Maghrebian women, recruited by means of consecutive sampling over a year, and who agree to being surveyed. Measures. Sociodemographic variables (age, years in Spain, nº of children, nº of cohabitants, academic level, paid work and family type), stressful life events, social support and family function. Procedures. population survey, genogram, social reorganization scale (SRRS), Duke-UNC-11 scale and APGAR family questionnaire. Results. 45 women were interviewed (average 28,42 years of age and 3,44 years' residence in Spain). The median number of children was 1, and 3 cohabitants in the home. Figures of 26,7% with paid work and 28,9% without formal eduction stand out. Only 8,9% had received higher education. 68,9% are full nuclear families and 26,7%, extended. En 36 patients, the SRRS (average: 179,64) and the Duke-UNC-11 scale (33,22) were obtained and in 35, the family APGAR (8,09). A statistically significant association was seen between: years of residence in Spain and family APGAR; family type and social support, number of cohabitants, and emotional social support. Conclusions. A high percentage of uneducated people and a predominance of nuclear families stand out. A degree of potentially pathogenic stress, lack of social support and a normal functioning family. Broader studies are needed, as well as culturally adapted questionnaires.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
