<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000200009</identifier>
<datestamp>2010-10-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González Lozoya,Inmaculada]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Serrano Martínez,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Sánchez,Nuria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Campo Giménez,María del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno Ruiz,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Lozoya,Ana Belén]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Montoya Fernández,Julio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Téllez Lapeira,Juan Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escobar Rabadán,Francisco]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Violencia Doméstica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000200009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Experiencias en relación con la Violencia de Género de la población que consulta en Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Experience in gender violence in the general population within the Primary Care setting]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Conocer la prevalencia de violencia de género padecida por la población consultante en Atención Primaria y su relación con factores sociodemográficos y otras experiencias personales. Diseño. Estudio observacional, descriptivo, transversal. Emplazamiento. Centros de Salud urbanos. Participantes. Pacientes de 18 o más años que acuden a consulta de Atención Primaria. Mediciones principales. Se utilizó un cuestionario diseñado ad hoc, que incluía preguntas relativas a las experiencias vividas en relación con la violencia de género y en el ámbito doméstico, junto a la versión corta del Woman Abuse Screening Tool (WAST). También recogía edad, sexo, nivel de estudios y estado civil, así como conocimientos y actitudes con respecto a este tema. Resultados. Respondieron al cuestionario 673 personas. De las 662 personas que respondieron a la pregunta sobre si ha sufrido algún tipo de violencia en sus relaciones sentimentales, 76 dieron una respuesta afirmativa (11,48%; IC 95%: 8,98-13,98%). Esta respuesta era más probable encontrarla en viudos y separados (p<0,00001), mientras que entre los más jóvenes predominaba el no haber sufrido violencia (p=0,01), sin diferencias para otras variables sociodemográficas. Mediante regresión logística, la edad fue la única variable asociada independiente con haber sufrido violencia de género (OR: 1,02; IC95%: 1,005-1,036). Para el test WAST se obtuvieron 560 respuestas, de las que un 12,0 % (IC95%: 9,2-14,7%) fueron positivas. La concordancia entre la respuesta a la pregunta sobre si ha sufrido algún tipo de violencia en sus relaciones sentimentales y el resultado del WAST fue muy baja (Kappa: 0,153; IC 95%: 0,038-0,243). A la pregunta "¿qué ha hecho?" (en caso de violencia en alguna relación sentimental), la respuesta más frecuente es alejarse del agresor. Hasta un 42,1% de los participantes decía conocer a alguna persona que hubiera padecido violencia de género. Conclusiones. Existe un contacto frecuente de las personas que acuden a consulta de atención primaria con la violencia de género, siendo considerable el número de personas que afirman haber sufrido maltrato.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives. To determine the prevalence of gender violence in the general population in the primary care setting and its association with sociodemographic factors and other personal experience. Design. Cross-sectional, observational, descriptive study. Setting. Urban primary care centres. Participants. Patients aged 18 years or over who attended the Primary Care centre. Main measurements. An ad hoc designed questionnaire that included questions on experience of domestic violence and the short version of the Woman Abuse Screening Tool (WAST), were used. Sociodemographic variables and knowledge and attitudes towards gender violence were also collected. Results. A total of 673 persons responded to the questionnaires. Of the 662 subjects who answered the question on whether they had suffered any type of abuse by their partner, 75 answered affirmatively (11.48%; 95% CI: 8.98-13.98%). This response was more probable in widowed or separated subjects (p<0.00001). Amongst young people there was a predominance of not having suffered abuse (p=0.01). There were no differences regarding the other sociodemographic variables. Logistic regression analysis revealed that age was the only variable that demonstrated an independent association with having suffered gender violence (OR: 1.02; 95% CI: 1.005 - 1.036). A total of 560 responses were obtained in the WAST questionnaire and 12.0% were positive (95% CI; 9.2 - 14.7%). Its concordance with the question on history of domestic violence was very low (Kappa: 0.153; 95% CI: 0.038-0.243). In the case of previous abuse, in answer to the question "What did you do? the most frequent response was to get away from the aggressor. Up to 42.1% said they knew someone who was a victim of gender violence. Conclusions. In the primary care setting there is frequent contact with persons suffering gender violence. There are a considerable number of persons who admit to being abused.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
