<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2012000300003</identifier>
<datestamp>2013-05-21</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Villarreal Ríos,Enrique]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero Zamora,Karla Gabriela]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vargas Daza,Emma Rosa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galicia Rodríguez,Liliana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez González,Lidia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Ramos López,José]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diabetes mellitus tipo 2]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Metformina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Glibenclamida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insulinas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Coste-efectividad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.5 n.3 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2012000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Coste-efectividad del uso de esquemas de tratamiento farmacológico en pacientes con diagnóstico de diabetes mellitus tipo 2]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Cost effectiveness of the use of pharmacological treatment regimens in patients diagnosed with type 1 Diabetes Mellitus]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Determinar la evaluación coste-efectividad de los esquemas de manejo farmacológico en el paciente diabético Diseño: Diseño de coste-efectividad Emplazamiento: Unidades de Medicina Familiar 9, 13 y 16 del Instituto Mexicano del Seguro Social de la ciudad de Querétaro Participantes: Pacientes con diagnóstico de diabetes mellitus tipo 2, con tiempo de diagnóstico entre uno y cinco años Mediciones Principales: Se integraron tres grupos de 30 pacientes cada uno: Grupo 1: Tratamiento farmacológico con insulina NPH más metformina; Grupo 2: Tratamiento farmacológico con glibenclamida más metformina; Grupo 3: Tratamiento farmacológico con metformina. La técnica muestral fue por cuota, se utilizó como marco muestral los listados de pacientes con diabetes en las unidades de medicina familiar. Las variables estudiadas incluyeron características sociodemográficas, de salud, coste del uso de los servicios (medicina familiar, laboratorio y farmacia); y efectividad (glucemia promedio menor a 130 mg/dl). Para el análisis estadístico se utilizó porcentajes, promedios y escenarios para coste-efectividad Resultados: En todos los escenarios la efectividad más alta corresponde al esquema de metformina, la efectividad fluctúa entre 48,3% y 100%. El promedio anual de consultas en medicina familiar es más alto en el esquema de glibenclamida más metformina (10,0). El coste más alto corresponde al esquema glibenclamida más metformina (173,67 euros). En el escenario de 130 mg/dl la mejor relación coste-efectividad se presenta en el esquema de metformina, lograr el 100% de efectividad tiene un coste de 1.657 euros en el esquema insulina más metformina, 695 euros en el esquema glibenclamida más metformina y de 334 euros en el esquema de metformina Conclusión: La mejor relación coste-efectividad corresponde al esquema de metformina.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the evaluation cost effectiveness of the schemes of pharmacologic therapy in the diabetic patient. Design: Cost-effectiveness Location: Familiar Medicine Units 9, 13 and 16 of the Mexican Institute of the Social Insurance of the city of Querétaro Participants: Patients with diagnosis of diabetes mellitus type 2, with time of diagnosis between one and five years Main measurements: Three groups of 30 patients integrated themselves each one: Group 1: Pharmacologic treatment with metformina and insulin NPH; Group 2: Pharmacologic treatment with glibenclamida and metformina; Group 3: Pharmacologic treatment with metformina. The technical sample was by quota, was used as frame sample the listings of patients with diabetes in the familiar medicine units. The studied variables included to characteristics sociodemographics, of health, cost of the use of the services (medicine familiar, to laboratory and pharmacia); and effectiveness (glycaemia smaller average to 130 mg/dl). For statistical analysis was used percentage, averages and scenes for cost-effectiveness Results: In all the scenes the highest effectiveness corresponds to the metformina scheme, the effectiveness fluctuates between 48.3% and 100.0%. The annual average of consultations in familiar medicine is highest in the scheme of glibenclamida and metformina (10.0). The highest cost corresponds to the scheme glibenclamida and metformina (173.6). In the scene of 130 mg/dl the best relation cost effectiveness appears in the metformina scheme, to obtain the 100% of effectiveness has a cost of 1,657 in scheme insulin and metformina, euros695 in the scheme glibenclamida and metformina, and e334 in scheme metformina Conclusion: Best relation cost effectiveness corresponds to the metformina scheme.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
