<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000500015</identifier>
<datestamp>2011-01-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gómez Marcos,M.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Recio Rodríguez,J.I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Sánchez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Patino Alonso,M.C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez Sánchez,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Ortiz,L.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Resistencia arterial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.5 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000500015</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El aumento de la velocidad de la onda de pulso no se asocia con la elevación de la presión arterial central en hipertensos con enfermedad renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The increase in the speed of the pulse wave is not associated with elevated central blood pressure in hypertensive patients with kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Analizar la relación entre la velocidad de la onda de pulso (VOP) y la presión arterial central valorada con el índice de aumento (IA) en personas hipertensas con enfermedad renal. Métodos: Se incluyeron 406 hipertensos con función renal normal y 72 con enfermedad renal. La rigidez arterial se estimó con la VOP y con el IA. Se siguieron los criterios de la Guía Europea de Hipertensión de 2007 para valorar la existencia o no de enfermedad renal. Resultados: La VOP fue 8,98 &plusmn; 2,15 y 10,17 &plusmn; 3,01 m/s (p <0,05) y el IA 30,06 &plusmn; 12,46% y 30,23 &plusmn; 12,56% (p >0,05) en hipertensos con función renal normal y con enfermedad renal, respectivamente. El análisis de regresión múltiple reveló la función renal como determinante importante de VOP, pero no del IA. Conclusión: En hipertensos con enfermedad renal la VOP está aumentada la VOP, pero no el IA. Consideramos que el IA no es una medida fiable de la rigidez arterial en hipertensos con enfermedad renal.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To analyze the relationship between pulse wave velocity (PWV) and central blood pressure evaluated by augmentation index (AIx) in hypertensive patients with kidney disease. Methods: 406 hypertensive patients with normal renal function and 72 with kidney disease. Arterial stiffness was estimated with the PWV and the AIx. We followed the 2007 European Guidelines of Hypertension criteria to assess the presence or absence of kidney disease. Results: PWV was 8.98 &plusmn; 2.15 and 10.17 &plusmn; 3.01 m/sec (p <0.05) and AIx 30.06% &plusmn; 12.46 and 30.23% &plusmn; 12.56 (p >0.05) in hypertensive patients with normal renal function and kidney disease, respectively. Multiple regression analysis showed the renal function as an important determinant of PWV, but not AIx. Conclusion: In hypertensive patients with renal disease PWV is increased, but not the AIx. We believe that the AIx is not a reliable measure of arterial stiffness in hypertensive patients with kidney disease.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
