<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000200004</identifier>
<datestamp>2015-10-14</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fonseca-Pedrero,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortuño,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Paino,Mercedes]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lemos-Giráldez,Serafín]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muñiz,José]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Esquizotipia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[esquizotípica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[validación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fiabilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[SPQ]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Experiencias esquizotípicas en la adolescencia: propiedades psicométricas del Schizotypal Personality Questionnarie-Child]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Schizotypal experiences in adolescence: psychometric properties of Schizotypal Personality Questionnarie-Child]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Las experiencias esquizotípicas son consideradas como la expresión conductual de vulnerabilidad latente a los trastornos del espectro esquizofrénico. El objetivo de esta investigación fue analizar la calidad psicométrica del Schizotypal Personality Questionnarie-Child (SPQ-C) en adolescentes no clínicos. La muestra final la formaron un total de 508 participantes, 208 varones, con una media de edad de 13.9 años (DT = 1.7). Los resultados mostraron que las experiencias esquizotípicas son comunes entre la población adolescente. Los modelos dimensionales hipotetizados sometidos a prueba, mediante análisis factorial confirmatorio, indicaron que el modelo tridimensional fue el que mejores índices de ajuste presentó en comparación con los modelos competentes. El coeficiente alfa de Cronbach para la puntuación total del SPQ-C fue .90. Las dimensiones del SPQ-C mostraron correlaciones estadísticamente significativas con otros autoinformes que valoraban sintomatología emocional y comportamental y estrés percibido. Ningún elemento del SPQ-C mostró funcionamiento diferencial del ítem para el factor sexo. El SPQ-C presentó un adecuado comportamiento psicométrico en esta muestra. Asimismo, la esquizotipia es un constructo de naturaleza multidimensional que puede ser evaluado de forma precisa en población adolescente con la finalidad de mejorar las estrategias de detección temprana en el campo de los trastornos mentales graves.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Schizotypal experiences are considered as the behavioral expression of latent vulnerability to the schizophrenia-spectrum disorders. The main goal was to analyze the psychometric quality of Schizotypal Personality Questionnarie-Child (SPQ-C) in non-clinical adolescents. The final sample was comprised of a total of 508 participants, 208 were male, with a mean age of 13.9 years (SD = 1.7). The results showed that schizotypal traits are common among adolescents. Hypothesized dimensional models tested by confirmatory factor analysis, indicated the three-dimensional model was the best fit indices presented in comparison with competing models. Cronbach's alpha coefficient for the total score was .90. The dimensions of the SPQ-C showed significant correlations with self-reports that assessed emotional and behavioral problems and perceived stress. No items on SPQ-C showed differential item functioning by gender. The SPQ-C scores showed adequate psychometric properties. Also, schizotypy is a multidimensional construct that can be accurately assessed in adolescents in order to improve early detection strategies in the field of severe mental disorders.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
