<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000200024</identifier>
<datestamp>2015-10-13</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Cantón-Cortés,David]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rosario Cortés,María]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Abuso sexual infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[consecuencias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[variables intervinientes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[características del abuso]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[factores situacionales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[variables cognitivas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000200024</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Consecuencias del abuso sexual infantil: una revisión de las variables intervinientes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Child sexual abuse consequences: a review of intervening variables]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En las últimas décadas el abuso sexual infantil (ASI) ha suscitado un gran interés, tanto entre la comunidad científica, como en la sociedad en general, debido a su prevalencia y consecuencias a corto y a largo plazo. Aunque la mayoría de los estudios que han examinado las secuelas del ASI enumeran numerosas dificultades psicológicas, sociales, conductuales y físicas, ciertamente no todas las víctimas de abuso infantil muestran un daño significativo posterior, existiendo una amplia variabilidad en el ajuste de las víctimas. Ante esta diversidad el presente trabajo, tras realizar una revisión de las consecuencias a corto y largo plazo del ASI, pretende discernir cuales son las principales variables que determinan los efectos del abuso sobre la víctimas. Las características del abuso, víctima y agresor, los factores situacionales y, especialmente, las variables cognitivas de la víctima se han demostrado como eficaces para explicar la gravedad de la sintomatología. Concretamente, las investigaciones realizadas en los últimos años han encontrado que la sustitución de estrategias de afrontamiento de evitación por estrategias de aproximación, la eliminación de las atribuciones de autoinculpación e inculpación a la familia y de los sentimientos relacionados con las cuatro dinámicas traumatogénicas y la promoción de un estilo de apego seguro resultarían beneficiosos a la hora de prevenir futuros problemas causados por la experiencia de abuso.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Over the last few decade child sexual abuse (CSA) have provoked a great deal of interest, both among the scientific community and the society, due to its prevalence and short and long term consequences. Although most of the studies examining CSA sequelae list numerous psychological, social, behavioral and physical difficulties, certainly not every child abuse survivor shows a significant harm thereafter, existing a great variability on the survrvor's adjustment. In light of this diversity the present work, after review the short and long term consequences of CSA, attempt to discern which are the main variables that determine the effects of the abuse on the survivors. Characteristics of the abuse, survivor and perpetrator, situational factors and, specially, survivor's cognitive variables have been proved as efficient in order to explain the symptomatology severity. Specifically, studies have found that replacing avoidance coping strategies by approaching ones, eliminating selfblame and family blame attributions and the four traumagenic dynamics feelings, as well as promoting a secure attachment style would have a positive impact in order to prevent future problems caused by the experience of abuse.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
