<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000700002</identifier>
<datestamp>2012-11-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Segarra-Medrano,Alfonso]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carnicer-Cáceres,Clara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arbós-Via,M. Antonia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quiles-Pérez,M. Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Agraz-Pamplona,Irene]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ostos-Roldán,Elena]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Biomarcadores]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Síndrome nefrótico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[CD80 urinario]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemopexina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Receptor soluble IL-2]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Receptor soluble uroquinasa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Anticuerpos anti receptor tipo M de la fosfolipasa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Beta-2 microglobulina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[N-acetil-glucosaminidasa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Interleuquina 13]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.5 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000700002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Biomarcadores en el síndrome nefrótico: algunos pasos más en el largo camino]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Biological markers of nephrotic syndrome: a few steps forward in the long way]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Uno de los retos a los que debe enfrentarse la nefrología moderna es el de identificar biomarcadores que se asocien a patrones anatomopatológicos o a mecanismos patogénicos definidos y permitan el diagnóstico no invasivo de la causa del síndrome nefrótico o establecer subgrupos pronósticos en cada tipo de enfermedad, prediciendo la respuesta al tratamiento y/o la aparición de recidivas. Los avances en el conocimiento de la patogenia de las distintas enfermedades causantes de síndrome nefrótico, sumados al progresivo desarrollo y estandarización de las técnicas de proteómica plasmática y urinaria, han permitido ir identificando un número creciente de moléculas que podrían ser útiles para los fines anteriormente mencionados. En el momento actual, los datos de muchos de los candidatos identificados, sobre todo mediante técnicas de proteómica, son todavía muy preliminares. En la presente revisión, se resume la evidencia disponible sobre las moléculas que en la actualidad cuentan con mayor evaluación en estudios clínicos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[One of the major challenges modern nephrology should face is the identification of biomarkers that are associated with histopathological patterns or defined pathogenic mechanisms that might aid in the non-invasive diagnosis of the causes of nephrotic syndrome, or in establishing prognosis sub-groups based on each type of disease, thus predicting response to treatment and/or recurrence. Advancements in the understanding of the pathogenesis of the different diseases that cause nephrotic syndrome, along with the progressive development and standardisation of plasma and urine proteomics techniques, have facilitated the identification of a growing number of molecules that might be useful for these objectives. Currently, the available information for many of the possible candidates identified to date, above all those discovered using proteomics, are still very preliminary. In this review, we summarise the available evidence for the different molecules that have been best assessed using clinical studies.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
