<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000100011</identifier>
<datestamp>2012-04-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Heras,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Reyes,María J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez,Rosa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina,Álvaro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez,Astrid]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez-Ude,Fernando]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Ácido úrico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ancianos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.1 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000100011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Utilidad del ácido úrico como marcador de mortalidad global en una cohorte de ancianos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Serum uric acid as a marker of all-cause mortality in an elderly patient cohort]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Existe evidencia creciente del papel del ácido úrico (AU) como factor de riesgo cardiovascular y renal. En este trabajo analizamos la asociación entre niveles basales de AU y mortalidad global en una cohorte de ancianos seguidos prospectivamente durante 5 años. Pacientes y métodos: 80 pacientes clínicamente estables; mediana de edad, 83 años (rango 69-97); 31,3% varones; 35% diabéticos; 83% hipertensos; reclutados aleatoriamente en consultas de Geriatría y Nefrología entre enero y abril de 2006 y seguidos durante 5 años. Medimos basalmente AU y creatinina en plasma y estimamos filtrado glomerular (FG) con fórmula MDRD abreviada. Asimismo, en los pacientes de Nefrología se midió la proteinuria mediante la recogida de orina de 24 horas, y en los vistos en Geriatría se estimó a partir del cociente proteínas (mg/dl)/creatinina (mg/dl) en primera orina de la mañana. Registramos edad, género, comorbilidad basal (Índice de Charlson), patologías cardiovasculares individualizadas, tratamientos y mortalidad. Estadística: SPSS15.0. Resultados: El AU basal presentaba una distribución normal y su mediana era de 5,85 mg/dl. No encontramos diferencias significativas en los niveles de AU según género, antecedentes de diabetes méllitus, hipertensión arterial, uso de diuréticos, cardiopatía isquémica, arteriopatía periférica o ictus. Los pacientes con antecedentes de insuficiencia cardíaca tenían AU significativamente mayor (7,00 &plusmn; 1,74 vs. 5,90 &plusmn; 1,71; p = 0,031). 41 pacientes (15 varones y 26 mujeres) fallecieron: 15 por deterioro en el estado general; 8 por infecciones; 4 por ictus; 4 por tumores; 3 por causas cardiovasculares; 2 por complicaciones de fracturas y 5 por causas desconocidas. Los pacientes con AU superior a la mediana tenían un FG significativamente menor y una mortalidad a los 5 años más elevada. En el análisis de Cox para mortalidad global (variables independientes: edad, género, Charlson, antecedentes de insuficiencia cardíaca, AU, creatinina, proteinuria y filtrado glomerular-MDRD) sólo los niveles de AU (riesgo relativo: 1,35; 1,17-1,56, p = 0,000) se asociaban de forma independiente a la mortalidad. Conclusiones: en nuestro estudio, los niveles de AU se muestran como factor de riesgo independiente de mortalidad en ancianos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: There is growing evidence of the role of serum uric acid (SUA) as a risk factor for cardiovascular and renal disease. We analysed the association between baseline SUA and overall mortality in a cohort of elderly patients followed prospectively for 5 years. Patients and Methods: Eighty clinically stable patients, median age 83 years (range 69-97), 31.3% men, 35% diabetics, 83% hypertensives were randomly recruited at Geriatrics and Nephrology visits between January and April 2006 and followed for 5 years. We measured baseline SUA and serum creatinine and estimated glomerular filtration rate (GFR) with MDRD abbreviated. In Nephrology Department patients, we measured proteinuria in 24-hour urine and in Geriatrics department patients we measured proteinuria (mg/dl)/creatinine (mg/dl) in urine (first morning urine). Predictive variables were: baseline SUA and plasma creatinine; estimated GFR (abbreviated MDRD formula); and we recorded age, gender, baseline comorbidity (Charlson index), individualised cardiovascular treatment and mortality. Statistical analysis: SPSS15.0. Results: baseline SUA was normally distributed and its median was 5.85mg/dl. We found no significant differences in levels of SUA by gender, history of diabetes mellitus, hypertension, diuretic drug use, heart disease, peripheral arterial disease or stroke. Patients with a history of heart failure had significantly higher SUA (7.00&plusmn;1.74 vs 5.90&plusmn;1.71, P=.031). Some 41 deaths occurred during follow-up (15 men and 26 women): 15 due to general deterioration, 8 due to infections, 4 due to stroke, 4 due to tumours, 3 due to cardiovascular disease, 2 due to complications of fractures and 5 due to unknown causes. Patients with SUA higher than the median had significantly lower GFR and higher mortality at 5 years. In the Cox analysis for overall mortality [independent variables: age, gender, Charlson Index, history of heart failure, SUA, creatinine, proteinuria and GFR (MDRD)] only SUA levels (HR: 1.35; 1.17-1.56 P=.000) were independently associated with mortality. Conclusions: In our study, levels of SUA are an independent risk factor for mortality in elderly patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
