<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000200013</identifier>
<datestamp>2014-05-29</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Mestres,Gaspar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fontseré,Néstor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bofill,Ramón]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Madrid,César]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Ortega,Nicolás]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rojas,Fredy]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barrufet,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Riambau,Vicente]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fístula arterio-venosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Robo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Complicaciones]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000200013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento del síndrome de robo del acceso vascular mediante interposición yuxtaanastomótica de un segmento protésico]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Treatment of vascular access-related steal syndrome by means of juxta-anastomotic vein interposition of a prosthetic graft segment]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: El síndrome de robo es una complicación grave del acceso vascular. Nuestro objetivo es presentar los resultados iniciales de un tratamiento simple y eficaz: la interposición de un segmento protésico en la vena yuxtaanastomótica. Métodos: Entre 2009 y 2012, 14 pacientes (57 % varones, edad media 71 años) con síndrome de robo severo por un acceso vascular nativo (grados II-IV), y tras un estudio clínico y ecográfico sistemático, y angiográfico selectivo, fueron tratados mediante la interposición de un segmento de prótesis tubular, politetrafluoroetileno (PTFE) de 6 mm de diámetro en la vena yuxtaanastomótica, más reparación selectiva de estenosis arterial mediante parche (2 casos) o ligadura de colaterales venosas no útiles (8 casos). Se utilizó anestesia local o regional y un régimen ambulatorio en todos los casos. Resultados: El éxito técnico fue del 100 %. El estudio ecográfico pre y posoperatorio mostró una reducción del flujo posoperatorio del acceso del 39 % y un aumento del flujo arterial radial del 477 %. Los síntomas isquémicos se resolvieron en 12 pacientes (86 %); los otros dos requirieron procedimientos adicionales por síntomas isquémicos persistentes. Ocurrió una ruptura venosa posoperatoria, que requirió una ligadura definitiva. Ningún caso sufrió amputaciones ni hubo pérdidas ni trombosis del acceso en el seguimiento. Las permeabilidades primaria y primaria asistida libres de nuevos síntomas isquémicos fueron del 78 % y del 78 % a los 12 meses, y del 62 % y del 78 % a los 24 meses. Conclusiones: La interposición de un segmento protésico yuxtaanastomótico es una técnica sencilla, rápida y eficaz en el tratamiento del síndrome de robo vascular, con resultados prometedores a dos años de seguimiento.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: Steal syndrome is a severe complication of vascular access. Our aim is to present the initial results of a simple and effective treatment: the interposition of a prosthetic segment in the juxta-anastomotic vein. Method: Between 2009 and 2012, 14 patients (57 % male, average age 71) with severe steal syndrome due to vascular access (stages II-IV), following a clinical and systematic echographic study and a selective angiographic study, were treated through the interposition of a 6 mm segment of PTFE in the juxta-anastomotic vein, in addition to selective patch repair of arterial stenosis (2 cases) or ligature of useless venous collaterals (8 cases). Local or regional anaesthesia was used and outpatient care was given in all cases. Results: There was 100 % technical success. The pre- and post-operative echographical study showed a reduction of post-operative access flow by 39 % and an increase of radial artery flow by 477 %. Ischaemic symptoms were resolved in 12 patients (86 %); the other two patients required additional procedures due to persistent ischaemic symptoms. There was a post-operative venous rupture, which required a definitive ligation. No patient suffered amputations, nor were there losses or access thrombosis during the follow-up. The primary and primary-assisted patencies free of new ischemic symptoms were 78 % and 78 % at 12 months, and 62 % and 78 % at 24 months. Conclusions: The interposition of a prosthetic segment in the juxta-anastomotic vein is a simple, quick and effective technique in the treatment of vascular steal syndrome, with promising results at the 2 year follow-up.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
