<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000300026</identifier>
<datestamp>2015-11-26</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fuentes,María C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alarcón,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García,Fernando]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gracia,Enrique]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[estilos educativos parentales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[riesgo percibido en el barrio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[consumo de sustancias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[factor de protección]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[factor de riesgo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.3 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000300026</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Consumo de alcohol, tabaco, cannabis y otras drogas en la adolescencia: efectos de la familia y peligro del barrio]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Use of alcohol, tobacco, cannabis and other drugs in adolescence: effects of family and neighborhood]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo de este estudio fue analizar los factores de protección o riesgo de los estilos educativos parentales para el consumo de alcohol, tabaco, cannabis y otras drogas, considerando la interacción de los estilos parentales con la peligrosidad del barrio. A partir de las respuestas de 628 adolescentes, 369 mujeres (58.8%) y 259 hombres (41.2%) entre 15 y 17 años (M = 16.03 años, DT = 0.79 años), se clasificaron las familias según el estilo educativo (autorizativo, indulgente, autoritario o negligente) y el riesgo percibido en el barrio (alto o bajo). Los resultados no mostraron interacciones, pero sí efectos principales de los estilos educativos y del riesgo percibido. Los adolescentes de familias indulgentes mostraron el menor consumo en las sustancias evaluadas; mientras que los de familias autorizativas, autoritarias y negligentes mostraron un consumo mayor. Además, los adolescentes de barrios de alto riesgo mostraron el mayor consumo. El estilo educativo indulgente, actuando fundamentalmente mediante el afecto y no con la imposición, ejerce un factor protector independientemente de la peligrosidad del barrio. Se destaca la importancia de fomentar esta actuación parental en programas de prevención e intervención, promocionando estrategias educativas específicas que mejoren el afecto, la comunicación y la implicación parental.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of this study was to analyze the protective or risk factors of parental educational styles for the consumption of alcohol, tobacco, cannabis and other drugs, considering the interaction of parenting styles with the dangerousness of the neighborhood. Based on the responses of 628 adolescents, 369 females (58.8%) and 259 males (41.2%) between 15 and 17 years old (M = 16.03 years old, SD = 0.79 years old), families were classified according to their educational style (authoritative, indulgent, authoritarian or neglectful) and their level of perceived neighborhood risk (high or low). Results showed no interaction effect; however, main effects of educational styles and perceived neighborhood risk were obtained. Adolescents from indulgent families showed the lowest consumption in the substances evaluated, while those from authoritative, authoritarian and neglectful families showed the highest consumption. Moreover, adolescents from high-risk neighborhoods obtained the highest consumption. Indulgent educational style, acting primarily through affection and not imposition, works as a protective factor regardless of the danger in the neighborhood. The importance of encouraging this parental performance in prevention and intervention programs is highlighted, promoting specific educational strategies to improve affection, communication and parental involvement.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
