<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000500001</identifier>
<datestamp>2014-11-11</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Portolés-Pérez,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marques-Vidas,María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Picazo,Juan J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Romo,Fernando]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Rojas,Amós]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez-Trallero,Emilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil-Gregorio,Pedro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cámara,Rafael de la]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Morató,M. Luisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez,Alejandro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barberán,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Domínguez-Hernández,Vicente]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Linares-Rufo,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jimeno-Sanz,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanz-Herrero,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espinosa-Arranz,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Sánchez,Valle]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galindo-Izquierdo,María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Castelao,Alberto]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vacunación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Neumococo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consenso sociedades]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.5 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000500001</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Recomendaciones de vacunación frente a neumococo en enfermos renales en España]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Recommendations for vaccination against pneumococcus in patients with kidney patients in Spain]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La enfermedad neumocócica invasiva (ENI) supone un grave problema en algunos grupos de riesgo: los pacientes con enfermedad renal crónica estadios 4 y 5 y aquellos con estadio 3 y tratamiento inmunosupresor, síndrome nefrótico o diabetes. Estos individuos son más susceptibles de adquirir la infección y más propensos a padecer cuadros de mayor gravedad y peor evolución. Entre las estrategias para prevenir la ENI se encuentra la vacunación, aunque las coberturas vacunales en este grupo son más bajas de lo deseable hoy en día. Actualmente, disponemos de dos vacunas para el adulto. La vacuna polisacárida (VNP23), que se emplea en mayores de 2 años de edad desde hace décadas, es la que mayor número de serotipos (23) incluye, pero no genera memoria inmunitaria, provoca un fenómeno de tolerancia inmunitaria y no actúa sobre la colonización nasofaríngea. La vacuna conjugada (VNC13) puede emplearse desde lactantes hasta la edad adulta (la indicación en mayores de 18 años ha recibido la aprobación de la Agencia Europea de Medicamentos en julio de 2013) y genera una respuesta inmunitaria más potente que la VNP23 frente a la mayoría de los 13 serotipos en ella incluidos. Las 16 sociedades científicas más directamente relacionadas con los grupos de riesgo para padecer ENI han trabajado en la discusión y elaboración de una serie de recomendaciones vacunales basadas en las evidencias científicas respecto a la vacunación antineumocócica en el adulto con condiciones y patología de base que se recogen en el documento "Consenso: Vacunación antineumocócica en el adulto con patología de base". En el presente texto se recogen las recomendaciones de vacunación para la población de enfermos renales crónicos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Invasive pneumococcal disease (IPD) is a serious problem in some risk groups: patients with stage 4 and 5 chronic kidney disease, stage 3 CKD undergoing immunosuppressive treatment, nephrotic syndrome or diabetes. These individuals are more susceptible to infections and more prone to suffering more severe and worsening symptoms. Vaccination is one of the strategies for preventing IPD, although vaccination coverage in this group at present is lower than desired. Currently, there are two vaccinations for adults. The polysaccharide vaccine (PPSV23), used for decades in patients over the age of 2, includes most serotypes (23), but it does not generate immune memory, causing the immune tolerance phenomenon and it does not act on nasopharyngeal colonisation. The conjugate vaccine (VNC13) can be used from infancy until adulthood (advice in patients over 18 years old received approval from the European Medicines Agency in July 2013) and generates a more powerful immune response than PPSV23 against the majority of the 13 serotypes that it includes. The 16 scientific societies most directly associated with the groups at risk of IPD have discussed and drafted a series of vaccination recommendations based on scientific evidence related to pneumococcal vaccination in adults with underlying conditions and pathologies, which are the subject of the document "Consensus: Pneumococcal vaccination in adults with underlying pathology". This text sets out the vaccination recommendations for the chronic kidney disease population.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
