<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000200004</identifier>
<datestamp>2013-04-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Hernández,Domingo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreso,Francesc]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia del paciente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inmunosupresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Comorbilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[¿Ha mejorado la supervivencia del paciente tras el trasplante renal en la era de la moderna inmunosupresión?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Has the patient survival following renal transplantation improved in the era of modern immunosuppression?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El trasplante renal (TX) representa el tratamiento de elección de la mayoría de los pacientes con enfermedad renal crónica, pero estos enfermos presentan una elevada mortalidad con respecto a la población general, a pesar de los nuevos tratamientos inmunosupresores y del mejor manejo clínico de estos pacientes. Este hecho justifica que los excelentes resultados obtenidos a corto plazo no lleven una trayectoria paralela a más largo plazo. Esta preocupante situación se debe, probablemente, a una alta prevalencia de entidades cardiovasculares y de procesos infecciosos y tumorales que concurren en esta población en el marco del tratamiento inmunosupresor. Asimismo, existe interacción entre estos procesos, los cuales comparten factores causales y mecanismos patogénicos comunes, incrementando la mortalidad. Por tanto, identificar las causas de muerte y los factores de riesgo, aplicar modelos predictivos de morbilidad y mortalidad e intervenir sobre los factores causales pueden ser algunas de las estrategias para mejorar los resultados de trasplante renal en términos de supervivencia. En esta revisión se analizan algunas de las evidencias que condicionan esta elevada mortalidad tras el TX, así como los aspectos terapéuticos y pronósticos relacionados con la comorbilidad: 1) Magnitud del problema y causas de muerte de estos enfermos; 2) Identificación de los factores de riesgo de mortalidad; 3) Estrategias terapéuticas para disminuir la mortalidad pos-TX; y 4) Predicción de la mortalidad y la enfermedad isquémica cardíaca.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Renal transplantation (TX) is the treatment of choice in the majority of patients with chronic kidney disease. But, these patients have a high mortality rate with respect to the general population despite new immunosuppression treatments and improved clinical management. This justifies that the excellent results obtained in the short terms do not have a parallel clinical benefit in the long term. This worrying situation is probably due to a high prevalence of cardiovascular conditions and infectious and neoplastic entities amongst this population against a backdrop of immunosuppression treatment. Furthermore, there is interaction between these processes, which share causal factors and common pathogenic mechanisms. Mortality thus increases. Therefore, identifying the causes of death and the risk factors, applying morbidity and mortality predictive models and intervening in causal factors could constitute some of the strategies for improving renal transplantation results in terms of survival. This review analyses some of the evidence conditioning this high mortality rate following TX, as well and the therapeutic and prognostic aspects associated with co-morbidity: 1) Magnitude of the problem and causes of death among sufferers; 2) Identification of mortality risk factors; 3) Therapeutic strategies for decrease post-TX mortality and; 4) Prediction of mortality and ischaemic heart disease.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
