<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000100008</identifier>
<datestamp>2013-03-11</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Piñera-Haces,Celestino]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Izquierdo-Ortiz,María J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín-de Francisco,Ángel L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Unzueta,M. Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Hoyos,Marcos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Toyos,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Allende,Natalia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quintela,Estrella]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arias,Manuel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[25-hidroxivitamina D]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Paricalcitol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inflamación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Metabolismo óseo-mineral]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000100008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento doble con calcifediol asociado a paricalcitol y biomarcadores de riesgo cardiovascular en hemodiálisis]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Double treatment with paricalcitol-associated calcifediol and cardiovascular risk biomarkers in haemodialysis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: El déficit de 25-hidroxivitamina D (25OHD) asociado a un hiperparatiroidismo secundario son hallazgos frecuentes en pacientes con enfermedad renal crónica (ERC) en hemodiálisis (HD). Estos hechos se asocian con un incremento de la morbimortalidad de origen cardiovascular (CV). Niveles séricos adecuados de 25OHD, así como el uso de activadores selectivos del receptor de vitamina D (AsRVD), han demostrado tener efectos beneficiosos sobre el metabolismo óseo-mineral y el riesgo CV de manera independiente. Actualmente aún existe controversia respecto al tipo de suplementación que precisan los pacientes con ERC en HD. Objetivo: El objetivo de nuestro estudio fue evaluar si existe beneficio alguno en el tratamiento combinado de 25OHD, calcifediol oral y AsRVD, paricalcitol oral sobre el metabolismo óseo-mineral y marcadores inflamatorios, respecto al tratamiento único con cada uno de ellos, en un grupo de pacientes de HD. Material y métodos: Realizamos un estudio prospectivo de 6 meses de duración sobre 26 pacientes de nuestra unidad en HD. Aleatorizamos a los pacientes en dos grupos; el grupo 1 (G1) recibió tratamiento con paricalcitol oral a dosis de 1 &#956;g/día. El grupo 2 (G2) fue tratado con calcifediol 1 ampolla/sem (0,266 mg/sem = 16.000 U) por vía oral. Trascurridos 3 meses de tratamiento, al G1 se le añadió calcifediol y al G2, paricalcitol a las mismas dosis, manteniendo dichos tratamientos durante 3 meses más, hasta completar los 6 meses de seguimiento. Las determinaciones analíticas se llevaron a cabo en los meses 0, 3 y 6, midiéndose en todos los pacientes los marcadores séricos de 25OHD, calcio, fósforo y hormona paratiroidea (PTH); como marcadores de remodelado óseo se midió la fosfatasa alcalina, propéptido aminoterminal del procolágeno tipo 1 (Pinp1) y el telopéptido carboxilo-terminal del colágeno tipo I (Cross Laps); marcadores inflamatorios (interleuquina 8 [IL-8]). Asimismo se recogieron datos de niveles de insulina, glucosa, hemoglobina, agentes eritropoyéticos (AEE) e índices de resistencia a la eritropoyetina y HOMA (homeostasis model assessment). Resultados: Se detecta un déficit de 25OHD en todos los pacientes a estudio, con una media de 13,67 ± 4,81 ng/ml. La suplementación con calcifediol oral aislado corrige este déficit sin evidencia de toxicidad (35,36 ± 33,68 ng/ml en el G1 a los 6 meses y 59,21 ± 26,50 ng/ml en el G2 a los 3 meses). El tratamiento con paricalcitol reduce de forma significativa los niveles de PTH en el G1 a los 3 meses (p < 0,039) no observándose esta significación, aunque sí descenso de la PTH, en el G2 tras su introducción a partir del tercer mes. Asimismo, observamos una disminución del marcador óseo Pinp1, con paricalcitol sin otros cambios, apuntando a un posible efecto directo sobre las células óseas (p < 0,001). Tanto el tratamiento con calcifediol como con paricalcitol producen una significativa disminución en los niveles de IL-8 (p < 0,001), conocido marcador inflamatorio, llamando la atención una tendencia a mejor respuesta a los AEE, en posible relación con este descenso de la inflamación. El índice HOMA no cambió de forma significativa. Conclusión: Con nuestros resultados, no podemos concluir que la asociación calcifediol-paricalcitol produzca ventajas sobre el efecto de cada uno de ellos por separado en los marcadores medidos. Paricalcitol además, por sí solo, parece tener efecto directo sobre la remodelación ósea.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: The deficit of 25-hydroxyvitamin D (25OHD) associated with secondary hyperparathyroidism (SHPT) are frequent findings in patients with chronic kidney disease (CKD) on hemodialysis (HD). These events are associated with increased morbidity and mortality of cardiovascular (CV). 25OHD adequate serum levels as well as the use of selective activators of the vitamin D receptor (AsRVD) have been shown to have beneficial effects on bone metabolism and mineral and cardiovascular risk independently. Currently there is still controversy regarding the type of supplementation needed by patients with CKD on HD. Aims: The aim of our study was to evaluate whether there is benefit in combination therapy with 25OHD, calcifediol and a AsRVD, oral paricalcitol on bone-mineral metabolism and inflammatory markers, compared to single treatment with each of them in a group HD patients. Material and methods: A prospective study of 6 months, over 26 patients in our HD unit. We randomized patients into two groups: group 1 (G1) received oral paricalcitol treatment at doses of 1mcg/day. Group 2 (G2) was treated with 1 ampoule calcifediol/wk (0.266mg/wk=16.000U) orally. After 3 months of treatment, was added to the G1 and G2 calcifediol and paricalcitol respectively at the same doses, keeping these treatments together for 3 months to complete the 6 months follow up. Laboratory tests were performed at months 0, 3 and 6, measuring in all patients serum markers of 25OHD, calcium (Ca), phosphorus (P) and PTH Bone turnover markers were: alkaline phosphatase (FA), aminoterminal propeptide of procollagen type 1 (Pinp1) and carboxyl-terminal telopeptide of type I collagen (CrossLaps) and inflammatory markers : IL-8. WE also collected data on levels of insulin, glucose, hemoglobin, erythropoietic agents (ESAs) and rates of resistance to EPO and HOMA (homeostasis model assessment). Results: We detected a deficit of 25-hydroxyvitamin D in all patients studied, with a mean of 13.67±4.81ng/ml. Supplementation with oral calcifediol significantly corrects this deficit without evidence of toxicity (35.36±33.68ng/ml in G1 at 6 months and 59.21±26.50ng/ml in G2 at 3 months). Paricalcitol treatment significantly reduces PTH levels in G1 at 3 months (P<.039). We also noted a decrease in bone marker Pinp1 with paricalcitol, pointing to a possible direct effect on bone cells (P<.001). Both treatment with paricalcitol calcifediol produced a significant decrease in levels of IL-8 (P<.001), known inflammatory marker, drawing attention to a trend towards better response to erythropoiesis-stimulating agents (ESAs), possible related to the decrease in inflammation. The HOMA index did not change significantly. Conclusion: Based on our results, we cannot conclude that the association calcifediol and paricalcitol produces advantages over the effect of each marker separately Paricalcitol also by itself appears to have a direct cellular bone action.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
