<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000200009</identifier>
<datestamp>2015-07-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Torregrosa,Isidro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Montoliu,Carmina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Urios,Amparo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Giménez-Garzó,Carla]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tomás,Patricia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Solís,Miguel Ángel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramos,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Juan,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Puchades,María-Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Saez,Guillermo T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Blasco,María-Luisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Miguel,Alfonso]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fracaso Renal Agudo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Biomarcadores]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cirugía cardiaca]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Angiografía coronaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Klotho]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ELISA]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000200009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Klotho urinario determinado por ELISA como biomarcador precoz de fracaso renal agudo en pacientes sometidos a cirugía cardiaca o angiografía coronaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[ELISA-measured urinary Klotho as an early biomarker of acute kidney failure in patients undergoing heart surgery or coronary angiography]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción y objetivos: El fracaso renal agudo (FRA) es una complicación frecuente tras la cirugía cardiaca y las intervenciones percutáneas coronarias cuya aparición empeora el pronóstico de manera marcada. En los últimos años se han identificado nuevos biomarcadores precoces de FRA, pero aún quedan muchos aspectos importantes por resolver. Klotho es una proteína pleiotrópica que actúa como un factor paracrino y endocrino en múltiples órganos. En diversos modelos animales de FRA se ha demostrado niveles disminuidos de Klotho renal. No se ha publicado ningún estudio en el que se haya probado Klotho como marcador precoz de FRA en humanos. El objetivo de este trabajo es investigar la utilidad de la determinación de Klotho en orina para el diagnóstico precoz del FRA en pacientes con síndrome coronario agudo o fallo cardiaco sometidos a cirugía cardiaca o angiografía coronaria. Métodos: Se midió Klotho urinario 12 horas tras la intervención en 60 pacientes ingresados en la unidad de cuidados intensivos por síndrome coronario agudo o fallo cardiaco secundarios a enfermedad coronaria o valvular y a los que se realizó angiografía coronaria (30 pacientes) o cirugía cardiaca de recambio valvular o bypass (30 pacientes). El criterio de valoración primario fue la aparición de FRA según la clasificación RIFLE. Los niveles de Klotho humano se midieron utilizando un ensayo ELISA. Resultados: No encontramos diferencias en los niveles de Klotho en orina entre los pacientes que desarrollaron FRA y aquellos que no. Además, no había correlación significativa entre niveles de klotho en orina y presencia de FRA. Conclusión: Klotho urinario medido por ELISA no parece ser un buen candidato para ser usado como biomarcador precoz de FRA.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction and objectives: Acute kidney injury (AKI) is a common complication after cardiac surgery and percutaneous coronary interventions that markedly worsens prognosis. In the last years new early biomarkers for AKI have been identified, but many important aspects still remain to be solved. Klotho is a pleiotropic protein that acts as a paracrine and endocrine hormonal factor in multiple organs. Renal Klotho deficiency has been shown in several AKI animal models. No study has been published in which Klotho was tested in humans as an early biomarker of AKI. The aim of this study was to assess the usefulness of urinary determination of Klotho for the early detection of AKI in patients with acute coronary syndrome or heart failure undergoing cardiac surgery or coronary angiography. Methods: Urinary Klotho was measured 12 hours after intervention in 60 patients admitted to the Intensive Care Unit with acute coronary syndrome or heart failure due to coronary or valvular pathologies, who underwent coronary angiography (30 patients), or cardiac bypass surgery or heart valve replacement (30 patients). The endpoint used for evaluating our patients was the appearance of AKI, in keeping with the RIFLE classification system. Human Klotho levels were measured using an ELISA assay. Results: We found no differences in urinary Klotho levels between patients with AKI and those who did not develop AKI. Moreover, there was no significant correlation between urinary Klotho levels and AKI development. Conclusions: Urinary Klotho measured by ELISA does not seem to be a good candidate to be used as an early biomarker of AKI.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
