<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000500003</identifier>
<datestamp>2016-03-02</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Saracho,Ramón]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Escobar,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Comas Farnés,Jordi]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arcos,Emma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mazuecos Blanca,Auxiliadora]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gentil Govantes,Miguel Ángel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castro de la Nuez,Pablo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Zurriaga,Óscar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferrer Alamar,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bouzas Caamaño,Encarnación]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Falcón,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Portolés Pérez,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrero Calvo,José A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Chamorro Jambrina,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moina Eguren,Íñigo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodrigo de Tomás,María Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Abad Díez,José María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Miret,José I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alvarez Lipe,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Tejeiro,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno Alía,Inmaculada]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torres Guinea,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Huarte Loza,Enma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Artamendi Larrañaga,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Renedo,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Fernández,Raquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Álvarez,Emilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso de la Torre,Ramón]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica en tratamiento sustitutivo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infección por VHI]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Registros de diálisis y trasplante]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.5 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000500003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Evolución clínica de los enfermos renales crónicos en tratamiento sustitutivo con infección por VIH]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Clinical evolution of chronic renal patients with HIV infection in replacement therapy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los pacientes con infección por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) y enfermedad renal que terminan en tratamiento sustitutivo renal constituyen un grupo especial con interés creciente para la nefrología. Con el objetivo de conocer datos epidemiológicos de los pacientes VHI+ en España, recogimos información individualizada durante los años 2004 a 2011 (periodo de uso de tratamiento antiviral de alta eficacia) en las comunidades autónomas (CCAA) de Andalucía, Aragón, Asturias, Cataluña, Comunidad Valenciana, Castilla-La Mancha, Castilla y León, Galicia, Madrid, La Rioja y País Vasco, que comprendían un 85% de la población española. Se analizó a un total de 271 pacientes incidentes y 209 prevalentes. Se compararon con el resto de pacientes en tratamiento sustitutivo durante el mismo periodo de tiempo. La incidencia anual fue de 0,8 pacientes por millón de habitantes, con un aumento significativo a lo largo del periodo de seguimiento. La proporción de pacientes prevalentes VIH+ fue de 5,1/1.000 pacientes en tratamiento sustitutivo, intervalo de confianza (IC) del 95%: 4,4-5,8. Las causas glomerulares constituyeron la mayoría (42%), aunque hubo un 14% de nefropatía diabética. En el total de España, esos porcentajes son 13 y 25%, respectivamente. Comparando frente al total de pacientes en tratamiento, el riesgo de muerte fue significativamente mayor en el grupo VIH+: hazard ratio (HR) ajustado por edad, sexo y presencia de diabetes: 2,26 (IC 95%: 1,74-2,91). La coinfección por hepatitis C aumentó el riesgo de muerte dentro del grupo VIH+: HR 1,77 (IC 95%: 1,10-2,85). La probabilidad de recibir trasplante renal en los VIH+ solo alcanzó el 17% a los 7 años, comparando con el total de pacientes en diálisis HR: 0,15 (IC 95%: 0,10-0,24). A pesar del uso de las nuevas combinaciones de antivirales, la incidencia de pacientes VIH+ en diálisis se ha incrementado, su mortalidad supera todavía al resto de pacientes, y tienen una tasa de trasplante muy baja. Se hace necesario profundizar en el conocimiento de esta enfermedad para mejorar los resultados.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Patients on renal replacement therapy (RRT) infected with the human immunodeficiency virus (HIV) are a special group with growing interest. In order to study the epidemiological data of HIV+ patients on RRT in Spain, we collected individual information from 2004-2011 (period of use of highly active antiretroviral therapy [HAART] in the Autonomous Communities of Andalusia, Aragon, Asturias, Catalonia, Valencia, Castilla la Mancha, Castilla León, Galicia, Madrid, La Rioja and the Basque Country, comprising 85% of the Spanish population. A total of 271 incident and 209 prevalent patients were analysed. They were compared with the remaining patients on RRT during the same period. The annual incidence was 0.8 patients per one million inhabitants, with a significant increase during the follow-up period. The proportion of prevalent HIV+ patients was 5.1 per 1,000 patients on RRT (95% confidence interval [CI] 4.4-5.8. Although glomerular diseases constituted the majority of cases (42%), diabetic nephropathy was the cause in 14% of patients. The nation-wide totals for these percentages were 13 and 25%, respectively. Compared to the total of patients in treatment, the risk of death was significantly higher in the HIV+ group: hazard ratio (HR) adjusted for age, sex and diabetes was 2.26 (95% CI 1.74 - 2.91). Hepatitis C coinfection increased the risk of death in the HIV+ group (HR 1.77; 95% CI 1.10 - 2.85). The probability of kidney transplantation in HIV+ was only 17% after 7 years, comparing with total RTT patients (HR 0.15; 95% CI: 0.10-0.24). Despite the use of HAART, the incidence of HIV+ patients on dialysis has increased; their mortality still exceeds non-HIV patients, and they have a very low rate of transplantation. It is necessary to further our knowledge of this disease in order to improve results.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
