<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952017000200118</identifier>
<datestamp>2017-10-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González-Sánchez,Diego A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez,Cristian M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vásquez,Gloria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Puerta,José A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Nefritis lúpica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[TWEAK/Fn14]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Señalización]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Biomarcador]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.37 n.2 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952017000200118</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Papel de la vía de señalización del TWEAK/Fn14 en la nefritis lúpica y otros escenarios clínicos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Role of TWEAK/Fn14 signalling pathway in lupus nephritis and other clinical settings]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen El conocimiento de las vías de señalización implicadas en distintas enfermedades ha permitido avances en el entendimiento del modelo fisiopatológico, diagnóstico y terapéutico de varias enfermedades inflamatorias y autoinmunes. El lupus eritematoso sistémico es una enfermedad autoinmune ampliamente estudiada, la cual puede afectar múltiples órganos, con un importante impacto en la morbimortalidad cuando existe afectación renal. Durante los últimos 10 años ha aumentado el interés sobre el papel de la vía de señalización del TWEAK/Fn14 en la nefritis lúpica al igual que en otros escenarios clínicos. Este artículo realiza una revisión de la literatura del papel de esta vía dentro de la nefritis lúpica, recalca la importancia del TWEAK en orina (uTWEAK) como biomarcador de la enfermedad, indica los resultados favorables obtenidos en la inhibición de la vía del TWEAK/Fn14 como diana terapéutica en modelos experimentales animales publicados en la literatura y muestra su posible utilidad en otros escenarios. Los diferentes ensayos clínicos en curso y otras futuras investigaciones darán un mejor panorama en cuanto al beneficio real del bloqueo de esta vía en el curso clínico de estas enfermedades.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Knowledge of the signalling pathways involved in various diseases has enabled advances in the understanding of pathophysiological, diagnostic and therapeutic models of several inflammatory and autoimmune diseases. Systemic lupus erythematosus is a widely studied autoimmune disease that can affect multiple organs, with a major impact on morbidity and mortality when it involves the kidneys. Over the past 10 years, interest in the role of the TWEAK/Fn14 signalling pathway in lupus nephritis, as well as other clinical settings, has increased. By reviewing the literature, this article assesses the role of this pathway in lupus nephritis, underlines the importance of TWEAK in urine (uTWEAK) as a biomarker of the disease and stresses the favourable results published in the literature from the inhibition of the TWEAK/Fn14 pathway as a therapeutic target in experimental animal models, demonstrating its potential application in other settings. Results of ongoing clinical trials and future research will give us a better understanding of the real benefit of blocking this pathway in the clinical course of several conditions.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
