<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952017000300320</identifier>
<datestamp>2017-10-30</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Segarra-Medrano,Alfons]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carnicer-Caceres,Clara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valtierra-Carmeno,Naiara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Agraz-Pamplona,Irene]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramos-Terrades,Natalia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jatem Escalante,Elías]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ostos-Roldan,Elena]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Activación del complementoC4d]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lectina de unión a la manosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Properdina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nefropatía IgA]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.37 n.3 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952017000300320</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio de las variables asociadas a la activación local del complemento en la nefropatía IgA idiopática]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Study of the variables associated with local complement activation in IgA nephropathy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Objetivos: 1) Identificar las variables que se asocian con los niveles urinarios de MBL, C4d y C5b-9 en enfermos con nefropatía IgA idiopática. 2) Analizar si los niveles urinarios de MBL o C4d son útiles para identificar la presencia de depósitos mesangiales de C4d/MBL.  Pacientes y método: Se estudió a 96 enfermos con nefropatía IgA primaria. Se registraron las variables demográficas, clínicas y bioquímicas en el momento del diagnóstico. Las lesiones renales se cuantificaron mediante la clasificación de Oxford. En las biopsias, se realizaron tinciones inmunohistoquímicas para MBL, properdina, C4d, y C5b-9. En orina, se determinó el nivel de properdina, MBL, C4d y C5b-9.  Resultados: Los predictores independientes de los niveles de C4d y MBL en orina fueron el depósito mesangial de cada una de ellas y, en menor grado, la proteinuria. Los predictores independientes de los niveles urinarios de C5b-9 fueron los niveles de MBL y properdina, y la proteinuria. La excreción urinaria de C4d tuvo una sensibilidad del 90% (IC 95%: 58,7-99) y una especificidad del 73% (IC 95%: 54-87) para la detección de depósitos mesangiales de C4d y el nivel de MBL tuvo una sensibilidad del 83,9% (IC 95%: 62-95) y una especificidad del 81,6% (IC 95%: 65-92) para identificar depósitos mesangiales de MBL.  Conclusión: El principal predictor de la concentración urinaria de C4d y MBL es la presencia de depósitos mesangiales de ellas. La MBL podría contribuir a la activación del complemento en la luz tubular a través de la vía de las lectinas. Los niveles urinarios de MBL y C4d podrían ser biomarcadores sensibles y específicos para la identificación de los enfermos que presentan depósitos mesangiales de MBL o C4d.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Objectives: 1. To identify the variables that are associated with urinary levels of properdin, MBL, C4d, and C5b-9 in patients with idiopathic IgA nephropathy. 2. To analyse whether urinary levels of MBL and/or C4d are useful for identifying the presence of mesangial deposits of C4d/MBL.  Patients and method: A total of 96 patients with IgA nephropathy were studied. Demographic, clinical and biochemical variables were recorded at the time of diagnosis. Renal lesions were quantified using the Oxford classification. Immunohistochemical staining for MBL, MASP-2, properdin, C4d, and C5b-9 was performed in kidney biopsies, and in urine, the levels of properdin, MBL, C4d and C5b-9 were determined.  Results: In multivariate analysis, the independent predictors of C4d and MBL levels in urine were the mesangial deposits of each protein and, to a lesser extent, the urinary protein excretion. The independent predictors of urinary levels of C5b-9 were MBL properdin and proteinuria. Urinary excretion of C4d had a sensitivity of 90% (95% CI: 58,7 to 99) and a specificity of 73% (95% CI: 54-87) for detecting mesangial C4d deposits, and the level of MBL had a sensitivity of 83.9% (95% CI: 62-95) and a specificity of 81.6% (95% CI: 65-92) for identifying mesangial deposits of MBL.  Conclusion: The main predictor of urinary concentration of C4d and MBL was the presence of their respective mesangial deposits. Urine MBL may contribute to complement activation in the tubular luz through the lectin pathway. Urinary levels of MBL and C4d could be sensitive and specific biomarkers for the identification of patients with mesangial deposits of MBL and C4d.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
