<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000500009</identifier>
<datestamp>2014-11-11</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Costa-Requena,Gemma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cantarell-Aixendri,M. Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Parramon-Puig,Gemma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Serón-Micas,Daniel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Optimismo disposicional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estrategias de afrontamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dimensión de autocrítica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.5 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000500009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Optimismo disposicional y estrategias de afrontamiento en pacientes con trasplante renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Dispositional optimism and coping strategies in patients with a kidney transplant]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: El optimismo disposicional aparece como un recurso personal que determina el estilo de afrontamiento y respuesta adaptativa ante enfermedades crónicas. Los objetivos de este estudio fueron averiguar las relaciones entre el constructo de optimismo disposicional y las estrategias de afrontamiento en pacientes con trasplante renal reciente, y evaluar diferencias en la utilización de estrategias de afrontamiento según el grado de optimismo disposicional. Material y métodos: Consecutivamente se eligen pacientes hospitalizados en el servicio de nefrología tras realizar el trasplante renal. Los instrumentos de evaluación fueron el Life Orientation Test-Revised y el Inventario de Estrategias de Afrontamiento. Los datos son analizados con medidas de tendencia central, análisis correlacional y comparación de medias con la prueba t de Student. Resultados: Participan 66 pacientes con trasplante renal. El estilo de afrontamiento que caracteriza a pacientes con trasplante renal reciente sería la Retirada social y la Evitación de problemas. Las correlaciones entre optimismo disposicional y estrategias de afrontamiento son significativas, en sentido positivo en Resolución de problemas (p < 0,05) y Reestructuración cognitiva (p < 0,01), y en sentido inverso con Autocrítica (p < 0,05). Las diferencias en optimismo disposicional generan diferencias significativas en la dimensión de Autocrítica (t = 2,58; p < 0,01). Conclusiones: Las puntuaciones en optimismo disposicional aportan diferencias en la respuesta de afrontamiento tras el trasplante renal. Además, las estrategias de afrontamiento podrían estar influyendo en la percepción del paciente sobre el bienestar emocional tras el trasplante renal.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Dispositional optimism is a personal resource that determines the coping style and adaptive response to chronic diseases. The aim of this study was to assess the correlations between dispositional optimism and coping strategies in patients with recent kidney transplantation and evaluate the differences in the use of coping strategies in accordance with the level of dispositional optimism. Material and method: Patients who were hospitalised in the nephrology department were selected consecutively after kidney transplantation was performed. The evaluation instruments were the Life Orientation Test-Revised, and the Coping Strategies Inventory. The data were analysed with central tendency measures, correlation analyses and means were compared using Student's t-test. Results: 66 patients with a kidney transplant participated in the study. The coping styles that characterised patients with a recent kidney transplantation were Social withdrawal and Problem avoidance. Correlations between dispositional optimism and coping strategies were significant in a positive direction in Problem-solving (p<.05) and Cognitive restructuring (p<.01), and inversely with Self-criticism (p<.05). Differences in dispositional optimism created significant differences in the Self-Criticism dimension (t=2.58; p<.01). Conclusions: Dispositional optimism scores provide differences in coping responses after kidney transplantation. Moreover, coping strategies may influence the patient's perception of emotional wellbeing after kidney transplantation.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
