<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000600008</identifier>
<datestamp>2011-04-25</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fernández Lucas,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Teruel,J.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Burguera,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sosa,H.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivera,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Palomares,J.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marcén,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quereda,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Acetato de megestrol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Anorexia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Desnutrición]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.6 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000600008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento de la anorexia urémica con acetato de megestrol]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Treatment of uremic anorexia with megestrol acetate]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La anorexia es un trastorno frecuente en el enfermo tratado con hemodiálisis periódica, y factor contribuyente de la malnutrición. El objetivo del presente trabajo es comprobar la eficacia del acetato de megestrol, un estimulador del apetito utilizado en enfermos con cáncer, como tratamiento de la anorexia del enfermo sometido a diálisis. Material y métodos: En el año 2009, 16 enfermos de nuestra unidad de hemodiálisis, tres de ellos con diabetes mellitus, fueron tratados con acetato de megestrol (160 mg/día en dosis única), por anorexia definida según una escala Likert de apetito. La pauta y la dosis de diálisis no fueron modificadas durante el estudio. Resultados: Al tercer mes de tratamiento se objetivó, en el grupo total, un aumento del peso seco (60,8 frente a 58,9 kg; p <0,01), de la concentración de albúmina (4,02 frente a 3,8 g/dl; p <0,05), de la concentración de creatinina (9,73 frente a 8,26 mg/dl; p <0,01) y de la tasa de catabolismo proteico (1,24 frente a 0,97 g/kg/día; p <0,001). No hemos constatado variaciones significativas en la concentración de hemoglobina, dosis de eritropoyetina y concentración de lípidos. En un enfermo con diabetes mellitus hubo que aumentar la dosis de insulina y en otros 2 enfermos se detectó una hiperglucemia leve. El acetato de megestrol no suprimió la secreción de hormonas sexuales hipofisarias, pero en 3 de 10 enfermos estudiados se constató una inhibición de la secreción de corticotropina. La respuesta no fue homogénea: un enfermo no respondió y disminuyó su peso seco, en cinco el incremento de peso fue discreto (inferior a 1 kg) y en los 10 restantes la respuesta fue buena, con un incremento de peso seco que osciló entre 1,5 y 5,5 kg. Conclusiones: El acetato de megestrol puede mejorar el apetito y los parámetros nutricionales en enfermos tratados con hemodiálisis periódica que refieran anorexia. El acetato de megestrol puede inducir hiperglucemia e inhibir la secreción de corticotropina en algunos pacientes. Estos efectos secundarios deben ser valorados cuando se administre este tratamiento.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Anorexia is a common disorder in patients treated with regular haemodialysis and is a contributing factor to malnutrition. The aim of this study was to evaluate the effectiveness of megestrol acetate, an appetite stimulant used in cancer patients, as a treatment for anorexia in dialysis patients. Material and method: In 2009, 16 patients in our haemodialysis unit, three with diabetes mellitus, were treated with megestrol (160 mg/day single dose) for anorexia defined according to a Likert scale of appetite. The schedule and dialysis dose were not changed during the study. Results: In the third month of treatment there was, in the overall group, an increase in dry weight (60.8 vs 58.9 kg, P<.01), concentration of albumin (4.02 vs 3.8 g/dl, P<.05), in creatinine concentration (9.73 vs 8.26 mg/dl, P<.01), and protein catabolic rate (1.24 vs. 0.97 g/kg/day, P<.0001). Non significant variations in the concentration of haemoglobin, erythropoietin dose, and lipid concentrations were found. One patient with diabetes mellitus had to increase the dose of insulin and two other patients suffered mild hyperglycaemia. Megestrol acetate did not suppress the secretion of pituitary sex hormones, but in 3 of 10 patients studied inhibition of ACTH secretion was found. The response was not homogeneous: one patient did not respond and reduced his dry weight, in 5 the weight gain was minimal (less than 1 kg) and in the remaining ten the response was good, with an increase in dry weight ranging between 1.5 and 5.5 kg. Conclusions: Megestrol acetate can improve appetite and nutritional parameters in patients treated with periodic haemodialysis who report anorexia. Megestrol acetate may induce hyperglycaemia and inhibit the secretion of ACTH in some patients. These side effects should be assessed when administering this treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
