<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000200028</identifier>
<datestamp>2015-10-13</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Carrillo-García,César]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Roche,María-Emilia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-García,Carmen-Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Meseguer-de-Pedro,Mariano]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Satisfacción laboral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[categorías profesionales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[hospital universitario]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[enfermería]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[auxiliar de enfermería]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[médicos residentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[médicos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000200028</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Satisfacción laboral de los profesionales sanitarios de un Hospital Universitario: análisis general y categorías laborales]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Job satisfaction of health professionals in a University Hospital: General analysis and job categories]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La satisfacción laboral en los servicios de salud está implicada en la calidad asistencial, de ahí la importancia de su medición en los trabajadores de las instituciones sanitarias. El objetivo fue explorar y analizar el fenómeno de la satisfacción laboral en una muestra constituida por 546 profesionales sanitarios pertenecientes a un Hospital Universitario público. Se administró un cuestionario general que contenía un conjunto de preguntas de contenido sociodemográfico y se utilizó la Escala General de Satisfacción (Overall Job Satisfacción) adaptada y validada al castellano. Los resultados del estudio reflejan una satisfacción general media (M = 71.37; DT = 14.03), los "compañeros de trabajo" y el "superior inmediato" son los aspectos mejor evaluados. Los principales hallazgos reflejan diferencias importantes en los distintos niveles de satisfacción atendiendo a la categoría profesional, siendo los grupos de gestión y los médicos residentes lo más satisfechos, mientras que los facultativos especialistas de área, profesionales de enfermería y auxiliares de enfermería manifiestan niveles de satisfacción más reducidos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Job satisfaction in health services is measured by the quality of care provided, hence the importance of surveying the workers of health institutions. The objective was to explore and analyze the phenomenon of the satisfaction of working in a sample made up of 546 health professionals belonging to a public University Hospital. Both a socio-demographic questionnaire and General Scale of Satisfaction (Overall Job Satisfacción) that were both validated in Spanish were given to the participants. The results of general satisfaction showed a mean of 71.37 (SD = 14.03). The subscales with better results were: colleagues and immediate superior. There were important differences in satisfaction scores between the different professional categories. The higher levels of general satisfaction were found in hospital management groups and resident doctors, while the lower levels of general satisfaction were found in medical area specialists, nurses and auxiliary nurses.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
