<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000400007</identifier>
<datestamp>2016-03-02</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gentille Lorente,Delicia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gentille Lorente,Jorge]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salvadó Usach,Teresa]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.4 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000400007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Repetición de la medición de creatinina sérica en atención primaria: no todos tienen insuficiencia renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Repeated serum creatinine measurement in primary care: not all patients have chronic renal failure]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Evaluar la prevalencia de la insuficiencia renal en los pacientes de un centro médico de un área básica de salud que disponen de determinaciones analíticas de creatinina sérica. Diseño: Estudio descriptivo observacional transversal. Fuentes de datos: Área básica de salud con 23.807 usuarios de &#8805;18 años de edad. Resultados: La prevalencia de la insuficiencia renal entre los 17.240 pacientes que disponían de, al menos, una analítica fue del 8,5%, con una media de edad de 77,6 ± 12,05 años. Un 33,2% de los afectados presentaba una insuficiencia renal oculta, siendo un 98,8% mujeres. La prevalencia de la insuficiencia renal crónica entre los 10.011 pacientes que disponían de al menos 2 analíticas separadas por &#8805; de 3 meses fue del 5,5%, siendo su media de edad de 80,1 ± 10,0 años (el grupo más afectado fue el de 75 a 84 años), un 59,7% hombres, y un 76,3% de los casos con estadio 3. Un 5,3% de los afectados presentaban una insuficiencia renal oculta, el 86,2% de estos eran mujeres (se calculaba un filtrado glomerular < 60 ml/min ya con niveles de creatinina plasmática de 0,9 mg/dl). Conclusiones: La comparación de los resultados actuales con los previos reportados pone de manifiesto la necesidad de realizar nuevos estudios de prevalencia de la insuficiencia renal global, crónica y oculta en España para poder valorar el alcance real de la enfermedad. El médico de atención primaria juega un papel fundamental en la detección, tratamiento, control y registro de la enfermedad (en la historia clínica). La fórmula MDRD resulta útil y práctica para estimar el filtrado glomerular.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To assess the prevalence of kidney failure in patients from a primary care centre in a basic healthcare district with laboratory availability allowing serum creatinine measurements. Design: An observational descriptive cross-sectional study. Data sources: A basic healthcare district serving 23,807 people aged &#8805; 18 years. Results: Prevalence of kidney failure among 17,240 patients having at least one laboratory measurement available was 8.5% (mean age 77.6 ± 12.05 years). In 33.2% of such patients an occult kidney failure was found (98.8% were women). Prevalence of chronic kidney failure among 10,011 patients having at least 2 laboratory measurements available (&#8805; 3 months apart) was 5.5% with mean age being 80.1 ± 10.0 years (most severely affected patients were those aged 75 to 84); 59.7% were men and 76.3% of cases were in stage 3. An occult kidney failure was found in 5.3% of patients with women being 86.2% of them (a glomerular filtration rate < 60 ml/min was estimated for plasma creatinine levels of 0.9 mg/dl or higher). Conclusions: Comparison of present findings to those previously reported demonstrates the need for further studies on the prevalence of overall (chronic and acute) kidney failure in Spain in order to estimate the real scope of the disease. Primary care physicians play a critical role in disease detection, therapy, control and recording (in medical records). MDRD equation is useful and practical to estimate glomerular filtration rate.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
