<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500007</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Morales,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Huerta,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez Solís,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Segura,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Praga,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Obesos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Bloqueo del SRAA]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proteinuria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Efecto antiproteinúrico del bloqueo del sistema renina-angiotensina-aldosterona (SRAA) en los pacientes obesos: ¿Cuál es la opción terapéutica más eficaz?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Antiproteinuric effect of renin-angiotensin-aldosterone system (RAAS) blockade in obese patients: Which is the most efficient option?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La obesidad aumenta el riesgo de proteinuria e insuficiencia renal crónica, y acelera la progresión de enfermedades renales. En los pacientes obesos existe un aumento de la actividad del sistema renina-angiotensina-aldosterona (SRAA) y de los niveles de aldosterona. Ningún estudio ha comparado la eficacia de las diferentes estrategias antiproteinúricas actualmente disponibles (inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina [IECA], antagonistas de los receptores de la angiotensina [ARA], antagonistas de la aldosterona) en pacientes obesos con nefropatías proteinúricas. Métodos: Es un estudio prospectivo y aleatorizado, realizado en un único centro. Fueron seleccionados doce pacientes obesos (índice de masa corporal >30 kg/m²), con proteinuria >0,5 g/24 h, de nuestras consultas de Nefrología. Los pacientes fueron tratados consecutivamente durante seis semanas y en orden aleatorio con un IECA (lisinopril 20 mg/día), una terapia combinada con IECA más ARA (lisinopril 10 mg/día más candesartán 16 mg/día) y eplerenona (25 mg/día). Se estableció un período de lavado de seis semanas entre los diferentes períodos de tratamiento. El objetivo principal del estudio fue el cambio en la proteinuria de 24 h al final de cada período de tratamiento y el número de pacientes que mostraban una reducción de la proteinuria superior al 25% con respecto al valor basal. Resultados: La reducción de la proteinuria obtenida por lisinopril (11,3 ± 34,8%) no fue estadísticamente significativa con respecto al valor basal, mientras que la reducción con lisinopril y candesartán (26,9 ± 30,6%) y eplerenona (28,4 ± 31,6%) mostró una diferencia estadísticamente significativa frente a sus valores basales (comparación intragrupo) y frente al grupo de lisinopril (comparación entre grupos). El número de pacientes que mostraron una reducción mayor al 25% de la proteinuria fue significativamente mayor con eplerenona (67%) y lisinopril + candesartán (67%) que con lisinopril (25%). Conclusiones: La monoterapia con antagonistas de la aldosterona (eplerenona) y la terapia de combinación con IECA + ARA fueron más efectivos que los IECA en monoterapia para reducir la proteinuria en pacientes obesos con diferentes tipos de nefropatías crónicas proteinúricas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Obesity increases the risk of proteinuria and chronic renal insufficiency and hastens the progression of renal diseases. Increased activity of renin-angiotensin-aldosterone system and elevated levels of aldosterone are common in obese patients. No studies have compared the efficacy of the currently available antiproteinuric strategies (ACE inhibitors -ACEI-, angiotensin receptor blockers -ARB-, aldosterone antagonists) in obese patients with proteinuric renal diseases. Methods: Single centre, prospective, randomized study. Twelve obese patients (body mass index >30 Kg/m²) with proteinuria >0.5 g/24 h were selected from our outpatient renal clinic. Patients were consecutively treated during 6 weeks with an ACEI (lisinopril 20 mg/day), combined therapy ACEI + ARB (lisinopril 10 mg/day + candesartán 16 mg/day) and eplerenone (25 mg/day) in random order. A drug washout period of 6 weeks was established between the different treatment periods. The primary outcome point was the change in 24-h proteinuria at the end of each treatment period and the number of patients showing a proteinuria reduction greater than 25% of baseline. Results: The reduction in proteinuria induced by lisinopril (11.3 ± 34.8%) was not statistically significant with respect to baseline, whereas that of lisinopril plus candesartán (26.9 ± 30.6%) and eplerenone (28.4 ± 31.6%) showed a statistically significant difference both with respect to baseline values and to lisinopril group. The number of patients who showed a greater than 25% proteinuria reduction was significantly higher with eplerenone (67%) and lisinopril+candesartán (67%) than with lisinopril (25%). Conclusions: Monotherapy with an aldosterone antagonist and combination therapy with ACEI + ARB were more effective than ACEI monotherapy to reduce proteinuria in obese patients with proteinuric renal diseases.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
