<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000300011</identifier>
<datestamp>2011-11-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Gallego,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cobelo,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Frías,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jironda,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hidalgo,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Catéter]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Bacteriemia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Profilaxis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gentamicina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Resistencia bacteriana a gentamicina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.3 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000300011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La profilaxis con sellado de gentamicina de las ramas del catéter venoso central crónico tunelizado no causa resistencia bacteriana]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prophylaxis with gentamicin locking of chronic tunneled central venous catheters does not cause bacterial resistance]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La profilaxis con sellado de gentamicina de las ramas del catéter venoso central tunelizado en hemodiálisis crónica disminuye la morbimortalidad infecciosa bacteriana asociada a la bacteriemia del catéter. Objetivo: Valorar en un estudio prospectivo observacional de siete años de duración de 101 pacientes en hemodiálisis crónica con catéter tratados con profilaxis la aparición de resistencia bacteriana al antibiótico en gérmenes habitualmente sensibles a su acción. Material y métodos: Protocolo de asepsia universal en el manejo del catéter. Sellado intraluminal de las ramas posdiálisis con gentamicina 5 mg/rama + heparina sódica al 1%, monitorizando su nivel valle en sangre y modificando la dosis por un protocolo establecido. El diagnóstico de bacteriemia se basa en criterios habituales. Variables principales estudiadas: Diagnóstico por el servicio de bacteriología de resistencia bacteriana en gérmenes habitualmente sensibles a gentamicina. Diagnóstico de ototoxicidad clínica. Variables secundarias: Pacientes hospitalizados/bacteriemia; número de bacteriemias/catéter/1.000 días; mortalidad infecciosa y retirada del catéter/bacteriemia. Gérmenes causantes de bacteriemia. Resultados: Variables principales: No observamos resistencia de gérmenes sensibles al antibiótico, tampoco ototoxicidad clínica. La media en meses en que cada paciente está incluido en el estudio es de 23 (1-84). Variables secundarias: Hospitalizados por bacteriemia, 3 casos (3%); número de pacientes con bacteriemias, 8; número de bacteriemias/catéter/1.000 días, 0,11; mortalidad infecciosa/bacteriemia, un paciente (1%); retirada del catéter/bacteriemia, 2 casos (2%). Diagnosticado de endocarditis o espondilodiscitis, ningún paciente. La media del nivel valle de gentamicina/paciente durante el estudio es de 0,17 &mu;g/ml (0,05-0,31); la dosis media de sellado de gentamicina intraluminal/rama/paciente 3 mg (2-5), equivalente a 1,1-1,7 mg/ml según el volumen de la rama del catéter. Conclusiones: Este estudio prospectivo observacional de 7 años de duración de 101 pacientes en hemodiálisis crónica con catéter venoso central tunelizado objetiva: 1) la profilaxis con sellado intraluminal de gentamicina de las ramas del catéter no causa resistencia bacteriana en gérmenes sensibles a su acción; 2) no se observa ototoxicidad clínica; 3) la profilaxis con dosis bajas de gentamicina administrada comparada con la mayor dosis empleada en otras investigaciones puede influir en que no aparezcan resistencia y ototoxicidad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Prophylaxis with gentamicin locking of chronic tunnelled central venous catheter branches in chronic haemodialysis patients reduces bacterial infections and morbidity and mortality associated with catheter bacteraemia. Aim: We undertook a 7-year, prospective, observational study involving 101 patients on chronic haemodialysis with catheters treated with prophylaxis to evaluate the appearance of bacterial resistance to the antibiotic in pathogens usually sensitive to its action. Material and Methods: A protocol of universal asepsis in catheter management. Postdialysis intraluminal locking of the branches with gentamicin at 5mg/branch + 1% heparin sodium, monitoring trough levels in blood and modifying the dose according to the established protocol. The diagnosis of bacteraemia was based on usual criteria. The main study variables were: Diagnosis by the bacteriology department of bacterial resistance in pathogens sensitive to gentamicin. Diagnosis of clinical ototoxicity. Secondary variables were: Patients hospitalised/bacteraemia; number of bacteraemia/catheter/1000 days; infectious mortality; and catheter withdrawal/bacteraemia. Pathogens found in blood culture. Results: Main variables: We found no resistance of pathogens usually sensitive to the antibiotic. Nor was there clinical ototoxicity. The mean number of months each patient remained in the study was 23 (1-84). Secondary variables: Three patients (3%) were hospitalized due to bacteremia; number of bacteremias, 8; number of bacteremia/catheter/1000 days, 0.11; infectious mortality per bacteremia, 1 patient (1%); catheter withdrawal due to bacteremia, 2 (2%). No patients were diagnosed with endocarditis or spondylodiscitis. The mean trough level of gentamicin of each patient during the study was 0.17 µg/ml (0.05-0.31); the mean intraluminal gentamicin locking dose per branch was 3 mg (2-5), equivalent to 1.1-1.7 mg/ml/branch. Conclusions: This 7-year, prospective observational study of 101 patients on chronic hemodialysis with tunneled central venous catheters showed: 1) Prophylaxis with intraluminal gentamicin locking of the catheter branches does not cause bacterial resistance in pathogens sensitive to its action. 2) No clinical ototoxicity was seen. 3) Prophylaxis with the lowdose gentamicin administered compared with the greater doses used in other studies can influence the lack of appearance of resistance and ototoxicity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
