<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300021</identifier>
<datestamp>2016-03-10</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Antúnez,Juan M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Navarro,José F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Adan,Ana]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[revisión sistemática cualitativa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[tipología circadiana]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[matutinidad-vespertinidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[salud mental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[psicopatología]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300021</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tipología circadiana y problemas de salud mental]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Circadian typology and problems in mental health]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La tipología circadiana (matutina, vespertina o intermedia) es una diferencia individual que se ha relacionado con numerosos aspectos de la salud mental. En este estudio se revisan los principales hallazgos publicados en el área. Tras la búsqueda bibliográfica en las principales bases de datos se seleccionaron un total de 70 artículos publicados en castellano e inglés entre los años 1990 y 2012, recogidos en las bases de datos ISI, Scopus y Medline, donde se muestra que los individuos vespertinos presentan una mayor prevalencia de trastorno afectivo estacional, depresión mayor, trastorno bipolar, esquizofrenia, trastornos de la conducta alimentaria, trastornos del sueño, conductas adictivas, TDAH y mayores niveles de ansiedad que los matutinos. La tipología vespertina se perfila como un factor de riesgo y la matutina como un factor protector para el desarrollo de diversas psicopatologías, apuntándose como posibles causas polimorfismos de los genes reloj, el jet-lag social y algunos rasgos de personalidad. La tipología circadiana debe considerarse en la evaluación, tratamiento y prevención de las psicopatologías, pues afecta al inicio, curso, remisión y recaída de las mismas. La utilización de terapia cronobiológica es un factor a tener en cuenta en el abordaje terapéutico cuando la expresión rítmica circadiana se halla alterada.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Circadian typology (morning-type, neither-type, and evening-type) is an individual difference, which has been related to numerous aspects of mental health. In this paper we present a review of the findings published on this topic. After searching in the main databases a total number of 70 works were selected, published in Spanish and English from 1990 to 2012 collected in the databases ISI, Scopus and Medline. These works show that individuals with evening-type typology exhibit a greater prevalence of seasonal affective disorder, mayor depression, bipolar disorder, schizophrenia, eating disorders, sleep disorders, addictive behaviours, ADHD, and higher anxiety levels than morning-type typology individuals. In this sense, the evening-type is considered as a factor of risk whereas the morning-type would be a protective factor for the development of several mental disorders. This could be a result of clock gene polymorphisms, social jet lag and some personality traits. Orcadian typology must be considered in the evaluation, treatment and prevention of the mental disorders, as it affects to the start, course, remission and relapse of diverse problems of mental health. Chronobiological therapy must be also considered in the therapeutic approaching when the circadian rhythmical expression is altered.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
