<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000600005</identifier>
<datestamp>2012-10-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González-Roncero,Francisco M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gentil-Govantes,Miguel Á.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Molina,Miguel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivero,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cantarell,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alarcón,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Franco,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Plumed,Jaime]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lampreabe,Ildefonso]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lauzurica,Ricardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González,Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz-San Millán,Juan C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Osuna,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Daclizumab]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tacrolimus]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mofetil-micofenolato]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Donante añoso]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Receptor añoso]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.4 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000600005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Evolución tardía del trasplante renal de donante y receptor añosos con una inmunosupresión inicial con daclizumab, mofetil-micofenolato e introducción retrasada de tacrolimus]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Late evolution of kidney transplants in elderly donors and recipients receiving initial immunosuppressant treatment with daclizumab, mycophenolate mofetil, and delayed introduction of tacrolimus]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: El trasplante de órganos de donantes añosos en receptores de edad avanzada se ha incrementado en los últimos años. Esta situación plantea problemas específicos tanto en el órgano como en el receptor, y la pauta de inmunosupresión debe ser adaptada a ellos. Un estudio previo mostró buenos resultados iniciales en el trasplante renal de donante y receptor añosos (medias de edad: 64,4 y 61,3 años) con una inmunosupresión inicial de daclizumab, mofetil-micofenolato e introducción retrasada de tacrolimus a dosis bajas. En el presente estudio revisamos los resultados a largo plazo en ese mismo grupo de pacientes. Métodos: Estudio observacional, retrospectivo y multicéntrico a nivel nacional de la supervivencia y función renal de 126 pacientes incluidos en el estudio inicial (sobre 127 que alcanzaron el primer año con riñón funcionante, 123 tratados según protocolo). Obtuvimos datos del segundo al sexto año de: 120, 118, 113, 102 y 62 pacientes. Secundariamente se analizó la evolución de la función renal, aspectos clínicos relevantes y el perfil de seguridad. Resultados: A los 5 años, la mayoría de los casos continuaban con el esquema inmunosupresor inicial: 92% tacrolimus y 80% mofetil-micofenolato; 48% habían abandonado los esteroides y se introdujo un inhibidor de la señal de proliferación en 3%. La supervivencia del paciente y el órgano (censurada para muerte) a los 5 años resultó de 93,1 y 93,8%, respectivamente. La principal causa de muerte fue la neoplasia (en 7 de los 10 casos) y, de pérdida de injerto, la muerte con riñón funcionante. Las otras causas de muerte fueron 2 infartos agudos de miocardio y una hemorragia digestiva. La función renal se redujo significativa pero moderadamente a lo largo del tiempo (p < 0,001): la creatinina media en el conjunto de pacientes pasó de 1,60 ± 0,50 mg/dl al primer año a 1,63 ± 0,70 al cierre del estudio (p < 0,05); MDRD de 46,28 ± 15,64 ml/min al primer año a 45,69 ± 15,44 al cierre del estudio (p < 0,01). Sólo se registraron 2 rechazos agudos después del primer año. Se registraron 19 eventos cardiovasculares en 12 pacientes. Conclusiones: La pauta utilizada en nuestro estudio resulta útil y adecuada para parejas donante-receptor de mayor edad, como demuestran los buenos resultados en supervivencia a largo plazo, y el mantenimiento de una óptima función renal y un perfil de seguridad aceptables.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Organ transplants in elderly recipients have increased over the past few years. This situation poses specific problems both in terms of organs and recipients; therefore, immunosuppressant regimens must be adapted accordingly. A previous study demonstrated good initial results in kidney transplant cases in which older donors and recipients (average ages of 64.4 years and 61.3 years) had received initial immunosuppressant therapy with daclizumab and mycophenolate mofetil as well as delayed introduction of reduced-dose tacrolimus. In this study we reviewed the long-term results in the same group of patients. Methods: An observational, retrospective multi-centre study carried out at a national level to determine survival rates and renal function in 126 patients included in the initial study (127 patients who survived the first year with a functioning graft, 123 treated according to protocol). We gathered data from the 2nd to the 6th year for 120, 118, 113, 102 and 62 patients, respectively. The evolution of renal function, relevant clinical data, and safety profiles were also analysed. Results: After five years, most patients continued with the initial immunosuppressant regimen: 92% tacrolimus and 80% mycophenolate mofetil; 48% had abandoned steroids and proliferation signal inhibitors had been introduced in 3%. Patient and graft survival (adjusted for patient death) after five years was 93.1% and 93.8%, respectively. The main cause of death was neoplasia (in 7 out of 10 cases) whilst graft loss was mainly due to death with a functioning graft. The other causes of death were 2 acute myocardial infarctions and a gastrointestinal haemorrhage. Renal function was moderately but significantly reduced with the passing of time (P<.001): average creatinine levels in the overall group of patients rose from 1.60±0.50mg/dl after the 1st year to 1.63±0.70mg/dl at the end of study. MDRD dropped from 46.28±15.64ml/min after the 1st year to 45.69±15.44ml/min at the end of study (P<.01). Only two acute rejections were observed after the 1st year. There were 19 cardiovascular events registered in 12 patients. Conclusions: The regimen used in our study was useful and appropriate for elderly donor-recipient pairs as demonstrated by the good long-term survival results, continued optimum renal function, and acceptable safety profile.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
