<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000200006</identifier>
<datestamp>2012-05-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Peces,Ramón]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aguilar,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vega,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cuesta,Emilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peces,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,Rafael]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Ácido tranexámico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antifibrinolítico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Función renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hematuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemorragia quística]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[PQRAD]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.2 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000200006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tratamiento con ácido tranexámico de la hematuria incoercible en la poliquistosis renal autosómica dominante]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Medical therapy with tranexamic acid in autosomal dominant polycystic kidney disease patients with severe haematuria]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: En la poliquistosis renal autosómica dominante (PQRAD), la hematuria macroscópica por la rotura de quistes renales es una manifestación habitual, que puede ser espontánea o el resultado de un traumatismo, cálculos renales, un tumor o una infección. El sangrado del quiste puede verse prolongado por la activación local de la fibrinólisis por uroquinasa. El manejo de la hematuria, en la mayoría de los pacientes con PQRAD, suele ser conservador con reposo, transfusiones, corrección de las coagulopatías, uso de desmopresina y agentes estimulantes de la eritropoyesis. En algunos casos de hematuria incoercible, puede ser necesaria la embolización y hasta la nefrectomía. Otras modalidades terapéuticas han tratado de evitar la hospitalización prolongada y la nefrectomía, intentando preservar la función renal con la administración de agentes antifibrinolíticos. Objetivo: El objetivo del estudio fue analizar, de forma prospectiva, la respuesta a la administración de ácido tranexámico en pacientes con PQRAD y con hematuria masiva incoercible o que no cede con tratamiento convencional. Resultados: Se evaluó su acción sobre la función renal, así como el desarrollo de efectos secundarios. Un total de ocho pacientes recibieron ácido tranexámico por vía oral o i.v., durante de 2 a 5 días, y en todos los casos la hematuria cedió de forma inmediata o en el plazo de pocos días, manteniendo estables los niveles de hemoglobina y de función renal. No se observaron complicaciones tromboembólicas o de otro tipo. En esta serie de casos, que hasta ahora es el mayor estudio prospectivo que se ha comunicado y el único que incluye diferentes grados de función renal, el ácido tranexámico se confirma como una herramienta prometedora para tratar la hematuria debida a hemorragia quística en la PQRAD. Conclusiones: El ácido tranexámico puede utilizarse de forma segura para el tratamiento de la hematuria sin respuesta a la terapia convencional en la PQRAD. El tratamiento resultó eficaz, tanto en los pacientes con función renal conservada como en aquéllos con insuficiencia renal crónica. El fármaco puede administrarse por vía oral o i.v., siendo necesario ajustar las dosis según el grado de función renal. La terapia con ácido tranexámico puede preservar la función renal directamente, al parar y espaciar los episodios acumulativos de hematuria, o indirectamente, evitando la embolización y la nefrectomía. Es necesario realizar estudios prospectivos controlados y aleatorizados para obtener conclusiones más definitivas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Gross haematuria is a common manifestation of autosomal dominant polycystic kidney disease (ADPKD). It can be spontaneous or can result from trauma, renal calculi, tumour, or infection. Spontaneous cyst bleeding is important to consider in this particular group of patients, since it can be prolonged by local activation of fibrinolysis by urokinase. The management of haematuria in ADPKD is usually conservative, including bed rest, blood transfusion, correction of coagulopathies, and use of DDAVP, and erythropoietin stimulating agents. In some patients, the management of gross or life-threatening haematuria may require embolization and/or nephrectomy. Nonetheless, other modalities have been tried to avoid prolonged hospitalization and nephrectomy and to preserve kidney function. These include the use of anti-fibrinolytics. Tranexamic acid was recently suggested as a tool to treat gross haematuria in ADPKD, in single isolated cases. Objective: The aim of this study was to evaluate prospectively the response to tranexamic acid administration in a group of 8 patients with ADPKD and gross haematuria unresponsive to conventional treatment. Results: The massive bleeding promptly stopped within 2 to 5 days in all patients. The haemoglobin level and renal function subsequently stabilized. There were not side effects including thromboembolic events. In this case series, the largest prospective one study so far published and the only one including different degrees of renal function, tranexamic acid is confirmed as a promising tool for treating haematuria due to intracystic bleeding in ADPKD. Conclusions: In summary, tranexamic acid can be used safely in some ADPKD patients with chronic renal impairment or preserved renal function to treat severe haematuria poorly responsive to conventional therapy. Tranexamic acid can be administered orally or IV; and dose adjustment for renal impairment is important. Tranexamic acid therapy may preserve renal function in ADPKD, directly, by stopping haematuria episodes, or indirectly, by avoidance of embolization and/or nephrectomy. The major limitation of this study is the small sample size and the lack of an untreated control group. We suggest a prospective, randomized controlled study to confirm the efficacy of this treatment, its long-term safety, and the optimal dosage. Further larger and multicenter studies are needed to evaluate the cost-benefit ratio and the limits of this therapy in the clinical setting.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
