<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000100008</identifier>
<datestamp>2014-03-12</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Torregrosa,Josep V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Morales,Enrique]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz,Juan M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Crespo,Josep]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bravo,Juan]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez,Gonzalo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gentil,Miguel A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Benot,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-García,Minerva]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Jiménez,Verónica]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez-Dalmau,Álex]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jimeno,Luisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez-Sáez,M. José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Alamillo,Carlos]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Cinacalcet]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hiperparatiroidismo secundario]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hormona paratiroidea]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calcio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fósforo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.1 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000100008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Cinacalcet en el manejo del hiperparatiroidismo secundario normocalcémico tras el trasplante renal: estudio multicéntrico de un año de seguimiento]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Cinacalcet in the management of normocalcaemic secondary hyperparathyroidism after kidney transplantation: one-year follow-up multicentre study]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: El efecto de cinacalcet en pacientes con hiperparatiroidismo secundario persistente (HPTS) tras el trasplante renal (TR) ha sido descrito principalmente en pacientes con hipercalcemia secundaria. Objetivos: Nuestro objetivo fue evaluar el efecto a largo plazo de cinacalcet en pacientes con TR y HPTS normocalcémico. Métodos: Estudio multicéntrico, observacional, retrospectivo, de un año, que incluyó receptores renales con HPTS (hormona paratiroidea intacta [PTHi] > 120 pg/ml) y niveles de calcio dentro de la normalidad (8,4-10,2 mg/dl) que iniciaron cinacalcet en la práctica clínica. Resultados: Se incluyeron 32 pacientes con una edad media (desviación estándar [DE]) de 54 (11) años, 56 % varones. El tratamiento con cinacalcet se inició una mediana de 16 meses después del TR (dosis mediana de 30 mg/día). Los niveles de PTHi disminuyeron desde una mediana (P25, P75) de 364 (220, 531) pg/ml al inicio del estudio a 187 (98, 320) a los 6 meses (reducción del 48,6 %, p = 0,001) y a 145 (91, 195) a los 12 meses (reducción del 60,2 %, p = 0,001), sin cambios en los niveles de calcio y fósforo (p = 0,214 y p = 0,216, respectivamente). No se observaron cambios en la función renal ni en los niveles de fármacos anticalcineurínicos. El 3,1 % de los pacientes interrumpió cinacalcet debido a intolerancia, y el 6,2 %, debido a falta de eficacia. Conclusiones: En pacientes con HPTS normocalcémico tras el TR, cinacalcet mejora el control de los valores séricos de PTH sin provocar cambios en la calcemia o fosfatemia ni en la función renal. Cinacalcet mostró una buena tolerabilidad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: The effect of cinacalcet in patients with persistent secondary hyperparathyroidism (SHPT) after kidney transplantation (RT) has mainly been reported in patients with secondary hypercalcaemia. Objectives: Our objective was to assess the long-term effect of cinacalcet on patients with a RT and normocalcaemic SHPT. Methods: A one-year multicentre, observational, retrospective study that included kidney recipients with SHPT (intact parathyroid hormone [iPTH] >120pg/ml) and calcium levels within the normal range (8.4-10.2mg/dl). Patients began treatment with cinacalcet in clinical practice. Results: 32 patients with a mean age (standard deviation [SD]) of 54 (11) years, 56% male, were included in the study. Treatment with cinacalcet began a median of 16 months after RT (median dose of 30mg/day). Levels of iPTH decreased from a median (P25, P75) of 364 (220, 531) pg/ml at the start of the study to 187 (98, 320) after 6 months (48.6% reduction, P=.001) and to 145 (91, 195) after 12 months (60.2% reduction, P=.001), without there being changes in calcium and phosphorus levels (P=.214 and P=.216, respectively). No changes were observed in kidney function or anti-calcineuric drug levels. 3.1% of patients discontinued cinacalcet due to intolerance and 6.2% due to a lack of efficacy. Conclusions: In patients with normocalcaemic SHPT after RT, cinacalcet improves the control of serum PTH values without causing changes to calcaemia, phosphataemia or kidney function. Cinacalcet showed good tolerability.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
