<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000600011</identifier>
<datestamp>2011-04-25</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Franco,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sillero,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Trigueros,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alcaraz,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Olivares,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad linfoproliferativa postrasplante]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Virus de Epstein-Barr]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.6 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000600011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Enfermedad linfoproliferativa postrasplante renal: Dos décadas de experiencia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Post-transplant lymphoproliferative disorders in renal transplantation: two decades of experience]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La enfermedad linfoproliferativa postrasplante (ELP) representa un grupo heterogéneo de enfermedades que se caracterizan por una proliferación de linfocitos que se presenta después del trasplante de órganos sólidos. La mayoría de los casos de ELP son de estirpe B y su desarrollo se ha asociado estrechamente con el virus de Epstein-Barr (VEB), cuya proliferación se vería favorecida por la inhibición de la función citotóxica de los linfocitos T debido a la inmunosupresión farmacológica a la que se somete a los receptores de trasplante. Se han descrito varios factores de riesgo para el desarrollo de esta entidad, como son la seronegatividad del receptor para VEB, el grado de inmunosupresión neta global, sobre todo con el uso de anticuerpos monoclonales o policlonales, el rechazo agudo y la enfermedad por citomegalovirus (CMV). Material y métodos: Hemos estudiado la incidencia de ELP y su relación con el VEB, así como su evolución y los posibles factores de riesgo en su desarrollo, en 1.176 receptores adultos de trasplante renal de cadáver realizados en nuestro hospital, entre 1988 y 2009, con un seguimiento de uno a 255 meses. Se determinó la presencia de VEB en el tejido linfoproliferativo mediante hibridación. Analizamos la incidencia de ELP en dos períodos de tiempo, 1988-1998 y 1999-2009 con 472 y 704 pacientes, respectivamente. Resultados: Un total de 28 receptores (2,38 %), 22 hombres y 6 mujeres, con una edad media de 46,5 &plusmn; 15,36 años (18-70 años) y con una evolución media postrasplante de 72,9 &plusmn; 56,3 meses (1-180 meses), desarrollaron ELP. Trece de ellos (46,4%) no presentaban ninguno de los factores de riesgo clásicos descritos. Se detectó la presencia de VEB en el tejido linfoproliferativo de 18 de los 26 pacientes estudiados (69,2%). Respecto a su estirpe histológica 25 de los 28 eran tipo B (89,2%). Diez de los 28 pacientes diagnosticados (35,7%) recibieron tratamiento con rituximab, seis de ellos fallecieron durante el seguimiento, cinco como consecuencia directa de su enfermedad. Calculada la densidad de incidencia en los dos períodos, ésta fue muy similar en ambos grupos, de 0,003922 casos/años-paciente en el período 1988-1998 y de 0,003995 casos/años-paciente en el período 1999-2009. La supervivencia global postrasplante del paciente que presentó ELP fue del 73,6% a los 5 años y del 36,9 % a los 10 años frente al 87,8% y al 75,9% del receptor libre de enfermedad (p <0,0001). Evidenciamos una supervivencia del injerto del 62,6% a los 5 años y del 27,3% a los 10 años frente al 72,4% y al 53,9% de los injertos de los receptores libres de enfermedad (p <0,0001). En nuestra serie, la supervivencia del paciente al año de presentar la enfermedad fue del 30,9%, y del 23,2% al segundo año, y para el injerto del 15,5% del 7,7%, respectivamente. Conclusiones: Concluimos que la ELP es una entidad en su mayoría de estirpe B, asociada de forma significativa con el VEB, cuya incidencia no ha variado en el tiempo y en la que en la mitad de los casos no se identifican factores de riesgo, condicionando muy mal pronóstico a pesar de los nuevos tratamientos desarrollados.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Post-transplant lymphoproliferative disorders (PTLD) are a group of heterogeneous lymphoid proliferations in chronic immunosuppressed recipients of solid organs which seem to be related to Epstein Barr Virus (EBV). EBV seronegativity in the receptor, the use of antilymphocyte antibodies, acute rejection and CMV disease exist been identified as classical risk factors. We have studied the incidence of PTLD and its relationship with EBV in 1176 adult renal transplant recipients from cadaveric donors, who were transplanted in our hospital from 1988 to 2009. We have also evaluated the variation of PTLD incidence in 2 decades, the risk factors and the outcome of the patients who developed PTLD even with the new therapies. All patients received immunosuppression with calcineurin inhibitors, prednisone and azathioprine, switched to MMF since 1998. Immunological risk recipients were treated with antilymphocyte antibodies. PTLD was always diagnosed histologically and EBV determined in proliferative cells by hibridation in situ. Two different periods were analized: 1988-1998 and 1999-2009 with 472 and 704 recipients respectively in each group.The follow-up was between 1 and 255 months. We identified 28 recipients, 22 males and 6 females, aged 18 to 70 years (mean age 46.5 &plusmn; 15.3 years) with a time between grafting and PTLD of 72.9 &plusmn; 56.3 months (1-180 months), who developed PTLD (2.3%). Ten patients CD20 positive were treated with rituximab. Thirteen of 28 recipients (46.4%) had no classical risk factor and only 4 patients had more than one. The presence of EBV in the lymphoproliferative cells was confirmed in 18 out of the 26 studied recipients (69.2%).Twenty-five out 28 proliferations were due to B lymphocytes (89.2%). The density incidence PTLD/year/patient was similar in both periods, 0.003922 and 0,003995, respectively. The patient survival after transplantation in the recipients who develop PTLD was 73,6% at 5 years and 36.9% at 10 years respectively against 87,8% and 75,9% in the patients without PTLD, p<0.0001. The graft survival was 62.6% at 5 years and 27.3% at 10 years while was 72.4% and 53.9% in the group of patients without PTLD. P<0.0001. The patient and graft survivals were 30.9% and 15.5% at 1 year; 23.2% and 7.7% at 2 years after the diagnosis of PTLD. There was no significant difference in the survival of patients treated with rituximab. Six out of 10 patients treated died, 5 of them due to the disease. In conclusion, PTLD is a disease with a poor prognosis in renal transplant patients. Most of the proliferations are due to B lymphocytes. It seems to have a close relationship between EBV and PTLD , which can develop in the absence of classical risk factors. The incidence of PTLD has not changed in the last two decades.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
