<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000600009</identifier>
<datestamp>2012-10-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Iborra-Moltó,Carmelo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Roig,Sofía]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pastor-Mira,M. de los Ángeles]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adhesión al tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adhesión percibida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ganancia de peso interdiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hidratación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Peso seco]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.4 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000600009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prevalencia de la adhesión a la restricción de líquidos en pacientes renales en hemodiálisis: indicador objetivo y adhesión percibida]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prevalence of adherence to fluid restriction in kidney patients in haemodialysis: objective indicator and perceived compliance]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Los estudios sobre adhesión a la restricción de líquidos muestran alta variabilidad en los datos de prevalencia debido a los distintos métodos de medida de la ganancia interdiálisis (GID) y los criterios de punto de corte utilizados. Objetivos: Describir la prevalencia de adhesión a la restricción hídrica según la GID diaria (criterio: &#8804; 1 kg) y la GID diaria ajustada al peso seco (PS) (criterio: PS < 70 kg, GID = 1 kg/día; PS &gt; 70 y &#8804; 80 kg, GID = 1,1 kg/día; PS &gt; 80 y &#8804; 90 kg, GID = 1,2 kg/día; PS &gt; 90 kg, GID = 1,3 kg/día); y estudiar la asociación entre este indicador objetivo y la conducta de adhesión referida por el paciente. Pacientes y métodos: 146 pacientes. Edad media: 66,1 años (desviación típica [DT]: 13,6; rango: 25-88); un 66,4% varones. Estudio longitudinal con un mes de seguimiento. Variables: sociodemográficas. Clínicas. GID diaria. Conducta de adhesión referida, evaluada mediante entrevista por personal entrenado ajeno al servicio, con la pregunta "Para evitar complicaciones entre las hemodiálisis: ¿Durante el último mes, ha tomado usted menos de un litro de líquidos al día? (0 = Ningún día; 10 = Todos los días)". Los pacientes fueron clasificados como cumplidores a partir de valores &#8805; 5. Análisis estadístico: descriptivo, pruebas de correlación, &#967;² y procedimientos Crosstabs, curva ROC (receiver operating characteristics) y análisis de regresión logística. Resultados: La prevalencia de adhesión "objetiva" a la restricción de líquidos fue 61% (GID diaria media &#8804; 1 kg) y 73% (GID diaria media ajustada al peso seco). La prevalencia de adhesión referida (56,2%) se asoció a la GID diaria media ajustada al peso seco (&#967;² = 31,34; p = 0,000). En los pacientes con adhesión objetiva ajustada al peso, la prevalencia (PR) de los que se declaran cumplidores es 1,65 veces la de los que se declaran no cumplidores (PR = 1,65; intervalo de confianza [IC] del 95%: 1,29 a 2,11). El modelo final que estima esta asociación incluye edad (mayor), peso seco (menor), potasio (menor), tiempo en hemodiálisis (HD) (menor) y su interacción con la adhesión referida (F = 50,70; p = 0,000; R² = 44%). La sensibilidad de la conducta de adhesión referida para detectar adhesión objetiva ajustada al peso seco es de un 89%; la especificidad, 58%; el poder de clasificación es del 85% (área bajo la curva de la curva ROC = 0,85; IC 95%: 0,78 a 0,92). La probabilidad de adhesión objetiva ajustada al peso en los pacientes que se declaran cumplidores es 9 veces superior a la de los que refieren ser no cumplidores, para aquellos con tiempo en HD de 2,3 años (PORp25 = 9,16; IC 95%: 2,58 a 32,51); 6 veces para tiempo en HD de 4,7 años (POR P50 = 6,16; IC 95%: 2,12 a 17,92); y 3 veces para tiempo en HD de 8,2 años (PORp75 = 3,44; IC 95%: 1,32 a 8,96). Conclusiones: La prevalencia objetiva de adhesión a la restricción de líquidos fue de 73 y 61% según se considerase o no ajuste al peso seco, respectivamente. La GID absoluta diaria ajustada al peso parece un buen indicador de adhesión en la medida que permite individualizar la pauta de ingesta prescrita. La asociación entre GID ajustada al peso seco y la conducta referida de adhesión permite tener en cuenta la perspectiva de los pacientes, junto con los datos que aportan los indicadores objetivos, lo que puede favorecer el ajuste del punto de corte individual de la GID diaria y suministra información útil para establecer pautas de intervención dirigidas a mantener y aumentar la adhesión.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Studies of adherence to fluid restriction show high variability in prevalence data, as different methods of measuring IWG (interdialysis weight gain) and cut-off criteria are used. Objectives: To describe the prevalence of adherence to fluid restriction using daily IWG (criterion: &#8804;1Kg) and daily IWG adjusted for dry weight (DW) (cut-off point adjusted criterion: DW<70kg, IWG=1kg/day; DW&gt;70kg and &#8804;80kg, IWG=1.1kg/day; DW&gt;80kg and &#8804;90kg, IWG=1.2kg/day; DW&gt;90kg, IWG=1.3kg/day) and to study the association between this objective indicator and adherence behaviour as reported by patient. Patients and method: Our study included a total of 146 patients with a mean age of 66 years (SD: 13.6 years; range: 25-88 years), 66% of which were male. Ours was a longitudinal study with one month of follow-up. We collected both sociodemographic and clinical variables and mean daily IWG. Patient-reported adherence behaviour was assessed through an interview by a trained staff member from outside the department who asked the following question: "In order to avoid complications between haemodialysis sessions: during the last month, how many days did you ingest less than 1 litre of fluid per day?" (0= no days; 10= every day). A score &#8804;5 led to categorisation of patients as compliant with treatment. Statistical analysis included descriptive analysis, correlation test, chi-square and Crosstabs, ROC curve and logistic regression procedures. Results: Prevalence of "objective" adherence to fluid restriction was 61% (mean daily IWG&#8804;1kg) and 73% (mean daily IWG adjusted for dry weight). Reported adherence (prevalence: 56.2%) was associated with IWG adjusted for weight (chi-square =31.34; P=.000). In patients with objective adherence adjusted for weight, the prevalence of reported adherence was 1.65 times that of non-adherence (PR=1.65; 95% CI: 1.29-2.11). The final model for estimating the association between reported adherence behaviour and daily adjusted IWG included: age (higher), dry weight (lower), potassium (lower), time on haemodialysis treatment (less) and its interaction with reported behaviour (F=50.70; P=.000; R2=44%). The sensitivity of reported adherence behaviour for detecting objective adherence adjusted for dry weight was 89%; specificity was 58%, and the overall classification power was 85% (AUC=.85; 95% CI: 0.78-0.92). The probability of objective adherence adjusted for weight in patients who claimed proper adherence was 9 times higher than in non-compliant patients in patients who had been on HD for 2.3 years (PORp25=9.16; 95% CI: 2.58-32.51); 6 times higher in patients on HD for 4.7 years (PORP50=6.16; 95% CI: 2.1217.92); and 3 times higher in those on HD for 8.2 years (PORp75=3.44; 95% CI: 1.32-8.96). Conclusions: Prevalence of adherence to fluid restriction was 73% and 16% depending on daily IWG adjusted/not adjusted for dry weight, respectively. Absolute daily IWG adjusted for weight seems a good indicator of adherence, as it allows for a personalised fluid restriction regimen. Significant association between this objective indicator and reported adherence behaviour supports a combination of patient approach and objective data, which can help with the adjustment of the individual cut-off for daily IWG. This also provides useful information for designing intervention strategies to maintain and increase adherence.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
