<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000300015</identifier>
<datestamp>2014-09-30</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Rodríguez,Juan L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torrellas-Morales,Clara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Gómez,María J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín-Vallejo,Javier]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de vida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[demencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[enfermedad de Alzheimer]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[estado de salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[reserva cognitiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autovaloración]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000300015</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Influencia de la reserva cognitiva en la calidad de vida en sujetos con enfermedad de Alzheimer]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Influence of cognitive reserve on quality of life of patients with Alzheimer's Disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La calidad de vida (CV) se define como la percepción personal que un individuo tiene de su situación vital. Dentro de los factores que pueden influir en la CV, se encuentra la Reserva Cognitiva (RC), que podría entenderse como la capacidad del cerebro para hacer frente al daño cerebral generado por la patología, mediante procesos cognitivos preexistentes o compensatorios. El objetivo principal de este estudio, consiste en analizar, como influye la RC en la auto-percepción subjetiva de la CV en sujetos diagnosticados de Enfermedad de Alzheimer (EA) y comprobar si existen perfiles diferenciales en función de la sintomatología depresiva y el estado cognitivo de los mismos. La muestra utilizada estaba formada por 112 sujetos que se distribuyeron en dos grupos: uno de 74 sujetos diagnosticados de EA, y otro de 38 sujetos sanos. Se ha utilizado el cuestionario SF-36 para evaluar la CV. En relación a la variable RC, destacar que los sujetos con mayor RC, puntuaron más alto en cada una de las dimensiones del SF-36. La RC podría ser una fuente de influencia en la percepción de la CV de las personas con EA, en la medida en que sus diversos componentes conducirían a la consecución de una capacidad funcional más óptima y una aceptación del estado cognitivo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Quality of life (QL) is defined as the personal perception an individual has of his or her own life situation. Among the factors that can affect QL is Cognitive Reserve (CR) which can be understood as the brain's capacity to resist the brain damage caused by pathology through pre-existing or compensatory cognitive processes. The main objective of this study is to analyze how CR affects the subjective self-perception of QL in patients diagnosed with Alzheimer's Disease (AD) and to determine the existence of different profiles in terms of depressive symptoms and cognitive state. The sample comprised 112 individuals divided into two groups: one group with 74 patients diagnosed with AD, and the other with 38 healthy participants. The SF-36 questionnaire was used to assess QL. As regards cognitive reserve, it was found that subjects with greater CR scored higher in each of the dimensions of the SF-36. CR could be a source of influence on perception of QL in persons with AD, to the extent that its different components would lead to a more optimal functional capability and a better acceptance of one's cognitive state.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
