<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000100012</identifier>
<datestamp>2013-03-11</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González,Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marqués,María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galeano,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Andrés,Amado]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Calvo,Natividad]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pascual,Julio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Darbepoetina alfa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Anemia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Función renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000100012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Impacto de darbepoetina alfa en el manejo de la anemia precoz postrasplante renal: estudio retrospectivo exploratorio]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The impact of darbepoietin alfa in early post-transplant anaemia management: retrospective exploratory study]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes y objetivos: Se ha evaluado el uso de darbepoetina alfa en la primera semana postrasplante renal (TR). Métodos: Estudio observacional, retrospectivo, realizado en cuatro hospitales, que incluyó todos los pacientes adultos que fueron sometidos a TR durante un período de 9 meses con los datos de hemoglobina (Hb) durante los primeros 6 meses postrasplante (n = 129). Darbepoetina alfa fue administrada de acuerdo con la práctica clínica. Resultados: Se administró darbepoetina alfa en la primera semana a 60 individuos (46,5 %), los cuales presentaban una Hb media (± desviación estándar) basal de 12,7 ± 1,6 g/dl. La incidencia de anemia (Hb < 11 g/dl) durante el primer mes fue superior en los pacientes que no recibieron darbepoetina alfa (40,6 % vs. 25,0 % en los pacientes tratados, p = 0,045). No se observaron diferencias en la incidencia de la anemia entre los meses +2 a +6. Hubo una tendencia hacia la disminución de transfusiones en los pacientes que recibieron darbepoetina alfa (13,3 % vs. 20,3 %, p = 0,295). El tiempo de recuperación renal fue similar, pero, en el subgrupo que recibió injertos procedentes de donantes en asistolia, hubo una tendencia hacia una recuperación más rápida con darbepoetina alfa (15,1 ± 7,7 vs. 20,1 ± 8,8 días, p = 0,157). El aclaramiento de creatinina a los 3 y 6 meses fue similar. Catorce pacientes (10,9 %) sufrieron un evento cardiovascular, sin relación con darbepoetina alfa (p = 0,772). Conclusiones: La administración de la darbepoetina alfa en la primera semana tras el trasplante renal reduce la incidencia de anemia durante el primer mes, sin aumentar los eventos cardiovasculares.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background and objectives: The use of darbepoetin alfa in the first week of post-renal transplant (RT). Methods: Retrospective observational study carried out in four hospitals, which included all adult patients that underwent RT for 9 months with haemoglobin data during the first 6 months of post-transplant (n=129). Darbepoetin alfa was administered in accordance with the clinical practice. Results: Darbepoetin alfa was administered in the first week to 60 individuals (46.5%), who had a mean baseline Hb (±standard deviation) of 12.7g/dl±1.6g/dl. Anaemia incidence (Hb<11g/dl) during the first month was higher in patients who did not receive darbepoetin alfa (40.6% vs. 25.0% in patients treated with darbepoetin alfa, P=.045). No anaemia incidence differences were observed during months +2 to +6. There was a tendency towards transfusion decrease in patients who received darbepoetin alfa (13.3% vs. 20.3%, P=.295). Renal recovery time was similar but in the subgroup which received grafts from donors with asystole there was a tendency towards a faster recovery with darbepoetin alfa (15.1±7.7 vs. 20.1±8.8 days, P=.157). The creatinine clearance rate at 3 and 6 months was similar. Fourteen patients (10.9%) suffered from cardiovascular events with no relation to darbepoetin alfa (P=.772). Conclusions: Administering darbepoetin alfa in the first week following renal transplant reduces anaemia incidence during the first month without increase cardiovascular events.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
