<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282015000300003</identifier>
<datestamp>2015-11-26</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Goñi Sarriés,Adriana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Goñi,José J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Granados-Rodríguez,David]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Jiménez,Ángela]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Demencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[enfermedad de Alzheimer]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[cribado]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[exploración neuropsicológica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fluidez verbal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fluidez semántica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[fluencia fonológica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.31 n.3 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282015000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Edad, escolarización y tareas de Fluencia Verbal para el screening de pacientes con Enfermedad de Alzheimer]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Age, schooling and Verbal Fluency tasks for the screening of Alzheimer's disease patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Las pruebas de Fluencia Verbal (FV) Semántica (FVS) y Fonológica (FVF) son muy empleadas en la práctica clínica. Disponer de diferentes pruebas alternativas que además tengan en cuenta el efecto de variables sociodemográficas mejorarían su uso como tests de cribado, permitiendo diferenciar a personas con y sin Enfermedad de Alzheimer (EA). Objetivos. Comparar la capacidad discriminativa de las tareas de FVS "cosas en una casa" y "alimentos" frente a la tarea "animales" entre pacientes con EA (n = 50) y sujetos sanos (n = 50); comparar el uso de los fonemas "P"-"M"-"R" como tarea alternativa y/o paralela a los fonemas "F"-"A"-"S"; y valorar el uso combinado de ambos tipos de tareas junto con el de variables sociodemográficas para la discriminación de pacientes con EA y sujetos sanos. Resultados: Tanto la categoría semántica como fonológica muestran resultados semejantes, una alta correlación, mantienen la validez de criterio y permiten su utilización de forma paralela. El modelo de predicción que logra discriminar correctamente al 91% de los sujetos evaluados es el que incluye las tareas "cosas en una casa", los fonemas "A" -"S" y las variables edad y años de escolarización. Conclusiones: La utilización paralela de pruebas de FVS y FVF, junto con variables sociodemográficas mejora la capacidad discriminativa de las pruebas de FV.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: The Verbal (VF), Semantic (SF) and Phonemic Fluency (PF) tests are commonly used in clinical practice. Having different alternative tests, that could also allow for the effect of demographic variables, would improve their use as screening tests, making it possible to differentiate patients with or without Alzheimer's disease (AD). Aims: (1) To compare the discriminatory ability of the SF tasks "things in a house" and "food" versus the task "animals" among patients with the AD (n = 50) and healthy subjects (n = 50). (2) To compare the use of the phonemes such as "P", "M" and "R" as an alternative and/or parallel task to the phonemes "F", "A" and "S". (3) To assess the combined use of both tasks with the demographic variables for the screening of AD patients and the healthy ones. Results: Both semantic and phonemic categories indicate similar results, high correlation, support the criteria validity and allow for their use in a parallel way. Among all the different roles assessed, the most successful in screening correctly 91% of the evaluated subjects is the one that includes tasks such as "things in a house", the phonemes "A" and "S" and the age and schooling time variables. Conclusion: The parallel use of VF and PF, plus the demographic variables improve the discriminatory ability of the VF tests.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
