<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000600523</identifier>
<datestamp>2017-10-19</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Verdalles,Úrsula]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Goicoechea,Marian]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garcia de Vinuesa,Soledad]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quiroga,Borja]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galan,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Verde,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Perez de Jose,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luño,José]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión resistente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diuréticos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Espironolactona]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.5 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000600523</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prevalencia y características de los pacientes con hipertensión arterial resistente y enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prevalence and characteristics of patients with resistant hypertension and chronic kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen La hipertensión arterial (HTA) resistente en un problema frecuente en pacientes con enfermedad renal crónica (ERC). El descenso del filtrado glomerular (FGe) y el incremento en la albuminuria se asocian a HTA resistente, sin embargo, hay pocos estudios publicados sobre la prevalencia de esta entidad en los pacientes con ERC.  Objetivo: Estimar la prevalencia de la HTA resistente en pacientes con diferentes grados de enfermedad renal y analizar sus características.  Métodos: Se incluyó a 618 pacientes con HTA y ERC estadios I-IV, de los cuales 82 (13,3%) cumplían criterios de HTA resistente.  Resultados: La prevalencia de HTA resistente se incrementó de forma significativa con la edad, el grado de ERC y la albuminuria. La prevalencia de HTA resistente fue del 3,2% en pacientes menores de 50 años, del 13,8% entre 50 y 79 años, y alcanzó el 17,8% en mayores de 80 años. En relación con la función renal, la prevalencia fue del 4, del 15,8 y del 18,1%, en pacientes con filtrado glomerular estimado (FGe) de &gt;60, de 30-59 y de &lt;30 ml/min/1,73 m2, respectivamente y de 8,9, 15,9 y 22,5% para índice albúmina/creatinina urinario (UACR) &lt; 30, 30-299 y &gt;300 mg/g, respectivamente. En un modelo de regresión logística las características que se asociaron con la HTA resistente fueron la edad, el antecedente de enfermedad cardiovascular, el FGe, la albuminuria y la diabetes mellitus. El 47,5% de los pacientes con HTA resistente tenían la PA controlada (&lt;140/90 mmHg) con 4 o más fármacos antihipertensivos. Estos pacientes eran más jóvenes, con mejor función renal, menos albuminuria y recibían con más frecuencia antagonistas de la aldosterona.  Conclusión: La prevalencia de HTA resistente aumenta con la edad, el grado de ERC y la albuminuria. Estrategias como el tratamiento con antagonistas de receptores de aldosterona se asocian con un mejor control tensional en este grupo de pacientes y disminuyen su prevalencia.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Resistant hypertension (RH) is a common problem in patients with chronic kidney disease (CKD). A decline in the glomerular filtration rate (GFR) and increased albuminuria are associated with RH; however, there are few published studies about the prevalence of this entity in patients with CKD.  Objective: To estimate the prevalence of RH in patients with different degrees of kidney disease and analyse the characteristics of this group of patients.  Methods: A total of 618 patients with hypertension and CKD stages I-IV were enrolled, of which 82 (13.3%) met the criteria for RH.  Results: RH prevalence increased significantly with age, the degree of CKD and albuminuria. The prevalence of RH was 3.2% in patients under 50 years, 13.8% between 50-79 years and peaked at 17.8% in patients older than 80 years. Renal function prevalence was 4, 15.8 and 18.1% in patients with an estimated glomerular filtration rate (GFR) of &gt; 60, 30-59 and &lt; 30 ml/min/1.73 m2, respectively, and 8.9, 15.9 and 22.5% for a urine albumin to creatinine ratio (UACR) &lt; 30, 30-299 and &gt; 300 mg/g respectively. In a logistic regression model, the characteristics associated with resistant hypertension were age, history of cardiovascular disease, GFR, albuminuria and diabetes mellitus. A total of 47.5% of patients with resistant hypertension had controlled BP (&lt;140/90 mmHg) with 4 or more antihypertensive drugs. These patients were younger, with better renal function, less albuminuria and received more aldosterone antagonists.  Conclusion: RH prevalence increases with age, the degree of CKD and albuminuria. Strategies such as treatment with aldosterone receptor antagonists are associated with better blood pressure control in this group of patients, leading to reduced prevalence.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
