<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000300012</identifier>
<datestamp>2017-10-19</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Borràs Sans,Mercè]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Chacón Camacho,Andrea]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cerdá Vilaplana,Carla]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Usón Nuño,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández,Elvira]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis peritoneal incremental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Función renal residual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inicio de diálisis]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.3 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000300012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Diálisis peritoneal incremental: resultados clínicos y preservación de la función renal residual]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Incremental peritoneal dialysis: Clinical outcomes and residual kidney function preservation]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Introducción: En los últimos años el inicio de diálisis peritoneal (DP) con 3 recambios se ha convertido en una práctica habitual, aunque se dispone de pocos resultados clínicos publicados.  Objetivo: Descripción de la experiencia de inicio con DP incremental (DPI) en un centro.  Material y métodos: A 46 pacientes en DPI se les realizó seguimiento clínico, analítico y tratamiento, y se estudió su evolución a 2 años.  Resultados: A un 25% de los pacientes se les trasplanta en DPI. Tiempo medio de transferencia a DP convencional de 24 meses. La mitad de los pacientes son transferidos por manejo de líquidos. Buena estabilidad clínica y analítica con tasa de peritonitis de un episodio cada 99 meses. Enlentecimiento de la pérdida de función renal residual respecto al período prediálisis (&#8722;7,06 vs. &#8722;1,58 ml/min/año; p = 0,0001).  Conclusiones: La experiencia en DPI con 3 recambios de inicio es positiva. La mayoría de los pacientes se mantienen estables durante los 2 primeros años, con un enlentecimiento de la pérdida de función renal residual respecto el período prediálisis.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Introduction: Initiation of peritoneal dialysis (PD) with 3 exchanges has become common practice in recent years, despite the lack of published clinical data.  Objective: To describe experience with incremental peritoneal dialysis (IPD) at a single site.  Material and methods: A total of 46 IPD patients undergoing 2-year clinical, laboratory, treatment and progression follow-up.  Results: To 25% of patients were trasplanted on IPD. Mean time on IPD before transfer to conventional PD of 24 months, half of the patients because of fluid balance. Good clinical and biochemical results with a peritonitis rate of one episode per 99 months. There was an improvement in the loss of residual kidney function compared to the pre-dialysis period (&#8722;7.06 vs. &#8722;1.58 ml/min/year; P =.0001).  Conclusions: IPD with 3 peritoneal exchanges offers good results. Most patients remain stable during the first 2 years and there is an improvement in the loss of residual kidney function compared to the pre-dialysis period.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
