<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000500014</identifier>
<datestamp>2013-10-09</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Salvador-González,Betlem]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Latre,Luisa M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Güell-Miró,Roser]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez-Funes,Virtudes]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanz-Ródenas,Héctor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tovillas-Morán,Francisco J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.4 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000500014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estimación del filtrado glomerular según MDRD-4 IDMS y CKD-EPI en individuos de edad igual o superior a 60 años en Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Estimation of glomerular filtration rate by MDRD-4 IDMS and CKD-EPI in individuals of 60 years of age or older in primary care]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Comparar la prevalencia y clasificación de la enfermedad renal crónica (ERC) según la estimación del filtrado glomerular (eFG) mediante MDRD-4 IDMS y CKD-EPI en individuos &#8805; 60 años en Atención Primaria. Material y métodos: Estudio observacional descriptivo transversal. Sujetos &#8805; 60 años atendidos en 40 centros de Atención Primaria con determinación de creatinina sérica realizada entre el 1 de enero y el 31 diciembre de 2010 en un único laboratorio centralizado. Criterios de exclusión: trasplante renal, atención domiciliaria. Variables: sociodemográficas, antropométricas, factores de riesgo y enfermedad cardiovascular según registro en historia clínica electrónica y concentración de creatinina sérica según el método Jaffé cinético compensado estandarizado con IDMS y eFG mediante MDRD-4 IDMS y CKD-EPI. Se analizó la concordancia mediante índice kappa y método gráfico Bland-Altman. Resultados: 97 554 individuos (57,3 % mujeres, mediana de edad 70,0 [Q1: 65,0; Q3: 77,0]). Mediana eFG con MDRD 78,7 [66,7; 91,0] ml/min/1,73 m² (77,9 en mujeres, 79,7 en varones; p < 0,001) y 81,8 [68,5; 90,5] ml/min/1,73 m² (p = 0,311) con CKD-EPI; prevalencia eFG MDRD < 60, 15,0 % (16,5 % en mujeres, 13,1 % en varones; 6,5 % en &#8804; 70 años, 24 % &gt; 70 años), con CKD-EPI 14,2 % (15,0 % mujeres, 13,0 % varones; 4,7 % en &#8804; 70 años, 24,1 % en &gt; 70 años). Se observó una concordancia global del 85,6 % (índice kappa = 0,75), en mujeres &gt; 70 años del 86,6 % (kappa = 0,77), del 83,2 % (kappa = 0,69) en varones &gt; 70 años, del 82,7 % (kappa = 0,68) en mujeres &#8804; 70 años y del 90 % (kappa = 0,81) en varones &#8804; 70 años. Conclusiones: CKD-EPI disminuyó la prevalencia de ERC especialmente en mujeres &#8804; 70 años; la prevalencia aumentó en varones &gt; 70 años. Uno de cada ocho individuos en estadio 3a fue reclasificado a no enfermedad; los individuos reclasificados presentaron menor comorbilidad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To compare the prevalence and classification of chronic kidney disease (CKD) in accordance with the estimated glomerular filtration rate (eGFR) by MDRD-4 IDMS and CKD-EPI in individuals &#8805; 60 years of age in primary care. Material and Methods: Cross-sectional descriptive observational study. Subjects &#8805; 60 years treated at 40 primary care centres with serum creatinine determination conducted between 1 January and 31 December 2010 at a single centralised laboratory. Exclusion criteria: renal transplantation, home care. Variables: socio-demographic, anthropometric, risk factors and cardiovascular disease as recorded in electronic medical records and serum creatinine concentration by a standardised compensated kinetic Jaffe method with IDMS and eGFR by MDRD-4 IDMS and CKD-EPI. Agreement was analysed using the kappa coefficient and the Bland-Altman graphical method. Results: 97 554 individuals (57.3% women, mean age 70.0 [Q1: 65.0, Q3: 77.0]). Median eGFR with MDRD 78.7 [66.7, 91.0] ml/min/1.73m² (77.9 for women, 79.7 for men, P<.001) and 81.8 [68.5, 90.5] ml/min/1.73 m² (P=.311) with CKD-EPI, eFG MDRD prevalence <60 15.0% (16.5% women, 13.1% men and 6.5% in &#8804; 70 years, 24%&gt; 70 years) with CKD-EPI 14.2% (15.0% female, 13.0% male, 4.7% in &#8804; 70 years, 24.1% in&gt; 70 years) . There was an overall agreement of 85.6% (kappa coefficient = 0.75) in women&gt; 70 years of 86.6% (kappa = 0.77), of 83.2% (kappa = 0.69) in men&gt; 70 years, of 82.7% (kappa = 0.68) in women &#8804; 70 years and 90% (kappa = 0.81) in men &#8804; 70 years. Conclusions: CKD-EPI decreased the prevalence of CKD especially in women &#8804; 70 years; the prevalence increased in men&gt; 70 years. One in eight individuals with stage 3a was reclassified to no disease; reclassified individuals had lower comorbidity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
