<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000500010</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ortiz Librero,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mon Mon,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrero Berrón,J.C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lentisco Ramírez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gracia Iguacel,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliet Pala,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vigil Medina,A.I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Marcos,O.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gallar Ruiz,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Villarreal,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Sánchez,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fracaso renal agudo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Comorbilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Oliguria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Malnutrición-inflamación]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.5 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000500010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La importancia de la comorbilidad en el fracaso renal agudo valorado por los nefrólogos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The importance of comorbidity in acute renal failure evaluated by nephrologist]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: analizar las características del fracaso renal agudo (FRA) en nuestro centro y determinar su influencia en el pronóstico del mismo y en la mortalidad. Material y métodos: estudio retrospectivo de los episodios de FRA valorados por nuestro Servicio durante un período de dos años (2005-2007). Los criterios de inclusión fueron: elevación de la creatinina sérica 0,5 mg/dl en pacientes con función renal previa normal y de 1 mg/dl en aquéllos con insuficiencia renal crónica previa. Se registraron factores epidemiológicos, clínicos, analíticos, terapéuticos y pronósticos. Resultados: valoramos 201 episodios de FRA. El 62,7% 16,38 (63,68% ±) eran varones. La edad media fue de 67,35 > 65 años). El índice de comorbilidad de Charlson (ICCH) mostraba unos valores de 3,49 ± 2,43. Ciento quince pacientes tenían IRC previa al ingreso. El 52,7% fueron prerrenales, el 34,8% parenquimatosos y el 8,5% obstructivos. El 35,8% cursaron con oligoanuria. El tiempo medio de ingreso fue de 22,47 ± 21,3 días. El 70,1% de los pacientes recuperaron función renal al alta. La mortalidad fue del 30,8%. En el estudio univariante se asociaron significativamente con la mortalidad (p < 0,05): ICCH, oliguria, hipoalbuminemia, niveles bajos de colesterol y anemia. En el análisis de regresión lineal múltiple, los factores que mejor la explicaban fueron: ICCH, oliguria y niveles bajos de colesterol. Realizamos un modelo predictivo de mortalidad con estos factores. Conclusión: la mayor complejidad clínica basal de los pacientes, el desarrollo de oliguria y la presencia de datos de malnutrición-inflamación aparecen como los principales factores pronósticos y de mortalidad en el FRA que valoramos los nefrólogos en el momento actual.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Aims: To study the features of acute renal failure (ARF) in our hospital and to determine prognosis and mortality associated factors. Methods: This is a retrospective study analyzing the ARF episodes observed in our center during a two years period (2005-2007). ARF was considered when a sudden rise in serum creatinine concentration was more than 0, 5 mg/dl in patients with normal renal function and more than 1 mg/dl in patients with previous mild to moderate chronic renal failure. We analyzed epidemiologic, clinical, laboratories results, therapeutics and prognosis factors. Results: Two hundred and one patients were evaluated (62, 7% males; Age= 67,35 ± 16,38 years (63,68% >65 años); Comorbility Index of Charlson was 3,49 ± 2,43). 115 ARF episodes occurred in patients with previous renal failure. ARF was pre-renal in 52,7%, renal in 34,8% and post-renal in 8,5%. 35,8% of ARF patients had oliguria or anuria. The mean duration of ARF/hospitalization was 22,47 days (22,47 ± 21,83). The percentage of resolved ARF was 70, 1%. Mortality was 30,8%. The univariate analysis showed that comorbility Index of Charlson, oliguria, low serum albumin, low cholesterol and anemia were significantly associated with mortality (p < 0,05). However, only Charlson Index, oliguria and low serum cholesterol were independent predictors of mortality in multivariate analysis. Mortality predictive model was carried out. Conclusion: Highest basal comorbility of patients, oliguria and malnutrition inflamation dates are independent predictors of mortality in patients with acute renal failure.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
