<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000300031</identifier>
<datestamp>2014-09-30</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Bermúdez,María P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramiro,María T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sierra,Juan C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Buela-Casal,Gualberto]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Relaciones de poder en la pareja]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[doble moral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[VIH]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000300031</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Construcción de un índice de riesgo para la infección por el VIH y su relación con la doble moral y el poder diádico en adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Construction of a risk index of HIV infection and its relation to double morale and dyadic power in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo de este estudio fue analizar la relación entre el poder sobre la relación de pareja y la doble moral, y su influencia en la predicción del riesgo de infección de VIH en adolescentes colombianos. La muestra fue de 599 adolescentes (entre 12 y 18 años), de ambos sexos, estudiantes de secundaria de colegios públicos y privados. Para construir el índice de riesgo se utilizaron las siguientes variables (preguntando siempre sobre el período de los últimos 12 meses): Uso consistente del preservativo, número de parejas sexuales, tener relaciones sexuales bajo los efectos de alguna droga, haber utilizado la píldora del día después, e iniciativa en el uso del preservativo. Los predictores fueron el poder en la relación de pareja y la doble moral. Se obtuvo que las mujeres tienen un mayor poder en sus relaciones de pareja y menor adhesión a la doble moral. La baja adherencia a la doble moral se relacionó con un mayor poder en la relación y éste predijo un menor riesgo de infección por VIH (la doble moral no se relacionó directamente con riesgo de infección de VIH). En varones la adherencia a la doble moral predice un mayor riesgo de infección.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The current study aimed to analyze the link between power over couple relationship and double morale, and its influence on the prevention of HIV infection risk in Colombian adolescents. The sample was composed of 599 adolescents, males and females aged between 12 and 18 studying in public or private schools. In order to construct the risk index the following variables were used: Consistent condom use, Number of sexual partners, having sexual intercourse under the effects of some drug, Having used the morning-after pill and Self-initiative in condom use. Predictors were power over couple relationship and double morale. Results indicated that women had more power in their couple relationships and lower adherence to double morale. Low adherence to double morale was related to more power in the relationship, which predicted less risk of HIV infection. Double morale was not directly associated with risk of HIV infection. In men, adherence to double morale predicted an enhanced risk of infection.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
