<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300016</identifier>
<datestamp>2016-03-10</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Matud,María Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Correa,María Concepción]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bethencourt,Juan Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pino,María José del]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[género]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[menopausia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ansiedad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[depresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[sintomatología somática]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoestima]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300016</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Relevancia del estatus menopáusico en las diferencias en salud mental entre mujeres y hombres]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Relevance of menopausal status in mental health differences between women and men]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se analizan las diferencias entre mujeres y hombres en autoestima y en sintomatología depresiva, de ansiedad y somática, estudiando la relevancia del estatus menopáusico y la edad en tales diferencias. Se utilizó un diseño transversal con una muestra de 1341 personas adultas (726 mujeres y 615 hombres) de la población general con diferentes edades, y estatus menopáusico en el caso de las mujeres, quienes respondieron al Cuestionario de Salud General de Goldberg y al Cuestionario de Autoestima de Rector y Roger. Se encontró que las mujeres tenían más síntomas somáticos y de ansiedad que los hombres. No se encontraron diferencias en función del género en depresión ni en autoestima entre los más jóvenes, pero a partir de los 40 años las mujeres tenían más síntomas depresivos y menor autoestima que los hombres con edades similares. Los análisis intragénero evidenciaron que los hombres más jóvenes tenían más sintomatología depresiva y menos autoestima que los de más de 40 años, diferencias intra-grupo que no se observaron entre las mujeres. Solo se encontraron diferencias entre las mujeres en función del periodo menopáusico en sintomatología somática, que era mayor en las perimenopáusicas respecto a las pre-menopáusicas. Se concluye que la menopausia tiene escasa relevancia en las diferencias de género en salud mental.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The objective of this study is to examine differences between men and women in self-esteem and depressive, somatic and anxiety symptoms when studying the relevance of menopausal status and age in such differences. Research design was a cross-sectional survey of a general population sample of 1341 (n = 726 women and n = 615 men) adults of different ages and, in the case of women, with different menopausal status. Participants responded to Goldberg General Health Questionnaire and Rector and Roger Self-esteem questionnaire. Results showed that women had more anxiety and somatic symptoms than men. Gender differences in depressive symptoms and self-esteem were not found in younger participants, although women over 40 showed more depressive symptoms and lower self-esteem than men of similar ages. Intra-gender analysis indicated that younger men had more depressive symptoms and less self-esteem than those over 40, whereas these differences were not observed in the women sample. Differences among women were only observed in relation with their diverse menopausal status in somatic symptoms, these latter being greater in perimenopausal than in premenopausal women. These results make clear that menopause has little relevance in gender differences in mental health.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
