<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000600006</identifier>
<datestamp>2013-11-07</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Garagarza,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[João-Matias,Patrícia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sousa-Guerreiro,Catarina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Amaral,Tiago]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aires,Inês]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferreira,Carina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jorge,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gil,Célia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferreira,Aníbal]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Composición corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inflamación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estado nutricional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.5 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000600006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estado nutricional e hiperhidratación: ¿la bioimpedancia espectroscópica es válida en pacientes en hemodiálisis?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nutritional status and overhydration: can bioimpedance spectroscopy be useful in haemodialysis patients?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: El desgaste proteico-energético (DPE), asociado a inflamación e hiperhidratación, es común en pacientes en hemodiálisis (HD) y se asocia a mayor morbilidad y mortalidad. Objetivo: Evaluar la relación entre el estado nutricional, los marcadores inflamatorios y la composición corporal a través de bioimpedancia espectroscópica (BIS) en pacientes en HD. Métodos: En este estudio observacional, transversal, unicéntrico, realizado en un centro de HD en Forte da Casa (Portugal), participaron 75 pacientes en programa de HD. En todos los participantes se hicieron las siguientes determinaciones analíticas: hemoglobina, albúmina, proteína C reactiva (PCR) y 25-hidroxivitamina D3 [25(OH)D3]. Se calculó el índice de masa corporal (IMC) de todos los pacientes y se aplicó una versión modificada de la valoración global subjetiva (VGS) para pacientes en diálisis. El agua intracelular (AIC) y extracelular (AEC) se midió con BIS (Body Composition Monitor®, Fresenius Medical Care®) después de la sesión de HD. En el análisis estadístico se utilizó la correlación de Spearman para el análisis univariante y la regresión lineal para el análisis multivariante (SPSS 14.0). Una p < 0,05 se consideró estadísticamente significativa. Resultados: El DPE, evaluado inversamente a través de la relación AIC/peso corporal (PC), se relacionó positivamente con la edad (p < 0,001), la presencia de diabetes (p = 0,004), el IMC (p = 0,01) y la PCR (p = 0,008) y negativamente con la albúmina (p = 0,006) y la 25(OH)D3 (p = 0,007). La hiperhidratación, evaluada directamente a través de la relación AEC/PC, se relacionó positivamente con la PCR (p = 0,009) y con la VGS (p = 0,03), y negativamente con la 25(OH)D3 (p = 0,006) y el IMC (p = 0,01). En el análisis multivariante, el DPE se asoció a edad más elevada (p < 0,001), presencia de diabetes (p = 0,003), 25(OH)D3 más baja (p = 0,008), PCR más elevada (p = 0,001) y niveles de albúmina más bajos (p = 0,004). La hiperhidratación se asoció a PCR más elevada (p = 0,001) y niveles de 25(OH)D3 más bajos (p = 0,003). Conclusiones: Teniendo en cuenta estos resultados, las relaciones AIC/PC y AEC/PC, evaluadas con BIS, han demostrado ser buenos marcadores del estado nutricional e inflamatorio de pacientes en programa de HD. La BIS puede ser una herramienta útil para evaluar regularmente el estado nutricional y de hidratación en estos pacientes y puede permitir mejorar y adecuar el asesoramiento nutricional.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Protein-energy wasting (PEW), associated with inflammation and overhydration, is common in haemodialysis (HD) patients and is associated with high morbidity and mortality. Objective: Assess the relationship between nutritional status, markers of inflammation and body composition through bioimpedance spectroscopy (BIS) in HD patients. Methods: This observational, cross-sectional, single centre study, carried out in an HD centre in Forte da Casa (Portugal), involved 75 patients on an HD programme. In all participating patients, the following laboratory tests were conducted: haemoglobin, albumin, C-reactive protein (CRP) and 25-hydroxyvitamin D3 [25(OH)D3]. The body mass index of all patients was calculated and a modified version of subjective global assessment (SGA) was produced for patients on dialysis. Intracellular water (ICW) and extracellular water (ECW) were measured by BIS (Body Composition Monitor®, Fresenius Medical Care®) after the HD session. In statistical analysis, Spearman´s correlation was used for the univariate analysis and linear regression for the multivariate analysis (SPSS 14.0). A P value of <.05 was considered statistically significant. Results: PEW, inversely assessed through the ICW/body weight (BW) ratio, was positively related to age (p<.001), presence of diabetes (p=.004), BMI (p=.01) and CRP (P=.008) and negatively related to albumin (p=.006) and 25(OH)D3 (p=.007). Overhydration, assessed directly through the ECW/BW ratio, was positively related with CRP (p=.009) and SGA (p=.03), and negatively with 25(OH)D3 (p=.006) and BMI (p=.01). In multivariate analysis, PEW was associated with older age (p<.001), the presence of diabetes (p=.003), lower 25(OH)D3 (p=.008), higher CRP (p=.001) and lower albumin levels (p=.004). Overhydration was associated with higher CRP (p=.001) and lower levels of 25(OH)D3 (p=.003). Conclusions: Taking these results into account, the ICW/BW and ECW/BW ratios, assessed with BIS, have proven to be good markers of the nutritional and inflammatory status of HD patients. BIS may be a useful tool for regularly assessing the nutritional and hydration status in these patients and may allow nutritional advice to be improved and adjusted.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
