<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000700008</identifier>
<datestamp>2012-11-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Andreu-Periz,Lola]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Puig-Llobet,Montserrat]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cases-Amenós,Aleix]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dependencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.5 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000700008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Grado de dependencia de las personas sometidas a hemodiálisis en Cataluña y evolución de su mortalidad]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Level of dependence in patients on haemodialysis in Catalonia and evolution of mortality rates]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La edad y las comorbilidades asociadas de muchos pacientes en hemodiálisis dificultan su autonomía funcional. Nuestros objetivos fueron conocer el grado de dependencia de las personas en hemodiálisis (HD) según criterios de la Ley sobre Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las personas en situación de dependencia o Ley de Dependencia (LD) y su asociación con la mortalidad a tres años. Método: Estudio descriptivo transversal, realizado entre octubre de 2007 y enero de 2008. De 3702 pacientes de 40 unidades de Cataluña se seleccionó como posibles dependientes a 806, según el criterio del personal sanitario que los atendía. Se valoraron: grado de dependencia según los criterios de la LD, edad, tiempo en HD, patología asociada, características del tratamiento, situación familiar y supervivencia de 2009 a 2011. Resultados: Según la LD, no presentaban dependencia 137 pacientes, 350 presentaban dependencia de grado 1; 237 de grado 2, y 82 de grado 3. Residían en una institución 121. La media de edad fue de 74,9 ± 18,2 años y la mediana del tiempo en diálisis, de 36 meses. Destaca la prevalencia de diabetes (35,7%) y enfermedad cardiovascular (29,1%); las alteraciones musculoesqueléticas (87%) y neurológicas (38%) fueron las principales causas de dependencia. Eran portadores de catéter como acceso vascular el 64,2%. El 34,9% de los pacientes sobrevivieron a los 3 años, presentando menor grado de dependencia del que tenían los fallecidos antes del óbito, sin que existieran diferencias en el grado de dependencia entre los fallecidos en el primer, segundo o tercer año de supervivencia. Conclusiones: Según la LD, la prevalencia de pacientes con dependencia es elevada en Cataluña (18,07%). Estos pacientes presentan una elevada mortalidad a los 3 años.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Age as well as associated comorbilities of ESRD patients under maintenance haemodialysis, (HD) result in an impairment of their functional autonomy. Our aims were to assess the level of dependence in patients under HD as well as their mortality rate after three years. To do so, we followed the criteria established by the "Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en situación de dependencia", the Spanish Law of Dependence (LD). Methods: Cross-sectional descriptive study done between October 2007 and January 2008. From 3702 patients in 40 Units in Catalonia, 806 were selected as potential dependent individuals according to the criteria of their healthcare givers. Variables studied included: level of dependence according to the criteria of the LD, age, time under HD, associated pathology, treatment characteristics, family circumstances and survival from 2009 to 2011. Results: According to the LD, 137 did not present dependence, 350 had a dependence level of grade 1, 237 of grade 2, and 82 of grade 3. 121 were living in an Institution. The mean age was 74,9?±18,2 years and the median time under HD was 36 months. The prevalence of remarkable pathologies were: diabetes (35,7%) and cardiovascular disease (29,1%). Musculoskeletal alterations (87%) and neurological disorders (38%) were the main causes of dependence. 64,2% patients were harbouring a catheter as a vascular access. 34,9% of patients survived after three years, and they had a lower level of dependence when compared to those patients who died, with no statistically significant differences within those three years. Conclusions: According to the LD, the prevalence of patients with dependence in Catalonia is relevant (18,07%). These patients present a high mortality rate after three years.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
