<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000100016</identifier>
<datestamp>2012-04-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Antón-Pérez,Gloria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez-Borges,Patricia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso-Almán,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vega-Díaz,Nicanor]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Catéter venoso central]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fístula arteriovenosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Acceso vascular]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.1 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000100016</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Accesos vasculares en hemodiálisis: un reto por conseguir]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Vascular accesses in haemodialysis: a challenge to be met]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La enfermedad renal crónica representa un problema de salud pública por su elevada incidencia, su prevalencia, su alta morbimortalidad, sobre todo en aquellos que precisan de tratamiento renal sustitutivo. Uno de los factores que determinan la morbimortalidad de los pacientes en hemodiálisis (HD) es el acceso vascular del que disponen, y las complicaciones asociadas a los problemas de acceso vascular suponen una importante carga en nuestro trabajo diario, así como un elevado coste. Objetivos: Conocer la situación real de nuestra práctica clínica, compararla con otros estudios y medir el grado de cumplimiento de las recomendaciones de las Guías de Práctica Clínica en HD en lo relativo al acceso vascular de pacientes incidentes y prevalentes. Estudiar la supervivencia de los pacientes incidentes en función de su acceso vascular, ajustada a otros factores comórbidos. Pacientes y métodos: Se estudiaron los pacientes incidentes en HD desde enero de 2004 a octubre de 2009 (n = 422). Se analizaron: acceso vascular al inicio de HD, nefropatía de base, servicios de procedencia y enfermedades asociadas. Estudiamos el acceso vascular de nuestros pacientes prevalentes a fecha de octubre de 2009 (n = 299). Comparamos la supervivencia de los pacientes incidentes en función de su acceso vascular, ajustándolo a otros factores comórbidos. Resultados: El 67% de los pacientes prevalentes (62% hombres) portaban acceso vascular definitivo, y el 33%, un catéter venoso central (CVC). Del total de 422 pacientes incidentes, 42% provenían de a consulta por enfermedad renal crónica avanzada. El 54% eran diabéticos, el 92% hipertensos, el 28% presentaban cardiopatía isquémica filiada y un 13% arteriopatía periférica. Un 30% de los pacientes iniciaron HD a través de fístula arteriovenosa, un 1% portaban injerto sintético de PTFE (politetrafluoretileno) y un 69% CVC. El riesgo relativo de muerte asociado al uso de CVC al inicio de HD fue de 3,68 (intervalo de confianza: 95%, 2,93-6,35), ajustándolo a otros factores de comorbilidad (edad, diabetes mellitus, cardiopatía isquémica, arteriopatía periférica). Conclusiones: La alta mortalidad asociada al inicio de HD con CVC (riesgo relativo: 3,68), independientemente de otros factores, hacen de la reducción del uso de este acceso vascular un objetivo de primer orden. En nuestro medio no hemos podido conseguir los objetivos reseñados en las diferentes Guías en lo referente a la prevalencia e incidencia de los accesos vasculares para HD.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Chronic kidney disease is a leading problem in public health due to its high incidence, prevalence and high morbidity and mortality, especially for those who require renal replacement therapy (RRT). As has already been described by other authors, the vascular access is one of the factors determining morbidity and mortality of patients in haemodialysis as well as their complications, which incur a high cost. Objectives: To know the real situation of our clinical practice, compare it with data from other studies, and to measure the degree of compliance by these patients with the recommendations of haemodialysis (HD) Clinical Practice Guidelines regarding vascular access . Also, to assess urvival according to the type of vascular access used, adjusting for comorbidity factors. Patients and Methods: We studied the vascular access of our prevalent patients on aemodialysis by October 2009 (n=299, 62% men). Of these, 64% underwent HD through an autologous arteriovenous fistula (AVF), 3% were carrying synthetic grafts, and 33% had a central venous catheter (CVC). These percentages do not comply with the recommendations of the S.E.N. and KDOQI clinical guidelines. In order to know the real situation of our clinical practice, we compared our data with other studies, and measured the degree of compliance with the recommendations of the guidelines. The incident patients on HD were studied from January 2004 to October 2009 (n=422). We analysed basal nephropathy, associated diseases, and the type of vascular access at the start of HD. Results: A total of 30% had an AVF, 1% had synthetic grafts, and 69% had CVC. The calculated relative risk (RR) of death associated with the use of CVC at the start of HD was 3.68 (95% CI: 2.93-6.35) adjusted for other factors of comorbidity (age, diabetes mellitus, ischaemic heart disease, peripheral arterial disease). Conclusions: The high mortality associated at the beginning of HD with CVC (RR: 3.68), independently of other factors, make the decrease in the use of this vascular access an objective of first order. Presently, we have not been able to meet the objectives from the different Clinical Guidelines with respect to the prevalence and incidence of the vascular accesses for HD.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
