<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300032</identifier>
<datestamp>2016-03-08</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,Teresa I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estévez,Estefanía]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Murgui,Sergio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Relaciones familiares]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[comunidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[actitud hacia la autoridad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[bienestar subjetivo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[agresión escolar]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300032</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Ambiente comunitario y actitud hacia la autoridad: relaciones con la calidad de las relaciones familiares y con la agresión hacia los iguales en adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Community environment and attitude toward authority: relations with quality of family relationships and aggression toward peers in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo del presente estudio es explorar las relaciones entre la calidad de las relaciones familiares, la percepción del ambiente comunitario y la actitud de los adolescentes hacia la autoridad (policía, profesores) y normas sociales, en la predicción del bienestar subjetivo y un problema conductual de actualidad como es la agresión hacia los iguales. Para poner a prueba estas relaciones múltiples se ha utilizado una muestra de 554 adolescentes de ambos sexos con edades comprendidas entre los 12 y los 16 años. Los datos se recogieron en dos tiempos con un intervalo temporal de 6 meses y se analizaron mediante el cálculo de modelos de ecuaciones estructurales, incluyendo un análisis multigrupo por sexo. Los resultados obtenidos indican que unas relaciones familiares positivas se relacionan con una percepción positiva del ambiente comunitario y actitudes también positivas hacia la autoridad y las normas sociales. Estos factores actúan como una protección frente a la posterior implicación en conductas agresivas hacia los iguales en el contexto escolar y favorecen el bienestar subjetivo. El modelo resultante es equivalente para chicos y chicas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The present study explores the relations between the perception of the family relationships, community environment and adolescents' attitude towards figures of authority (police and teachers) and social rules, in the prediction of subjective well-being and a current behavior problem like peer aggression. In order to test these multiple relations, we used a sample of 554 adolescents of both sexes, aged between 12 and 16 years. Data were collected in two waves with a 6-month interval and were analyzed by means of structural equation models, including a multigroup analysis by sex. The results obtained indicate that positive family relations are related to a positive perception of the community environment and also to positive attitudes towards authority and towards social rules. These factors act as protectors against subsequent involvement in aggressive behaviors towards peers in the school setting and they also promote subjective well-being. The resulting model is equivalent for boys and girls.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
