<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000100006</identifier>
<datestamp>2012-04-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Calleros,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cortés,María A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luengo,Alicia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mora,Inés]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guijarro,Brenda]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín,Paloma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortiz-Arduán,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Puyol,Diego]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Puyol,Manuel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Biobanco]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Plataforma de red]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Muestras clínicas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.1 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Puesta en marcha de una plataforma de proceso, almacenamiento y gestión de muestras clínicas: organización y desarrollo del Biobanco de REDinREN]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Start-up of a clinical sample processing, storage and management platform: organisation and development of the Biobank of REDinREN]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La creación del Biobanco, como una plataforma dentro de la Red de Investigación Renal (REDinREN), impulsa el avance de la investigación clínica de la enfermedad renal en España. Los objetivos del Biobanco son la generación del archivo de muestras clínicas y de datos asociados, para su cesión a los grupos de investigación, y la coordinación con biobancos europeos. Métodos: Para su puesta en marcha, fue necesaria la implementación de la normativa vigente (Ley de Investigación Biomédica y de Protección de Datos y la Normativa del Transporte de Sustancias Biológicas), un estricto protocolo de trabajo y la creación de una base de datos clínicos de la Red. Resultados: En su evolución, el Biobanco ha adquirido infraestructura y personal cualificado, lo que permitió que en el año 2010 se obtuviera un total de 2.953 pacientes, lo que hace un total de 37.043 viales almacenados con muestras de diferentes naturalezas. Además, hasta la fecha, el Biobanco está incluido en 11 proyectos de investigación. Discusión: Aunque el Biobanco fue diseñado como una plataforma de soporte de la REDinREN, es necesario con una acción conjunta poner a disposición de toda la comunidad científica nefrológica las posibilidades que otorga este sistema de almacenamiento de muestras biológicas para potenciar la investigación de la enfermedad renal.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: The Biobank creation in Network for the Kidney Research (REDinREN) promotes the advance of kidney disease clinic research in Spain. The Biobank's aims are to generate an archive of clinical samples and associated data, furnish those samples to research teams, and coordinate with European biobanks. Methods: In the beginning were indispensable the implementation of in force normative (Bio-medic Investigation Law, Dates Protect Law and Biologic Samples Transport Normative), a work protocol and the creation of medical database of the Red. Results: The Biobank growth included infastructures and qualified personnel. In 2010 year, the patien samples increased in 2953 achieved 37,042 vials of differect nature stored. Mereover in this moment the Biobank participates in eleventh research projects. Discussion: Even if the Biobank was designed for the support to REDinREN is neccesary to opening his biologic samples to all scientific nephrology community for promote the kidney disease research.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
