<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952009000600010</identifier>
<datestamp>2010-03-10</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Yepes Delgado,C.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Montoya Jaramillo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Orrego Orozco,B.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cuéllar Santaella,M.H.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Yepes Núñez,J.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Muñoz,J.P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salguero Bermonth,M.V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez Arias,R.D.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prediálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de vida relacionada con la salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[SF-36]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.29 n.6 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952009000600010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Calidad de vida en pacientes con enfermedad renal crónica sin diálisis ni trasplante de una muestra aleatoria de dos aseguradoras en salud: Medellín, Colombia, 2008]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Health related quality of life in patients with chronic kidney disease without dialysis or transplant in a random sample of patients from two different health insurance organizations: Medellín, Colombia, 2008]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Estimar la calidad de vida en pacientes con enfermedad renal crónica, que no han recibido ni diálisis ni trasplante, y su asociación con factores de riesgo. Diseño: Estudio descriptivo transversal de una muestra representativa de pacientes de dos entidades promotoras de salud colombianas. Se aplicó el instrumento de medición de calidad de vida SF-36 y las puntuaciones se relacionaron con datos demográficos, clínicos y de laboratorio. Resultados: La mediana de edad fue 70 años, un 67% eran hombres, un 93% tenían hipertensión arterial y un 67% se encontraban en estadio 3. La medida de salud física de calidad de vida se vio más afectada que la medida de salud mental (Wilcoxon, p <0,001). Los dominios de función física, desempeño físico y dolor corporal se vieron menos afectados en hombres y en jóvenes. La salud física estuvo más relacionada con variables sociodemográficas y clínicas. Las personas con enfermedad renal crónica mayores de 65 años, mujeres y con diabetes presentaron una menor puntuación del componente físico. La salud mental tuvo un menor valor en las mujeres. Después de ajustar por edad, no se encontró asociación entre la tasa de filtración glomerular y la salud física. La calidad de vida es mejor en los hombres (p <0,001) y un 12,5% de la varianza de dicha diferencia se explica por la edad. Conclusiones: Los pacientes con enfermedad renal crónica sin diálisis ni trasplante presentan una mayor alteración de la calidad de vida que la población general, principalmente en el componente físico; las mujeres mayores de 65 años se vieron más afectadas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To estimate the health related quality of life in patients with chronic kidney disease without dialysis or transplant and your association with risk factors. Design: It was a descriptive transversal study from a representative sample belongs to two Health Insurance Organizations. We applied the medical outcomes study 36-item short form and the scores were associated with some demographics and clinics variables. Results: The median age was 70 years, 67% were men, 93% had hypertension and 67% were in stage three. The physical aspects of quality of life were more affected than mental components (Wilcoxon p <0.001) and the physical functioning, role-physical and body pain domains were better in younger men. In addition, the physical component was most associated with social-demographics and clinics conditions than mental component. Women older than 65 years old with chronic kidney disease and diabetes mellitus obtained lowest scores among all patients. There was no association between glomerular filtration rate and physical health when we fit them by age. There was a significant difference between physical component of quality of life by sex (p <0.001), which 12.5% of variance was explained by age. Conclusion: Physical component of quality of life was significantly reduced compared with mental component among patient with chronic kidney disease without dialysis and transplant. Their scores were lower than general population. The oldest women were the most affected.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
