<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000600008</identifier>
<datestamp>2012-10-23</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gallar-Ruiz,Paloma]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Digioia,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lacalle,Concepción]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Villareal,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Laso-Laso,Nuria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hinostroza-Yanahuaya,Julie]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliet-Pala,Aniana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrero-Berron,Juan C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega-Marcos,Olimpia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortiz-Libreros,Milagros]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mon-Mon,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cobo-Jaramillo,Gabriela]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vigil-Medina,Ana]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Bioimpedancia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiafiltración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adiponectina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Leptina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Interleuquina-6]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.4 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000600008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Composición corporal en pacientes en hemodiálisis: relación con la modalidad de hemodiálisis, parámetros inflamatorios y nutricionales]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Body composition in patients on haemodialysis: relationship between the type of haemodialysis and inflammatory and nutritional parameters]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: El sobrepeso y la obesidad se asocian a un mayor riesgo cardiovascular y mayor mortalidad en la población general, y existen datos controvertidos en la población en diálisis. Las adipoquinas (leptina, adiponectina) producidas en los adipocitos podrían jugar un papel en dicho proceso, así como los parámetros inflamatorios (proteína C reactiva [PCR], interleuquina 6 [IL-6]) pueden ser marcadores del mismo. Por otro lado, alcanzar el peso seco es hoy uno de los principales objetivos de adecuación en diálisis porque la sobrehidratación sí es un claro predictor de mortalidad. El objetivo de este trabajo es analizar la composición corporal mediante la técnica de bioimpedancia espectroscópica en pacientes en hemodiálisis (HD), evaluar la prevalencia de sobrepeso y sobrehidratación y su posible relación con adipoquinas, parámetros inflamatorios y nutricionales, técnica de HD (convencional [HDC], hemodiafiltración on line [HDF-OL]) y necesidades de eritropoyetina. Métodos: En un estudio observacional transversal, se ha realizado una bioimpedancia espectroscópica pre-HD en mitad de la semana a 77 pacientes en HD extrahospitalaria: 56 HDC y 21 HDF-OL. Se considera sobrepeso cuando el índice de masa corporal (IMC) es &#8805; 25 kg/m² y sobrehidratación cuando ésta normalizada al agua extracelular es superior a 0,15. Se han analizado los parámetros clínicos y bioquímicos y se ha determinado IL-6, leptina y adiponectina. Se han comparado estos datos entre los pacientes con y sin sobrepeso, normo y sobrehidratados y con ambas técnicas de HD. Resultados: El 50% de los pacientes cumplen criterios de sobrepeso y el 21% están sobrehidratados pre-HD. Los pacientes con sobrepeso tienen una proporción de grasa y agua extracelular superior (p < 0,001). Los niveles de leptina (p = 0,001) y de PCR (p = 0,036) son más elevados, y los de adiponectina, más reducidos (p = 0,003). Existe correlación inversa entre el IMC y la masa magra (p = 0,01). Los marcadores nutricionales (prealbúmina, albúmina, proteínas totales, creatinina y transferrina) guardan relación con la masa magra (p = 0,05). Al comparar las dos técnicas de HD, se observa menor proporción de grasa en la HDF-OL (p = 0,049) sin diferencias en el grado de sobrehidratación. En el análisis univariante, la edad, la grasa, el cociente agua extracelular/intracelular, la leptina, la hipoadectinemia, la menor masa muscular y la técnica de HDC fueron predictores de sobrepeso. En el análisis multivariante, la hipoadectinemia (odds ratio [OR]: 0,86; intervalo de confianza [IC]: 0,76-0,98), la masa muscular (OR: 0,89; IC: 0,84-0,94) y la técnica de HDF-OL (OR: 0,20; IC: 0,04-0,99) predicen la ausencia de sobrepeso. Conclusión: Este estudio observacional subraya la alta prevalencia de sobrepeso en la población en HD extrahospitalaria y el hecho de que éste está en relación con la grasa y el agua extracelular. Además, se acompaña de mayor inflamación y de niveles superiores de leptina e inferiores de adiponectina. La utilización de la técnica de HDF-OL se asocia a menor sobrepeso por menor proporción de grasa. La bioimpedancia puede ser un arma más en el proceso de toma de decisiones ante los cambios de peso de los pacientes en diálisis.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Overweight and obesity are associated to a higher cardiovascular risk and mortality in the general population and conflicting findings exist in the dialysis population. Adipokines (Leptin, adiponectin) produced in adipocytes may play a role in that process, and inflammatory parameters (CRP, IL-6) may be markers for it. Nevertheless, obtaining dry weight is today one of the main aims of adequacy in dialysis because overhydration is a clear mortality predictor. Objectives: The aim of this study was to analyse body composition using an impedance spectroscopy technique in patients on haemodialysis (HD): and evaluate overweight and overhydration prevalence and its possible relation with adipokines, inflammatory and nutritional parameters, HD technique (Conventional [CHD], on-line haemodiafiltration [OL-HFD]) and erythropoietin needs. Methods: In a cross-sectional observational study, a pre-HD multifrequency bioimpedance spectroscopy (BIS) was performed in the middle of the week on 77 HD outpatients: 56 CHD and 21 OL-HFD. Patients were considered overweight when Body Mass Index (BMI) was &#8805;25kg/m² and overhydrated when overhydration normalised for extracellular water was higher than 0.15l. Clinical and biochemical parameters were analysed and IL-6, leptin and adiponectin levels were determined. This information was analysed in overweight and non-overweight, regular and overhydrated patients and both HD techniques. Results: 50% of patients fulfilled overweight criteria and 21% were pre-HD overhydrated. Overweight patients had a superior fat and extracellular water content (P<.001). Leptin (P=.001) and CRP (P=.036) levels were higher and adiponectin levels were lower (P=.003). An inverse correlation did exist between BMI and lean mass (P=.01). Nutritional markers (prealbumin, albumin, total proteins, creatinine and transferrin) were related to lean mass (P=.05). Comparing both HD techniques, a lower fat content was observed in OL-HFD (P=.049) without overhydration differences. In the univariate analysis, age, fat, extracellular/intracellular water ratio, leptin, hipoadiponectinaemia, lower lean mass and CHD technique were predictors of overweight. In the multivariate analysis, hipoadiponectinaemia (OR: 0.86; IC: 0.76-0.98), lean mass (OR: 0.89; IC: 0.84-0.94) and OL-HFD technique (OR: 0.200; IC: 0.04-0.99) predicted the absence of overweight. Conclusion: This observational study emphasises the high prevalence of overweight in the outpatient haemodialysis population, as long as overweight is related with fat and extracellular water. Furthermore, it is accompanied by higher inflammation and leptin levels and lower levels of adiponectin. The use of the OL-HFD technique is associated to less overweight and fat content. Bioimpedance may prove to be a valuable ally for decisions regarding weight changes in dialysis patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
