<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000400010</identifier>
<datestamp>2014-09-29</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Lou-Arnal,Luis M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arnaudas-Casanova,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Caverni-Muñoz,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vercet-Tormo,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Caramelo-Gutiérrez,Rocío]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Munguía-Navarro,Paula]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Campos-Gutiérrez,Belén]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Mena,Mercedes]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moragrera,Belén]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno-López,Rosario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bielsa-Gracia,Sara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cuberes-Izquierdo,Marta]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Aditivos alimentarios]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ingesta de fósforo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cociente fósforo/proteínas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hiperfosforemia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Encuesta dietética]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Absorción de fósforo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Etiquetado de los alimentos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Composición de los alimentos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.4 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000400010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Fuentes ocultas de fósforo: presencia de aditivos con contenido en fósforo en los alimentos procesados]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hidden sources of phosphorus: presence of phosphorus-containing additives in processed foods]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción y objetivos: El incremento del consumo de alimentos procesados que incluyen aditivos con fósforo nos lleva a plantearnos la siguiente hipótesis de trabajo: la utilización de aditivos ricos en fosfatos fácilmente absorbibles en los alimentos procesados supone un incremento significativo del fósforo contenido en la dieta, que puede considerarse como fósforo oculto al no quedar registrado en las tablas de composición de alimentos. Material y método: Se determina la cantidad de fósforo contenido en 118 productos procesados mediante espectrofotometría. Se contrastan los resultados con las tablas de composición de alimentos del Centro de Enseñanza Superior de Nutrición y Dietética, de Morandeira y de la Red BEDCA. Resultados: El procesamiento de los alimentos con frecuencia implica el uso de aditivos fosfóricos. Los productos en cuya etiqueta figuran estos aditivos presentan un mayor contenido en fósforo y una mayor ratio fósforo/proteínas. Apreciamos discordancia con las tablas de composición de alimentos en la cantidad de fósforo determinada en una parte importante de los productos. El contenido en fósforo de alimentos refrigerados-elaborados apenas figura en las tablas. Conclusiones: El etiquetado de los productos ofrece información escasa sobre el contenido en fósforo. Apreciamos disparidad de contenido de fósforo en determinados alimentos respecto a las tablas de composición de alimentos. Deberíamos formar a nuestros pacientes en la revisión de los aditivos en las etiquetas y en la limitación de los alimentos procesados. Una aproximación al problema debe incluir actuaciones de política sanitaria: las empresas deberían analizar el contenido en fósforo de sus productos, reflejar este dato en el etiquetado e incorporarlo en las tablas de composición de alimentos. Podrían establecerse incentivos para elaborar alimentos con contenido bajo en fósforo y alternativas a los aditivos que contienen fósforo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction and objectives: An increased consumption of processed foods that include phosphorus-containing additives has led us to propose the following working hypothesis: using phosphate-rich additives that can be easily absorbed in processed foods involves a significant increase in phosphorus in the diet, which may be considered as hidden phosphorus since it is not registered in the food composition tables. Materials and method: The quantity of phosphorus contained in 118 processed products was determined by spectrophotometry and the results were contrasted with the food composition tables of the Higher Education Centre of Nutrition and Diet, those of Morandeira and those of the BEDCA (Spanish Food Composition Database) Network. Results: Food processing frequently involves the use of phosphoric additives. The products whose label contains these additives have higher phosphorus content and higher phosphorus-protein ratio. We observed a discrepancy with the food composition tables in terms of the amount of phosphorus determined in a sizeable proportion of the products. The phosphorus content of prepared refrigerated foods hardly appears in the tables. Conclusions: Product labels provide little information on phosphorus content. We observed a discrepancy in phosphorus content in certain foods with respect to the food composition tables. We should educate our patients on reviewing the additives on the labels and on the limitation of processed foods. There must be health policy actions to deal with the problem: companies should analyse the phosphorus content of their products, display the correct information on their labels and incorporate it into the food composition tables. Incentives could be established to prepare food with a low phosphorus content and alternatives to phosphorus-containing additives.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
