<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000200008</identifier>
<datestamp>2015-09-17</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-García,Víctor H.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Guerra,Eduardo A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Castellanos,Francisco E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[D/P fósforo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Transferencia de solutos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Peritonitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Excreción peritoneal de proteínas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000200008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Asociación entre excreción peritoneal de proteínas, episodios de peritonitis y D/P de fósforo en pacientes en diálisis peritoneal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Association between peritoneal protein excretion, peritonitis and D/P phosphate, in patients on peritoneal dialysis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Se ha observado una relación entre el aumento de la transferencia de solutos (aumento del D/P de creatinina) y la disminución de la ultrafiltración, el aumento de la mortalidad y el riesgo de fracaso de la técnica en pacientes en diálisis peritoneal (DP). Las altas tasas de transporte de solutos se asocian con una mayor excreción peritoneal de proteínas (EPP) y esto se ha relacionado con un mayor riesgo de peritonitis. Nuestro objetivo fue evaluar la posible asociación entre la EPP, el número de episodios de peritonitis y el D/P de fósforo. Material y métodos: Se realizó un estudió longitudinal de cohorte prospectivo en pacientes en DP, a los que se les midió el D/P de fósforo, la EPP, el número de episodios de peritonitis, parámetros de adecuación, así como diferentes variables clínicas y bioquímicas. Resultados: Se incluyeron 60 pacientes en programa de DP ambulatoria. Se encontró una correlación significativa positiva (r = 0,369; p = 0,005) entre el D/P de fósforo y la EPP, al igual que entre la EPP y el número de episodios de peritonitis (r = 0,65; p = 0,044). Finalmente, se encontró que a mayor EPP y a mayor D/P de fósforo, menor nivel sérico de albumina (r = -0,50, p = 0,001 y r = -0,621, p = 0,000, respectivamente). Conclusiones: La EPP se asocia significativamente con el número de episodios de peritonitis y el D/P de fósforo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: There is a relationship between increased transfer of solutes (increased D/P creatinine) and decreased ultrafiltration, increased mortality and risk of technique failure in peritoneal dialysis patients. High rates of solute transport are associated with increased peritoneal protein excretion (PPE) and this has been associated with an increased risk of peritonitis. Our objective was to evaluate the possible association between the PPE, the number of episodes of peritonitis and the D/P phosphate. Material and methods: A prospective longitudinal cohort study in PD patients. D/P phosphate, PPE, the number of episodes of peritonitis, as well as adequacy parameters and clinical and biochemical variables were measured. Results: We included 60 patients on ambulatory peritoneal dialysis. We found a significant positive correlation (r=.369, P=.005) between the D/P phosphate and PPE, as well as between the PPE and the number of episodes of peritonitis (r=.65, p=.044). Finally, we found that the higher PPE and D/P phosphate, the lower serum albumin was (r=-0.50, p=.001 and r=-0.621, p=.000, respectively). Conclusions: The EPP is significantly associated with the number of episodes of peritonitis and the D/P phosphate.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
