<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000300031</identifier>
<datestamp>2016-03-08</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Reigal-Garrido,Rafael E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Becerra-Fernández,Carlos A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández-Mendo,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín-Tamayo,Ignacio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[autoconcepto]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[condición física]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[composición corporal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000300031</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Relación del autoconcepto con la condición física y la composición corporal en una muestra de adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Relationships of self-concept with physical fitness and body composition in a sample of adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El propósito de este trabajo es examinar las relaciones entre el autoconcepto y diferentes variables de la condición física, así como el porcentaje de masa grasa. Han participado en el estudio 283 adolescentes de la ciudad de Málaga (España), en edades comprendidas entre los 14 y 16 años (M = 15.14; DT = .76). Se ha utilizado el Cuestionario Autoconcepto Forma 5 (AF5) para evaluar el autoconcepto multidimensional (académico, social, emocional, familiar y físico). Se ha medido el porcentaje de masa grasa corporal usando un instrumento de bioimpedancia eléctrica y el consumo máximo de oxígeno a través del test de Course Navette. Además, se ha estimado el tiempo en recorrer 50 metros lisos, la distancia alcanzada mediante salto horizontal y la amplitud de movimiento con la prueba flexión profunda de tronco. Los análisis de correlación y regresión lineal efectuados ponen de manifiesto la conexión entre las variables objeto de estudio, siendo el porcentaje de masa grasa y el consumo de oxígeno máximo aquellas que mejor se han relacionado con el autoconcepto. Además, las dimensiones física y emocional son las que han sido predichas con un mayor porcentaje de la varianza explicada.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of this study is to analyse the relationship between self-concept and several variables of physical fitness, as well as the body fat percentage. The participants in the study were 283 teenagers from the city of Malaga (Spain), whose age ranged between 14 and 16 years old (M = 15.14; SD = .76). The "Autoconcepto Forma 5" questionnaire (AF5) was used to evaluate the multidimensional self-concept (academic, social, emotional, physical, and family self-concept). Moreover, the body fat percentage was measured by means of a bioelectrical impedance analysis. The Course-Navette test was used to assess the maximal oxygen consumption. Other measured variables were the time to run 50 metres, the distance jumped horizontally, and the range of movement (by means of a deep trunk flexion test). The linear regression and correlation analysis highlighting that the variables which have the strongest association with self-concept are the body fat percentage and the maximal oxygen consumption. Besides, physical and emotional dimensions are those that have been predicted with a higher percentage of explained variance.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
