<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000100010</identifier>
<datestamp>2011-04-27</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Auyanet,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez,L.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bosch,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez,A.Y.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Esparza,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lago,M.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramírez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Checa,M.D.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tomografía de coherencia óptica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Grosor foveal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Edema macular]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000100010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Medida del grosor foveolar mediante tomografía de coherencia óptica en pacientes adultos con nefropatía diabética en hemodiálisis]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Measurement of foveal thickness by optical coherence tomography in adult haemodialysis patients with diabetic nephropathy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: Diversos estudios han demostrado la eficacia de la hemodiálisis (HD) sobre el edema macular de los pacientes diabéticos. Objetivo: Estudiar los efectos de una sesión de HD sobre el grosor foveolar, mediante tomografía de coherencia óptica (OCT), en pacientes adultos con diabetes mellitus tipo 2 con insuficiencia renal crónica (IRC) estadio 5 secundaria a nefropatía diabética en HD. Pacientes y métodos: Se estudiaron 25 ojos de 14 pacientes a los cuales se les realizó analítica y OCT pre-HD y post-HD. Resultados: Como grupo, el grosor foveolar no se modificaba tras una sesión de HD en los 25 ojos estudiados (245,28 ± 52,21 &mu; frente a 240,40 ± 40,25 &mu;) (p = 0,428) (2% de reducción) ni se correlacionaba con ninguno de los parámetros clínicos o analíticos analizados. Al comparar el subgrupo de 13 ojos en los que el grosor foveolar no se modificaba o disminuía respecto al subgrupo de 12 ojos en los que el grosor foveolar aumentaba se encontró que en el primer subgrupo la temperatura del baño era significativamente mayor (37,00 ± 0,00 frente a 36,29 ºC, p = 0,008) y la conductividad significativamente menor (14,00 ± 0,00 frente a 14,29 ± 0,10 mS/cm, p = 0,030). Conclusión: La HD podría modificar el grosor foveolar retiniano en función de la modificación de parámetros como la temperatura del baño y la conductividad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Several studies have demonstrated the efficacy of hemodialysis (HD) on macular edema in diabetic patients. Objective: To study the effects of a HD session on foveal thickness by optical coherence tomography (OCT) in adult patients with type 2 diabetes mellitus with chronic renal failure (CRF) secondary to stage 5 diabetic nephropathy in HD. Patients and methods: We studied 25 eyes of 14 patients who underwent analytical studies and pre-HD and post-HD OCT. Results: As a group, the foveal thickness did not change after one session of HD in the 25 eyes studied (245.28±52.21 &mu;versus 240.40±40.25 &mu;) (p=0.428) (2% re-duction) or correlated with any clinical or laboratory parameters analyzed. When comparing the subgroup of 13 eyes in which the foveal thickness did not change or decreased compared to the subgroup of 12 eyes in which the foveal thickness increased we found that in the first subgroup the bath temperature was significantly higher (37.00±0.00 versus 36.29 ºC, p=0.008) and the con-ductivity was significantly lower (14.00±0.00 versus 14.29±0.10mS/cm, p=0.030). Conclusion: HD may modify the foveal retinal thick-ness as a function of changing parameters such as bath temperature and conductivity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
