<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282016000300026</identifier>
<datestamp>2016-11-23</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gil-Madrona,Pedro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Gómez-Heras,Soledad]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández-Barrera,Valentín]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-de-Andres,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López-Gómez,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-García,Héctor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Suarez,Arturo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carrasco-Garrido,Pilar]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Comportamiento del profesor]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[éxito académico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[estudiantes de Maestro]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.32 n.3 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282016000300026</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Comportamientos del profesor universitario y éxito académico de los estudiantes de los grados de maestro de infantil y primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[University professor behaviors and academic success in childhood education and primary teacher students]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Es inquietante la idea de pensar que el profesor puede conseguir que un alumno alcance grandes éxitos o que, por el contrario se hunda académicamente. Es por ello por lo que se hace necesario explorar los comportamientos de los profesionales de la enseñanza en la Educación superior, desde el punto de vista del alumno, para conocer cuáles son los que ellos consideran que repercutirán de forma positiva en su éxito académico. Para ello se contó con una muestra de 486 alumnos, pertenecientes a los grados de Maestros de Educación Infantil (199) y Educación Primaria (287) en la Facultad de Educación de Albacete (Universidad de Castilla la Mancha). Se aplicó un cuestionario (Tuncel, 2009) y mediante un Análisis Factorial exploratorio, aparecieron seis dimensiones a las cuales los alumnos le otorgaron la mayor importancia, siendo estas: "Aptitud emocional de los profesores"; "Interacción profesor-alumno"; "Lograr y conseguir los objetivos de la enseñanza", "Conexión durante la instrucción de la teoría con las practicas"; "Planificación y organización de la docencia"; "Corregir y proporcionar informaciones a los alumnos de sus avances y progresos".]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[It's disturbing to think about the idea that the teacher can lead a student to achieve great successes or, on the contrary, beat him academically. It's for this reason that it's necessary to explore the behavior of teaching professionals, from the point of view of the student, to know which ones they consider that will impact positively on their academic success. In order to this, a sample of 486 pupils from grades Primary Education Teachers (199) and Primary (287) in the Faculty of Education of Albacete (University of Castilla La Mancha) Education was analized. A questionnaire (Tuncel, 2009) (from few questions and the type of response ) was applied and, using a Factor Analysis Exploratory, there were found six dimensions to which the students gave the highest importance: "Emotional aptitude of teachers" ; "Teacher-student interaction" ; "Achieving the goals of education" , "Connecting between teaching of theory and practices" ; "Planning and organization of teaching " ; "Correct and provide information to students about their advance and progress."]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
