<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000500008</identifier>
<datestamp>2012-02-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García Álvarez,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mazuecos Blanca,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Navas García,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Calle García,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vallejos Roca,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno Salazar,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Soto Villalba,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Collantes Mateos,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivero Sánchez,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Carcinoma de células renales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Riñón nativo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.5 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000500008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Diagnóstico y tratamiento precoz del carcinoma renal de riñón nativo en trasplante renal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Early diagnosis and treatment of renal cell carcinoma of native kidney in kidney transplantation]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La frecuencia de tumores en pacientes con trasplante renal (TR) está aumentando. El carcinoma de células renales (CCR) en riñones nativos es uno de los más frecuentes y su evolución puede ser más agresiva que en la población general. Objetivo: Evaluar la incidencia y pronóstico del CCR en los pacientes sometido a a trasplante renal de nuestra unidad. Métodos: Desde enero de 1997 hasta diciembre de 2009 se realizaron en nuestro hospital 683 TR. Para la detección precoz de esta patología, en todos los pacientes sometidos a trasplante realizamos una ecografía abdominal anual de forma sistemática. Los casos sospechosos se confirmaron con tomografía computarizada (TC) antes de proceder a la nefrectomía. Resultados: Por sospecha de CCR se realizaron 14 nefrectomías radicales en 12 pacientes. En 11 nefrectomías (correspondientes a 9 pacientes), el diagnóstico anatomopatológico fue de CCR (incidencia del 1,5%). Todos fueron diagnosticados en estadio T1N0M0. En los tres pacientes restantes, en los que no se detectó tumor, el diagnóstico fue de quiste renal complicado en el contexto de poliquistosis hepatorrenal. En los pacientes con CCR, el tiempo en diálisis antes del diagnóstico fue de 36,7 ± 24,3 meses y el intervalo entre el TR y el diagnóstico fue de 39 ± 25,8 meses. Tras un seguimiento medio de 58,6 ± 38,6 meses, la evolución en todos ha sido excelente, sin recurrencia del tumor. Conclusiones: La realización de ecografías anuales permite un diagnóstico precoz del CCR. El tratamiento de esta patología en estadios iniciales se asocia con un excelente pronóstico en los pacientes con TR.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: The frecuency of malignancies in renal transplant (RT) patients is increasing. Renal cell carcinoma (RCC) of native kidneys is one of the most frequent and its outcome can be more aggressive than in general population. Objetive: To evaluate the incidence and prognosis of RCC in renal transplant patients followed in our transplantation unit. Methods: Between January 1997 and December 2009, 683 patients underwent kidney transplant at our hospital. Ultrasonography of the native kidneys was annually performed in all renal transplant patients. When suspect solid masses were found at ultrasonography, patients underwent computed tomography. If the suspicion was confirmed, nephrectomy was performed. Results: 14 radical nephrectomies were performed in 12 patients due to suspect CCR. In 11 nephrectomies (corresponding to 9 patients), anatomopathologic diagnosis was CCR (incidence 1.5%). Histologic stage was T1N0M0 in all cases. In the other 3 RT, the diagnosis was complicated renal cyst. Those patients without carcinoma had polycystic kidney disease. The time on dialysis before CCR diagnosis was 36.7 ± 24.3 months and the interval between RT and diagnosis was 39 ± 25.8 months. After a mean follow-up of 58.6 ± 38.6 months, the outcome of all cases has been excellent, without tumor recurrence. Conclusions: Annual renal ultrasonography plays a key role in the early diagnosis of CRR. The early treatment of this pathology is associated with an excellent prognosis in RT patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
