<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000200002</identifier>
<datestamp>2014-09-18</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[de la Torre-Luque,Alejandro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valero-Aguayo,Luis]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Ira]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[agresión indirecta]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[videojuegos violentos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[modelo general de la agresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[edad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[priming]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores moduladores de la respuesta agresiva tras la exposición a videojuegos violentos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Modulating factors of the aggressive response after the exposure to violent video games]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En ciertas situaciones se ha asociado la influencia de los video-juegos violentos con las conductas agresivas y/o delictivas. El presente estudio pretende destacar un efecto de la exposición a un videojuego violento de coches sobre la elicitación a corto plazo, en las respuestas de agresión e ira tras la exposición. Para ello, 47 adolescentes fueron expuestos al video-juego violento y a uno no violento durante 30 minutos. Se midieron ansiedad e ira autoinformadas pre-postest, así como la ejecución en una tarea indirecta de agresión. Se halló un efecto principal de la edad y de interacción de ésta con el tipo de videojuego y el sexo. Asimismo, se halló un efecto pre-postest en ira estado tras la exposición al videojuego violento. Por otro lado, se encontró un modelo predictor para la ejecución de la respuesta agresiva tras la presentación del videojuego violento con la edad e ira pre-exposición como factores. En conclusión, se destaca un efecto de priming de la ira a corto plazo y la edad tras la exposición al videojuego violento, en la respuesta agresiva. La presencia de moduladores de los efectos de contenidos violentos puede esclarecer su naturaleza y ayudar a predecir conductas delictivas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The influence of violent video games has been associated with aggressive and/or criminal behaviours in several situations. The present research pretends to emphasize an effect of the exposure to a violent car video game on the activation of aggressive response and post-exposure anger levels. For this, a sample of 47 adolescent people was selected and exposed to a violent video game and a non violent one during 30 minutes. Self-reported anxiety and anger levels were measured before and after the video game exposures, moreover the performance in an indirect task of aggression. A main effect of the age and interaction of this with sex, and the kind of video game were found in the aggressive task. Likewise, a pre-postest effect on state anger levels was observed. On the other hand, a predictor model of the aggressive response elicitation was found with the age and pre-exposure anger as factors. In conclusion, it is outstanding the short term priming effect of violent video games on the aggressive behaviour after violent video game exposure. The existence of modulating factors on the effects of violent contents could clarify their features and help to predict criminal behaviours.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
