<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000800015</identifier>
<datestamp>2013-01-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Flores-Solís,Larry M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández-Domínguez,Juan L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Otero-González,Alfonso]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Juanatey,José R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Troponina I cardíaca]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Creatina cinasa MB]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insuficiencia renal crónica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.6 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000800015</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Troponina I cardíaca y creatina cinasa MB en pacientes con insuficiencia renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Cardiac troponin I and creatine kinase MB isoenzyme in patients with chronic renal failure]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Evaluar valores de corte (VC) para el diagnóstico del síndrome coronario agudo (SCA) en pacientes con insuficiencia renal crónica (IRC) para los biomarcadores cardíacos troponina I cardíaca (TnIc) y creatina cinasa MB (CK-MB) diferentes a los recomendados por los fabricantes de los reactivos y utilizados habitualmente en los laboratorios. Métodos: Realizamos un estudio prospectivo de pruebas diagnósticas en pacientes con IRC con una tasa de filtración glomerular estimada con la ecuación MDRD4 < 60 ml/min ingresados por sospecha de SCA según la historia clínica, la exploración física y el electrocardiograma. Se evaluó la concentración de TnIc y CK-MB al ingreso hospitalario y a los seis meses, utilizando dos sistemas analíticos diferentes (para TnIc, los analizadores Access® y Vidas®, y para CK-MB, los analizadores Access® y Vitros®). Resultados: Durante el período de estudio, se incluyeron 484 pacientes con IRC y sospecha de SCA. Se diagnosticó SCA en el 12 % de los pacientes (58/484), mientras que se encontraron otras patologías cardíacas en el 29 % (140/484) y otras patologías no cardíacas en el 59 % (286/484). Para la TnIc del analizador Access® con el VC habitual (&#8805; 0,5 ng/ml), la sensibilidad fue de 43 % y la especificidad de 94 %, mientras que para el VC propuesto (&#8805; 0,11 ng/ml), los valores fueron 68 y 83 %, respectivamente. Para la TnIc del analizador Vidas® con el VC habitual (&#8805; 0,11 ng/ml), la sensibilidad fue de 64 % y la especificidad de 87 %, mientras que para el VC propuesto (&#8805; 0,06 ng/ml), los valores fueron 75 y 79 %, respectivamente. La sensibilidad y especificidad de ambas CK-MB fueron inferiores comparadas con la TnIc. Conclusión: Los VC propuestos en este estudio para ambas TnIc para el diagnóstico de SCA en pacientes con IRC de grado 3 a 5 son significativamente diferentes de los utilizados para la población general.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: The aim of our study was to evaluate cut-off values for acute the cardiac biomarkers cardiac troponin I (cTnI) and creatine kinase MB isoenzyme (CK-MB) in patients with chronic renal failure (CRF) different to the cut-off values proposed by the manufacturers and frequently used at the laboratory. Method: We performed a prospective study in patients with CRF with a glomerular filtration rate estimated by the MDRD-4 equation <60mL/min admitted with suspected acute coronary syndrome (ACS) by history, physical examination, and electrocardiography. cTnI and CK-MB measurements were assessed at admission and six months later by using two different analytical methods (for cTnI: Access® and Vidas® analysers, and for CK-MB: Access® and Vitros® analysers). Results: During the study period, 484 patients with CRF and suspected ACS were included. ACS was diagnosed in 12% of patients (58/484), while we finded other cardiac pathologies (OCP) in 29% of patients (140/484) and other non-cardiac pathologies (ONCP) in 59% of patients (286/484). For cTnI of the Access® analyser with the usual cut-off value (&#8805;0.5ng/mL), the sensitivity was 43% and specificity was 94%, while for the proposed cut-off value (&#8805;0.11ng/mL), the values were 68% and 83%, respectively. For cTnI assessed using the Vidas® analyser with the usual cut-off value (&#8805;0.11ng/mL), sensitivity was 64% and specificity was 87%, while for the proposed cut-off value (&#8805;0.06ng/mL), the values were 75% and 79%, respectively. The sensitivity and specificity for both CK-MB were lower compared with cTnI. Conclusion: The cut-off values proposed in this study for both cTnI in patients with CRF (stage 3 to 5) to diagnose ACS are significantly different from that of the general population.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
