<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000200008</identifier>
<datestamp>2010-07-14</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ponz Clemente,Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Ocaña,J. C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marquina Parra,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Blasco Cabañas,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Grau Pueyo,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mañé Buixó,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García García,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diálisis peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Elección de la técnica de diálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores psicológicos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000200008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis de la influencia de los factores psicológicos en la elección de diálisis peritoneal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Analysis of psychological factors influencing peritoneal dialysis selection]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Antecedentes: La diálisis peritoneal (DP) se utiliza poco en nuestro medio. Objetivo: Analizar los factores psicológicos implicados en la elección del tratamiento sustitutivo renal (TSR). Material y métodos: Estudio observacional prospectivo de los enfermos estables y sin déficit cognitivo o sensorial que recibieron información del TSR entre enero de 2004 y julio de 2006 y que aceptaron participar. Se les entregaron para su cumplimentación el inventario de depresión de Beck y el cuestionario de personalidad de Eysenck, y se recogieron datos sociodemográficos, clínicos y el TSR elegido. El final del seguimiento fue el 31 de octubre de 2007. Resultados: Se estudiaron 44 pacientes: edad, 65,4 &plusmn; 13,1 años; 48% hombres; 34% diabéticos. Un 36% tenían síntomas depresivos. Ni éstos ni los rasgos de personalidad se relacionaron con la elección de la técnica. Eligieron DP (41%) los enfermos más jóvenes. Un 70% de los enfermos iniciaron TSR (68% hemodiálisis [HD], 32% DP) a los 8 &plusmn; 8 meses. Ninguno de los pacientes que eligieron HD cambió de opinión, pero tres de los 13 pacientes (23%) que habían elegido DP realizaron finalmente HD, en general en el contexto de agudizaciones. La mitad de los pacientes con síntomas depresivos y un tercio de los pacientes con mayores niveles de neuroticismo cambiaron su decisión inicial y optaron finalmente por la HD. Conclusiones: La prevalencia de síntomas depresivos en el momento de elegir TSR es elevada. Ni los síntomas depresivos ni los rasgos de personalidad influyeron en el TSR inicialmente elegido, aunque pueden ser factores implicados en los cambios de decisión posteriores.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Peritoneal dialysis (PD) is not frequently used in our setting. Objective: To analyze the psychological factors involved in the choice of renal replacement therapy (RRT). Material and methods: Prospective observational study of stable patients without cognitive or sensory deficits, who were informed about RRT from January 2004 to July 2006, and agreed to participate. The Beck Depression Inventory and the Eysenck personality questionnaire were administered. Clinical and sociodemographic data, and RRT choice were recorded. End of follow-up: 2007/10/31. Results: We studied 44 patients: age, 65.4 &plusmn; 13.1 years, 48% male, 34% diabetic. When choosing RRT, 36% of patients had depressive symptoms. Neither depressive symptoms nor personality traits were related to the choice of the dialysis type. Patients who chose PD (41%) were younger. After a mean follow-up of 8 &plusmn; 8 months, 70% of patients started RRT (68% hemodialysis [HD], 32% PD). None of the patients who chose HD changed their mind, but 3 of the 13 patients (23%) who chose PD finally commenced HD, usually in the context of disease exacerbations. Half of the patients with depressive symptoms when choosing PD, and a third of the patients with higher levels of neuroticism changed their decision and finally opted for HD. Conclusions: When choosing RRT, the prevalence of depressive symptoms is high. Neither depression nor personality traits influenced the initial choice of RRT, but these factors may be involved in subsequent changes of the initial choice.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
