<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000100014</identifier>
<datestamp>2014-10-01</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rosa-Alcázar,Ana I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Parada-Navas,José L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rosa-Alcázar,Ángel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Estilos parentales percibidos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[SCL-90-R autoestima]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.1 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000100014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Síntomas psicopatológicos en adolescentes españoles: relación con los estilos parentales percibidos y la autoestima]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Psychopatologic symptoms in Spanish adolescents: relationship with perceived parental styles and self-esteem]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo de esta investigación fue analizar la sintomatología psicopatológica evaluada con el SCL-90-R en una muestra comunitaria de 935 adolescentes españoles y su interacción con el estilo parental percibido y la autoestima. La muestra estuvo compuesta por 489 chicos y 446 chicas de edades comprendidas entre los 12 y 18 años (M = 14.84, DT = 1.83) que cursaban estudios de Educación Secundaria y Bachillerato. Catorce centros de la Región de Murcia y Castilla La Mancha aceptaron participar en el estudio. De éstos, fueron seleccionados al azar siete teniendo en cuenta la titularidad de los centros (pública y concertada). Los resultados indicaron la existencia de diferencias debidas a la edad en todas las variables medidas (síntomas psicopatológicos, autoestima y percepción de los estilos educativos parentales). Las mujeres presentaron menos niveles de sintomatología y mejor percepción de los estilos educativos. Los resultados de los análisis correlacionales confirmaron relaciones significativas y negativas entre autoestima y síntomas psicopatológicos y entre algunas dimensiones positivas de los estilos educativos. Los predictores más relevantes y de mayor peso en la salud psicológica fueron: autoestima, edad, sexo, revelación y afecto del padre y control psicológico de la madre.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The purpose of this research was to study the presence of psychopathologic symptoms in a community sample of 935 Spanish adolescents, and its relationship with perceived parental styles and the self-esteem. Numbers of males and females were 489 and 446, respectively. Age ranged from 12 to 18 years (M = 14.84, SD = 1.83). Fourteen High School centers in Murcia and Castilla La Mancha agreed to participate in the current study. Five of them were randomly selected to collected data. The results showed agerelated differences in all variables (the psychopathologic symptoms, selfesteem and perceived parental styles). On the other hand, females showed less psychopathologic symptoms and better perception of parental styles than males. Significant negative correlations were found between self-esteem, psychopathology and some positive dimensions of parental style. The mam predictors of adolescentes mental health were: self-esteem, age, gender, revelation and affect from father and psychological control of mother.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
