<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200025</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pamies,Lidia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quiles,Yolanda]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Perfeccionismo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[factor de riesgo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[personalidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[trastorno alimentario]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200025</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Perfeccionismo y factores de riesgo para el desarrollo de trastornos alimentarios en adolescentes españoles de ambos géneros]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Perfectionism and risk factors for the development of eating disorders in Spanish adolescents of both genders]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo de este trabajo fue evaluar las dimensiones del perfeccionismo que estaban relacionadas con conductas alimentarias de riesgo en adolescentes españoles de ambos géneros, así como analizar si existían diferencias significativas en estas dimensiones entre los adolescentes con mayor y menor riesgo de desarrollar un trastorno de la conducta alimentaria. Método: se administró la adaptación española de The Child and Adolescent Perfectionism Scale (CAPS) y el EAT- 40 a una muestra representativa de 2142 adolescentes de la provincia de Alicante(1130 chicas y 1012 chicos), con una media de edad de 13.96 años (DT = 1.34). Resultados: el perfeccionismo auto-orientado y el prescrito socialmente estaban relacionados de forma positiva con la puntuación total en el EAT-40 y los diferentes factores que lo componen, en ambos géneros. Los adolescentes con mayor riesgo de desarrollar un trastorno alimentario presentaban un mayor perfeccionismo auto-orientado y prescrito socialmente que los adolescentes con menor riesgo de desarrollar el problema. Conclusión: Estos resultados sugieren la necesidad de identificar estas tendencias perfeccionistas en los adolescentes antes de que se conviertan en conductas patológicas, como un medio para prevenir el desarrollo de un trastorno alimentario.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of this study was to assess the dimensions of perfectionism that are linked to risk eating behaviors in a representative sample of Spanish adolescents of both genders, and analyze the differences in these dimensions between adolescents with high and low eating disorder risk. Method: 2142 adolescents from Alicante (1130 girls and 1012 boys), mean age 13.96 years (SD = 1.34), completed the Spanish version of the The Child and Adolescent Perfectionism Scale (CAPS) and the EAT-40.Results: Self-Oriented Perfectionism and Socially Prescribed Perfectionism were positively associated with EAT-40 total score, and with the different factors that comprise it, in both genders. Adolescents with high risk of developing an eating disorder showed higher Self-Oriented Perfectionism and Socially Prescribed Perfectionism than adolescents with low risk of developing the disorder. Conclusion: These results suggest that it is necessary to identify these perfectionist tendencies in adolescents before they become pathological behaviors, in order to prevent the development of an eating disorder.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
