<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000400012</identifier>
<datestamp>2014-09-29</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Villanueva,Rafael J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quirce,Santiago]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz,Raquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Menéndez,David]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Gayo,Lucía]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bajo,M. Auxiliadora]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,Rafael]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alergia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Polisulfona]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Reacción de hipersensibilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Anafilaxia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Eosinofilia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.4 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000400012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Reacciones de hipersensibilidad a membranas sintéticas de hemodiálisis]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hypersensitivity reactions to synthetic haemodialysis membranes]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La realización de una sesión de hemodiálisis (HD) supone un cierto riesgo de aparición de reacciones adversas de hipersensibilidad, al estar en contacto abundantes cantidades de sangre con diferentes materiales de origen sintético. En HD han sido descritas reacciones de hipersensibilidad al óxido de etileno y a membranas no biocompatibles como el cuproamonio. También se han comunicado casos de hipersensibilidad con membranas biocompatibles como la polisulfona, e incluso con polisulfona asociada a polivinilpirrolidona. En este artículo queremos describir seis casos acontecidos en nuestro servicio de reacciones de hipersensibilidad mayoritariamente temprana a la sesión de HD, caracterizados por mal estado general, desaturación, broncoespasmo e hipotensión arterial, con buena respuesta a la suspensión temporal de la sesión y con reaparición en sesiones posteriores siempre que se utilizase un dializador sintético. Todas tienen en común no haberse dado de nuevo en sucesivas observaciones cuando las sesiones fueron realizadas con una membrana de celulosa.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Undergoing a haemodialysis (HD) session poses a certain risk of hypersensitivity adverse reactions as large quantities of blood are in contact with various synthetic materials. Hypersensitivity reactions to ethylene oxide and non-biocompatible membranes, such as cuprophane, have been described in HD. Cases of hypersensitivity with biocompatible membranes, such as polysulfone, and even polysulfone-polyvinylpyrrolidone, have also been reported. In this article we describe six cases of mostly early-stage hypersensitivity reactions to HD occurring in our department, characterised by malaise, desaturation, bronchospasm and arterial hypotension, with good response to the session's temporary suspension and with reappearance in subsequent sessions that used a synthetic dialyser. No hypersensitivity reactions reappeared in successive observations when the sessions were carried out using a cellulose membrane.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
