<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952012000200008</identifier>
<datestamp>2012-05-21</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Roca-Tey,Ramón]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Samon,Rosa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ibrik,Omar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Roda,Amparo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Oliva,Juan C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Viladoms,Jordi]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fístula arteriovenosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Flujo sanguíneo de la vena arterializada]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Técnica de gradiente de temperatura]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dispositivo Twister]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Método Delta-H]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Presión arterial]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.32 n.2 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952012000200008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio de la función de la fístula arteriovenosa mediante la técnica de gradiente de temperatura y utilizando el dispositivo Twister®]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Study of arteriovenous fistula function by the temperature gradient method using the Twister device]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La determinación periódica del flujo sanguíneo (Q A) es el método de elección para monitorizar la fístula arteriovenosa (FAVI) de los pacientes en hemodiálisis (HD) crónica. Objetivos: 1) Valorar la eficacia de la técnica de gradiente de temperatura (TGT) en la determinación de Q A utilizando el dispositivo Twister® y comparar los resultados funcionales con el método Delta-H. 2) Analizar el efecto de la presión arterial sobre la función de la FAVI. Pacientes y método: Hemos determinado no invasivamente el Q A de 30 FAVI (24 radial y 6 humeral; duración media 53,4 ± 78,5 meses) en 30 pacientes (edad media: 59,9 ± 14,1 años; sexo H: 60%, M: 40%; tiempo medio en HD: 37,4 ± 40,6 meses; nefropatía diabética: 20%) estables durante la HD mediante la TGT, descrita y validada por Wijnen et al. (Kidney Int 2007;72:736). El Q A se calculó a partir de los valores de temperatura obtenidos mediante el monitor de temperatura sanguínea BTM, integrado en la máquina Fresenius Medical Care 4008-S, con las líneas sanguíneas de HD en configuración normal e invertida, y sin la necesidad de generar un bolus de temperatura. El dispositivo Twister® se utilizó para revertir las líneas sanguíneas sin necesidad de desconectarlas de las agujas ni de detener la bomba sanguínea. El Q A se determinó durante la primera hora de 2 sesiones consecutivas de HD (ambos valores se promediaron). La presión arterial media (PAM) (presión diastólica + 1/3 de la presión del pulso) se calculó simultáneamente con el Q A. Paralelamente, el flujo sanguíneo de la FAVI se determinó durante la misma semana en todos los pacientes mediante el método Delta-H utilizando el monitor Crit-Line III (HemaMetrics, USA) durante la HD (inversión manual de las líneas). Resultados: El Q A medio fue 1132,5 ± 515,4 ml/min (intervalo, 446-2233 ml/min). El coeficiente de variación para medidas duplicadas de Q A fue 6,8 ± 4,7%; la PAM no influyó en la reproductibilidad de la TGT (96,1 ± 13,7 vs. 96,6 ± 12,8 mmHg, p = 0,72). Sin diferencias al comparar el Q A de pacientes diabéticos (n = 6, 966,4 ± 340,7 ml/min) y no diabéticos (n = 24, 1174,4 ± 548,3 ml/min) (p = 0,39). El Q A fue similar tanto para los pacientes con PAM < 100 mmHg (n = 18, 1101,0 ± 552,7 ml/min) como para los pacientes con PAM &ge; 100 mmHg (n = 12, 1180,4 ± 473,3 ml/min) (p = 0,69). No hemos objetivado ninguna correlación entre el Q A medio y: edad (r = 0,09, p = 0,62), tiempo en HD (r = 0,06, p = 0,76), PAM (r = -0,21, p = 0,27), índice Kt/V (r = 0,12, p = 0,51), distancia entre las agujas (r = -0,17, p = 0,37) y duración de la FAVI (r = -0,01, p = 0,96). El tiempo medio empleado para determinar el Q A por la TGT utilizando el accesorio Twister® (5,9 ± 1,9 min) fue significativamente inferior en relación con el método Delta-H (26,8 ± 1,9 min) o con la TGT (n = 35, 8,9 ± 3,5 min, inversión manual de las líneas) aplicada por Wijnen et al. (Kidney Int 2007;72:736) (para ambas comparaciones, p < 0,001). El Q A medio obtenido mediante la TGT fue similar al flujo sanguíneo medio determinado con el método Delta-H (1138,4 ± 502,3 ml/min) (p = 0,83). Los valores del flujo sanguíneo de la FAVI obtenidos mediante la TGT se correlacionaron significativamente con los determinados por el método Delta-H (r = 0,963, p < 0,001). Conclusiones: 1) La TGT es un método válido y reproducible para calcular el Q A durante la HD. 2) El dispositivo Twister® es eficaz para reducir el tiempo empleado en determinar el Q A mediante la TGT. 3) Los valores de flujo sanguíneo de la FAVI obtenidos mediante la TGT y el método Delta-H se correlacionaron significativamente. 4) Se ha evidenciado una independencia entre la función de la FAVI y la presión arterial del paciente.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction. Periodic blood flow (Q A) measurement is the preferred way for arteriovenous fistula (AVF) surveillance in chronic hemodialysis (HD) patients. Objectives. 1) Assess the efficacy of the temperature gradient method (TGM) on the Q A determinations using the Twister device and to compare the functional results with the Delta-H method. 2) Evaluate the effect of blood pressure on the AVF function. Patients and method. We measured the Q A non invasively in 30 AVF (24 radial and 6 brachial; mean duration 53.4 ± 78.5 months) during HD in 30 stable patients (mean age 59.9 ± 14.1 years, males 60 %, females 40 %; mean time on HD 37.4 ± 40.6 months, diabetic nephropathy 20 %) by the TGM, described and validated by Wijnen et al (Kidney Int 2007;72:736). The Q A was calculated from the temperature values obtained by means of the blood temperature monitor (BTM), integrated into the Fresenius Medical Care 4008-S machine, at normal and reverse configurations of the HD blood lines, with no need for a thermal bolus. The Twister device was used for reversing the blood lines without the need to disconnect them from the AVF lines nor to stop the blood pump. The Q A was measured within the first hour of two consecutive HD sessions (the values were averaged). The mean arterial pressure MAP (diastolic pressure + 1/3 pulse pressure) was calculated simultaneous with the Q A. In addition, the AVF blood flow was also determined during the same week in all patients by the Delta-H method using the Crit-Line III Monitor (ABF-mode, HemaMetrics, USA) during HD (manually switching lines). Results. The mean Q A was 1132.5 ± 515.4 ml/min (range, 446-2233 ml/min). The mean coefficient of variation for duplicate Q A measurements was 6.8 ± 4.7 %; the MAP was not different when the reproducibility tests were performed (96.1 ± 13.7 versus 96.6 ±12.8 mmHg, p = .72). No significant difference was found when comparing the mean Q A between diabetic (n = 6, 966.4 ± 340.7 ml/min) and nondiabetic (n = 24, 1174.4 ± 548.3 ml/min) patients (p = .39). The mean Q A was similar for patients with mean MAP < 100 mmHg (n = 18, 1101.0 ± 552.7 ml/min) and for patients with mean MAP &gt;_ 100 mmHg (n = 12, 1180.4 ± 473.3 ml/min) (p = .69). No correlation was found between the mean Q A and: age (r = 0.09, p = .62), time on HD (r = 0.06, p = .76), MAP (r = - 0.21, p = .27), Kt/V index (r = 0.12, p = .51), distance between needles (r = - 0.17, p = .37) and AVF duration (r = - 0.01, p = .96). The mean time required to measure Q A with the TGM using the Twister device (5.9 ± 1.9 min) was significantly shorter compared with the Delta-H technique (26.8 ± 1.9 min) or with the TGM (n = 35, 8.9 ± 3.5 min, manually reversing lines) reported by Wijnen et al (Kidney Int 2007;72:736).) (for both comparisons, p < .001). The mean Q A obtained by the TGM was not different when compared to mean ABF determined by the Delta-H method (1138.4 ± 502.3 ml/min) (p=.83). The calculated values of AVF blood flow obtained by TGM were highly correlated with those determined by the Delta-H technique (r = 0.963, p < .001). Conclusions. 1) The TGM is a valuable and reproducible indicator of Q A during HD. 2) The Twister device is useful to reduce the time for Q A measurement by the TGM. 3) The AVF blood flow values obtained by the TGM and the Delta-H technique correlated highly with each other. 4) It has been shown the lack of relationship between the AVF function and the patient's blood pressure.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
