<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000200009</identifier>
<datestamp>2014-09-18</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García-Galindo,José T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muiños-Martínez,Rubén]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferrer-García,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tous-Ral,Josep M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Categorización]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[sesgo perceptivo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[estereotipo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[prejuicios]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.2 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000200009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Teoría de la personalidad implícita y explícita de los pacientes con depresión]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Implicit and explicit personality theories of depressed patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En el presente trabajo se comparan las teorías implícitas con la teoría explícita de la personalidad depresiva. Se administró un listado de adjetivos para la heteroevaluación de la depresión a un total de 400 participantes, distribuidos en cuatro grupos: a) depresivos, b) población general, c) médicos y d) diplomados en enfermería. A los pacientes depresivos se les volvió a administrar el listado de adjetivos para su autoevaluación. Se llevó a cabo un estudio descriptivo mediante la prueba de &#967;² para discriminar los adjetivos utilizados entre los grupos. Seguidamente se realizaron ANOVAs para establecer diferencias por grupos a partir de la heteroevaluación y para comprobar si había diferencias entre la heteroevaluación y la autoevaluación de las personas depresivas. El análisis de los resultados constata la existencia de diferencias en el estereotipo de las personas depresivas por parte del grupo clínico depresivo, del grupo médico y del grupo de enfermería pero no indicios de estigmatización. Sin embargo, en el grupo general distinguimos una creencia prejuiciosa en su percepción de las personas depresivas. Las personas con trastorno depresivo manifiestan una heteroevaluación de la depresión más positiva que su propia autoevaluación.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Implicit and explicit theories of depressive personality are compared. A list of adjectives was administered for hetero-evaluation to 400 participants, divided into four groups: depressed patients, general population, doctors, and nurses. Depressed patients were re-administered the list of adjectives for self-evaluation. A descriptive study was conducted using &#967;2 to discriminate the adjectives used between groups. Two ANOVAs were then performed to establish differences between groups from heteroevaluation and to test the presence of differences between the hetero- and the self-evaluation. Results showed the existence of differences in the stereotype of the people with depression between the clinically depressed group, the group of doctors and the group of nurses but not evidence of stigma. However, the general group showed prejudiced beliefs in their perception of depressed people. Depressed patients showed a more positive hetero-evaluation of depressive personality than of their own self-evaluation.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
