<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282016000200011</identifier>
<datestamp>2016-06-14</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Riquelme,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Carbonell,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortigosa Quiles,Juan-Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Meda Lara,Rosa-Martha]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Díaz,Raquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Navas,Ana I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Apoyo social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Envejecimiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Depresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estudio transcultural]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.32 n.2 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282016000200011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Implicaciones de la edad y el país de pertenencia en la relación entre apoyo emocional percibido y depresión: un estudio transcultural]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Implications of age and country of membership in the relationship between perceived emotional support and depression: a cross-cultural study]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En el presente trabajo nos proponemos profundizar en el estudio de las implicaciones que la edad y los factores de tipo cultural asociados a la nacionalidad, puedan presentar respecto a la relación entre apoyo social y depresión. Con este objetivo, se ha entrevistado a una muestra total de 1503 personas de edad adulta (jóvenes, adultos y personas de edad avanzada) pertenecientes a España, Cuba y México. Para la evaluación de la depresión, se ha empleado el cuestionario CES-D, mientras que para la evaluación del apoyo emocional percibido y la satisfacción con el mismo, se aplicó un modelo estructurado de autoinforme elaborado por nosotros en el que se recoge la percepción de disponibilidad de apoyo emocional en diferentes fuentes (pareja, familiares, amigos, compañeros, vecinos) y la satisfacción con el mismo. Los resultados obtenidos indican que la relación obtenida entre apoyo emocional percibido según distintas fuentes y los valores en sintomatología depresiva está sujeta a variaciones en función de las influencias culturales asociadas al país de pertenencia de los sujetos entrevistados, y a su edad, así como a la interacción entre ambas variables.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The purpose of this study has been to analyze the implications that the age and the cultural factors associated with the nationality, to submit to the relationship between social support and depression. With this goal, has interviewed a total sample of 1503 persons of adult age (young people, adults and elderly) belonging to Spain, Cuba and Mexico. For the evaluation of the depression, has been used the questionnaire CES-D, while for the assessment of emotional support perceived and satisfaction with the same we applied a formal model of self-evaluation report prepared by us which gathers the perception of availability of emotional support from various sources (partner, family members, friends, colleagues, neighbors) and their satisfaction with the same. The results obtained indicate that the relationship obtained between emotional support according to different sources and values in depressive symptomatology is subject to changes depending on the cultural influences associated to the country of origin of those interviewed, and his age, as well as the interaction between both variables.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
