<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000300044</identifier>
<datestamp>2014-09-30</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Albaladejo-Blázquez,Natalia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferrer-Cascales,Rosario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Reig-Ferrer,Abilio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Pascual,Mª-Dolores]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[violencia escolar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[evaluación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[propiedades psicométricas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000300044</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[¿Existe violencia escolar en Educación Infantil y Primaria?: una propuesta para su evaluación y gestión]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Does school violence occur in Preschool and Primary Education?: an assessment and management proposal]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La tradición investigadora de la violencia escolar se ha centrado fundamentalmente en los últimos ciclos de Educación Primaria y en la Educación Secundaria Obligatoria, abordándose muy poco la presencia, características, evaluación e intervención de los problemas interpersonales en edades tempranas. El objetivo del presente estudio es la construcción y validación de un cuestionario que identifique el inicio y las formas más frecuentes de violencia escolar en los primeros años de escolarización para diseñar programas de prevención eficaces. Los participantes fueron 195 niños/as del último curso de educación infantil y primer ciclo de educación primaria. La investigación realizada ha mostrado que el instrumento denominado Cuestionario de Evaluación de Violencia Escolar en Infantil y Primaria (CEVEIP) presenta adecuadas propiedades psicométricas. El instrumento consta de 27 ítems en formato de autoinforme que evalúa siete tipologías de violencia que se dan en el contexto escolar en edades tempranas desde tres perspectivas: violencia observada, vivida y realizada. Los resultados ponen de manifiesto que el comportamiento violento está presente desde los primeros años de escolarización, siendo éste de baja o moderada frecuencia e intensidad. Estos niveles de violencia podrían ser aprovechados en el ámbito educativo para una gestión más positiva en el desarrollo personal del alumno/a.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Traditional research on school violence has focused mainly on the later primary education grades and on secondary education, and has barely addressed the presence, characteristics, assessment, and intervention of interpersonal problems at early ages. The aim of this study was to construct and validate a questionnaire that identifies the onset and the most frequent forms of school violence in the first years of schooling in order to design effective prevention programs. The study participants were 195 children from the last year of preschool and the first stage of primary education. The research carried out demonstrates that the instrument, the Questionnaire for the Assessment of School Violence in the Preschool and Primary School (Cuestionario de Evaluación de Violencia Escolar en Infantil y Primaria, CEVEIP), has adequate psychometric properties. The instrument includes 27 self-report items that assess seven typologies of violence that occur in the school setting at early ages from three perspectives: observed violence, experienced violence, and perpetrated violence. The results reveal that violent behaviour of a low or moderate frequency and intensity is present, beginning in the first years of schooling. These levels of violence could be better managed in the educational setting in order to enhance students' personal development.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
