<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282014000200019</identifier>
<datestamp>2014-10-02</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Peña-Pinzón,José Andrés]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Berrocal,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Parra,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Inmigrantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[categorización social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[diferencias sociodemográficas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ajuste sicológico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[bienestar psicológico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoestima personal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[autoestima colectiva]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.30 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-05-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282014000200019</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El papel de la categorización social y las diferencias sociodemográficas en la autoestima, el ajuste y el bienestar psicológicos de una muestra de inmigrantes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The role of social categorization and sociodemographic differences in self-esteem, psychological adjustment and well-being of a sample of immigrants]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se explora el efecto de la saliencia de la categorización social inmigrante y su interacción con diferencias sociodemográficas (nivel de estudios, situación laboral, sexo) de los sujetos, en ajuste psicológico, bienestar psicológico y autoestima. 210 inmigrantes de origen sudamericano, residentes en las provincias de Granada y Almería, fueron distribuidos en dos condiciones experimentales: "saliencia baja/alta de la categorización social inmigrante". Encontramos efecto de la manipulación sobre las medidas de pertenencia e identidad (autoestima colectiva), autoestima individual, ansiedad (SA-45) y bienestar laboral. Cuando la saliencia de la categorización social es baja (vs. alta), los sujetos presentan mejor autoestima, menos ansiedad y menos bienestar laboral. El sexo se asocia con la manipulación experimental en las escalas privada y pública (autoestima colectiva) y en somatización, depresión y ansiedad (SA45). Los hombres para los que es menos saliente su condición de inmigrante presentan resultados más óptimos. El nivel de estudios y la situación laboral se asocian con ajuste psicológico: los sujetos sin trabajo (vs. los que están trabajando) y los de estudios básicos o sin estudios (vs. los de estudios medios o superiores) presentan peor ajuste.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[It explores the effect of the salience of social categorization immigrant and their interaction with sociodemographic differences (level of education, employment status, sex) of subjects in psychological adjustment, psychological well-being and self-esteem. 210 immigrants from South America, living in the provinces of Granada and Almeria, were distributed in two experimental conditions: "salience low / high social categorization immigrant." We found the handling effect on measures of belonging and identity (collective self-esteem), individual self-esteem, anxiety subscale (SA-45) and welfare. When is low (vs. high) salience of social categorization, subjects had better self-esteem, less anxiety and less labor welfare. The sex is associated with experimental manipulation in private and public scales (collective self-esteem) and somatization, depression and anxiety (SA-45). Men for whom it is less salient present immigration status optimum results. The educational level and employment status are associated with psychological adjustment: unemployed subjects (versus those who are working) and of basic or no education (vs. those in high school or college) have worse adjustment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
