<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000200014</identifier>
<datestamp>2014-05-27</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Castelao,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Górriz,José L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bover,Jordi]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Segura-de la Morena,Julián]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cebollada,Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escalada,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Esmatjes,Enric]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fácila,Lorenzo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gamarra,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gràcia,Silvia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernánd-Moreno,Julio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Llisterri-Caro,José L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mazón,Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Montañés,Rosario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Morales-Oliva,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muñoz-Torres,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pablos-Velasco,Pedro de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Santiago,Ana de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Celaya,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Suárez,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tranche,Salvador]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consenso]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estadiaje de ERC]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Detección de ERC]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Albuminuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proteinuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Filtrado glomerular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cociente albúmina/creatinina en orina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000200014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Documento de consenso para la detección y manejo de la enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Consensus document for the detection and management of chronic kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La enfermedad renal crónica (ERC) es un importante problema de salud pública que puede afectar en sus diferentes estadios a cerca del 10 % de la población española y que supone una elevada morbilidad y mortalidad, así como un importante consumo de recursos al Sistema Nacional de Salud. Diez sociedades científicas involucradas en el manejo del paciente renal nos hemos puesto de acuerdo para hacer una puesta al día del anterior documento de consenso sobre ERC de 2007. El presente es la edición abreviada del documento general extenso, que puede ser consultado en las páginas web de cada una de las sociedades firmantes. Contiene los siguientes aspectos: definición, epidemiología y factores de riesgo de la ERC. Criterios de diagnóstico, evaluación y estadiaje de la ERC, albuminuria y estimación del filtrado glomerular. Concepto y factores de progresión. Criterios de derivación a Nefrología. Seguimiento del paciente, actitudes y objetivos por especialidad. Prevención de la nefrotoxicidad. Detección del daño cardiovascular. Actitudes, estilo de vida y tratamiento: manejo de la hipertensión arterial, dislipemia, hiperglucemia, tabaquismo, obesidad, hiperuricemia, anemia, alteraciones del metabolismo mineral y óseo. Seguimiento coordinado por Atención Primaria-otras especialidades-Nefrología. Manejo del paciente en tratamiento renal sustitutivo, hemodiálisis, diálisis peritoneal y trasplante renal. Tratamiento paliativo de la uremia terminal. Esperamos que sirva de gran ayuda en el manejo multidisciplinar del paciente con ERC, a la vista de las recomendaciones más actualizadas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Chronic kidney disease (CKD) is a major public health problem that, in its different stages, may affect up to 10% of the Spanish population and results in high morbidity and mortality, as well as high consumption of National Health System resources. Ten scientific societies involved in the management of kidney patients agreed to update the 2007 CKD consensus document. The current version is an abridged edition of the detailed general document, which can be consulted on the webpages of each signatory society. It includes the following aspects: CKD definition, epidemiology and risk factors and criteria on diagnosis, assessment and staging of CKD, albuminuria and glomerular filtration estimation. Progression factors and concept. Criteria for referral to Nephrology. Patient follow-up, attitudes and objectives by specialty. Prevention of nephrotoxicity. Detection of cardiovascular damage. Attitudes, lifestyle and treatment: management of high blood pressure, dyslipidaemia, hyperglycaemia, smoking, obesity, hyperuricaemia, anaemia and mineral and bone metabolism disorders. Coordinated follow-up by Primary Care - other specialties - Nephrology. Management of renal replacement therapy, haemodialysis, peritoneal dialysis and renal transplantation patients. Palliative treatment of terminal uraemia. We hope that this document will be very useful in the multidisciplinary management of CKD patients, in view of the updated recommendations.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
