<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952013000700012</identifier>
<datestamp>2014-01-08</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Polaina-Rusillo,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez-del Barrio,M. del Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carrillo-Colmenero,Ana M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ramírez-Tortosa,César]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Borrego-Hinojosa,Josefa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Liébana-Cañada,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Microangiopatía trombótica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Necrosis cortical renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Leucemia aguda promielocítica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Plasmaféresis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiálisis]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.33 n.6 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952013000700012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Necrosis cortical renal secundaria a microangiopatía trombótica en el contexto de crisis blástica de leucemia aguda promielocítica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Renal cortical necrosis secondary to thrombotic microangiopathy in the context of acute promyelocytic leukaemia blast crisis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Presentamos el caso de un paciente de 37 años que ingresa a cargo de Hematología, trasladado desde las Urgencias de Otorrinolaringología, donde había acudido por amigdalitis. Allí se demuestra anemia y leucopenia e ingresa con agranulocitosis en estudio. Un día más tarde el paciente presenta crisis blástica, y se le diagnostica de leucemia aguda con crisis mieloide. En dicha situación de crisis blástica el paciente inicia un cuadro de dolor lumbar brusco, con oliguria y deterioro de la función renal, seguido de anemización, en el contexto de un cuadro de hemólisis compatible con microangiopatía trombótica, por lo que somos consultados. Se inicia tratamiento con plasmaféresis y al día siguiente hemodiálisis (se realiza un total de 12 sesiones de plasmaféresis, hasta desaparecer los datos de hemólisis). Cinco días más tarde presenta cuadro de insuficiencia respiratoria, por el que pasa a la Unidad de Cuidados Intensivos, donde continúa con plasmaféresis y hemodiálisis. El paciente se mantiene en anuria desde entonces, con necesidad de hemodiálisis, sin ningún signo de recuperación renal. Una vez normalizadas las plaquetas, con tratamiento quimioterápico hematológico, se realiza biopsia renal percutánea, que confirma el diagnóstico de necrosis cortical. Finalmente el paciente queda incluido en programa sustitutivo de la función renal mediante hemodiálisis periódica.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[A 37-year-old patient was transferred to Haematology from the ENT Emergency Department where he had been admitted due to tonsillitis. He displayed anaemia and leukopenia and had agranulocytosis in the study. A day later the patient had blast crisis, and was diagnosed with myeloid acute leukaemia. Due to blast crisis the patient experienced sudden back pain, with oliguria and renal function deterioration followed by anaemia, in the context of haemolysis consistent with thrombotic microangiopathy, and as such, we were consulted. We began treatment with plasmapheresis and on the following day we performed haemodialysis (we carried out a total of 12 sessions of plasmapheresis until haemolysis disappeared). Five days later there was respiratory failure, and the patient was consequently transferred to the Intensive Care Unit, where he continued treatment with plasmapheresis and haemodialysis. The patient remained anuric thereafter, requiring haemodialysis, with no sign of renal recovery. Once platelet levels normalised with haematology chemotherapy, a percutaneous renal biopsy was performed, which confirmed the diagnosis of cortical necrosis. Finally, the patient underwent renal replacement therapy by regular haemodialysis.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
