<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000300010</identifier>
<datestamp>2014-09-30</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Olmedilla,Aurelio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega,Enrique]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González,Juan]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernán-Villarejo,Diego]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Psicología del Deporte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proyectos de Investigación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Financiación Pública]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000300010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis de los proyectos de investigación de financiación pública en Psicología del Deporte]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Analysis of draft publicly funded research in Sport Psychology]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo del presente estudio fue analizar los Proyectos de Investigación I+D+i financiados por el Plan Nacional en el área de gestión de Psicología y en el área de gestión de Deporte, así como los concedidos por el Consejo Superior de Deportes. Para ello se registró de la página web del Ministerio de Innovación y Ciencia los proyectos vinculados con las ciencias del deporte (n=155), así como los vinculados con la psicología (n=646). Además se registraron los proyectos concedidos por el Consejo Superior de Deportes (CSD) (n=203). De cada uno de los proyectos concedidos se han analizado las siguientes variables: año de concesión, género del investigador principal, nombre del investigador principal, comunidad autónoma, universidad u organismo, cuantía de la concesión, tipología de proyectos, modalidad de proyectos de Psicología del Deporte y tipo de muestra de los proyectos de Psicología del Deporte. Los resultados indican que es mucho mayor la concesión de proyectos de Psicología del Deporte en las convocatorias del Plan Nacional gestionadas dentro del área de gestión de deporte y del Consejo Superior de Deportes, que los que son gestionados dentro del área de gestión de Psicología, y además en todos ellos es mucho mayor el porcentaje de hombres que de mujeres como investigador principal. Las comunidades autónomas de Cataluña, Comunidad Valenciana, Andalucía y Extremadura se reparten más del 70% de los proyectos concedidos en Psicología del Deporte. Entre la Universidad Autónoma de Barcelona, la Universidad de Extremadura y la Universidad de Valencia, se distribuyen más de un tercio del total de proyectos de Psicología del Deporte. La modalidad de Psicología del Deporte con mayor número de proyectos es la de Salud y Calidad de Vida, seguida de Motivación y Emoción y de Psicobiología del Deporte.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The aim of this study was to analyze the Research Projects I+D+i financed by the National Plan in the area of psychology and management in the area of Sport Management, as well as granted by the Sports Council. This was recorded on the website of the Ministry of Innovation and Science projects related to sports science (n = 155) and those associated with psychology (n = 646). In addition there were projects awarded by the National Sports Council (CSD) (n = 203). From each of the approved projects have analyzed the following variables: year of the grant, gender researcher, principal investigator name, Region, University or agency, the grant amount,project type, project mode of Psychology sport and type of sample projects of Sport Psychology. The results indicate that the grant is much larger project of Sport Psychology in the "Plan Nacional" managed within the area of sport management and the Sports Council, that are managed within the management area of psychology, and well in all of them is much higher percentage of men than women as principal investigator. The regions of Cataluña, Valencia, Andalucía and Extremadura are spread over 70% of the approved projects in Sport Psychology. Among the Autonomous University of Barcelona, the University of Extremadura and the University ofValencia are distributed over a third of all projects of Sport Psychology. The Psychology of Sport mode with more projects is the Health and Quality of Life, followed Motivation and Emotion and Psychobiology of Sport.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
