<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952016000200097</identifier>
<datestamp>2017-10-13</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martín Escobar,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica terminal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento renal sustitutivo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Incidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.36 n.2 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952016000200097</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Registro Español de Enfermos Renales. Informe 2013 y evolución 2007-2013]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Spanish Renal Registry: 2013 report and evolution from 2007-2013]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen El objetivo del estudio es mostrar la evolución del TRS en España desde 2007 hasta 2013. Se utilizaron datos agregados y registros individuales de pacientes de los registros de enfermedades renales de las comunidades autónomas participantes, y el registro de la Organización Nacional de Trasplantes. La población de referencia fue la población oficial a 1 de enero de cada año estudiado. La incidencia y la prevalencia se basan en datos agregados, mientras que el análisis de supervivencia se calculó a partir de registros individuales. El período de estudio fue 2007-2013 para prevalencia, incidencia y trasplante; y 2004-2012 para el análisis de supervivencia. La población cubierta por el registro fue un mínimo del 95,3-100% de la población española para datos agregados. La distribución de edad y sexo de la población europea (UE-27) para el año 2005 se utilizó para ajustar incidencia y prevalencia. Se calcularon las probabilidades de supervivencia de los pacientes incidentes entre 2004 y 2013, utilizando el método de Kaplan-Meier para calcular la probabilidad de supervivencia sin ajustar. Las curvas de supervivencia se compararon mediante log rank test de acuerdo con algunos factores de riesgo. Se construyó un modelo proporcional de Cox para estudiar los posibles predictores de supervivencia. En 2013 el número total de pacientes en España que iniciaron TRS fue de 5.705 para un 95,3% del total de la población española; con una tasa no ajustada de 127,1 pmp. La evolución desde 2007 hasta 2013 mostró una disminución gradual, de 127,4 pmp en 2007 a 120,4 pmp en 2012, con un pequeño repunte a 127,1 en 2013. La incidencia ajustada para el año 2013 fue de 121,5 pmp total, 158,7 pmp para hombres y 83,1 pmp para mujeres. La causa más frecuente de enfermedad renal primaria en incidentes fue la diabetes mellitus: el 20,4% en 2007, aumentando al 24,6% en 2013. El porcentaje de trasplante, como primera TRS, aumentó del 1,7% en 2007 al 4,2% en 2013. El número total de pacientes en TRS, respecto al 95,3% de la población, en 2013 fue de 50.567, con una tasa de prevalencia no ajustada de 1.125,7 pmp. La tasa de prevalencia ajustada para 2013 fue 1.087,5 pmp, 1.360,7 pmp para varones y 809,8 pmp para mujeres. El porcentaje de diabetes mellitus en pacientes prevalentes evolucionó del 13,9% en 2007 al 14,9% en 2013. El porcentaje de pacientes prevalentes trasplantados y con injerto funcionante pasó del 49,3% en 2007 al 51,5% en 2013. El número de trasplantes realizado cada año aumentó de 2.211 (48,9 pmp) en 2007, con un 6,2% de trasplantes de donante vivo, a 2.552 (54,2 pmp) en 2013, con un 15% de trasplantes de donante vivo. Se incluyeron en el análisis de supervivencia 40.394 pacientes procedentes de 12 regiones que comenzaron su TRS entre 2004 y 2012 (un 87% de cobertura de la población española). Las probabilidades de supervivencia sin ajustar de los pacientes, a uno, 2 y 5 años, fueron del 91, 81 y 57% respectivamente. En el análisis univariado se encontró una mejor supervivencia en pacientes no diabéticos, de sexo femenino, edad inferior a 45 años, siendo la diálisis peritoneal el primer TRS y que hubieran recibido al menos un trasplante.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract The purpose of the study is to show the evolution of renal replacement therapy (RRT) in Spain from 2007 to 2013. Aggregated data and individual patient records were used from participating regional renal disease registries and that National Transplant Organisation registry. The reference population was the official population on January 1st of each year studied. Data on incidence and prevalence were based on aggregated data, while the survival analysis was calculated from individual patient records. The study period was 2007 to 2013 for prevalence, incidence and transplantation, and survival was analysed for 2004-2012. The population covered by the registry was a minimum of 95.3% to 100% of the Spanish population for aggregated data. The EU27 age and gender distributions of the European population for 2005 were used to adjust incidence and prevalence for age and gender. Survival probabilities were calculated for incident patients between the years 2004 and 2013 using the Kaplan-Meier method to calculate unadjusted patient survival probability. The log rank test was applied to compare survival curves according to some risk factors. Cox proportional hazards model was created to study the potential predictors of survival. In 2013, the total number of patients in Spain that started RRT was 5,705 for 95.3% of the total Spanish population, with an unadjusted rate of 127.1 pmp. The evolution from 2007 to 2013 showed a gradual decline from 127.4 pmp in 2007 to 120.4 pmp in 2012, with a small upturn to 127.1 in 2013. The adjusted incidence rate for the year 2013 was 121.5 pmp for the total population, 158.7 pmp for males and 83.1 pmp for females. The most frequent cause of primary renal disease in incident was diabetes mellitus: 20.4% in 2007, which increased to 24.6% in 2013. The percentage of transplant as first RRT increased from 1.7% in 2007 to 4.2% in 2013. The total number of patients in RRT for 95.3% of the population in 2013 was 50,567, with an unadjusted prevalent rate of 1,125.7 pmp. The adjusted prevalence rate for 2013 was 1,087.5 pmp (1,360.7 pmp for males and 809.8 pmp for females). The percentage of diabetes mellitus in prevalent patients evolved from 13.9% in 2007 to 14.9% (168 pmp) in 2013. The percentage of transplanted prevalent patients with functioning grafts evolved from 49.3% in 2007 to 51.5% in 2013. The number of transplantations performed each year increased from 2,211 (48.9 pmp) in 2007 (6.2% living donor transplants) to 2,552 (54.2 pmp) in 2013 (15.0% living donor transplants). 40,394 patients from 12 regions of Spain who began RRT between 2004 and 2012 were included in the survival analysis (87% Spanish population coverage). Unadjusted patient survival probabilities after one, 2 and 5 years were 91, 81 and 57%, respectively. In the univariate analysis, better survival was found for non-diabetic patients, women, age below 45, peritoneal dialysis as first RRT and patients who had received at least one transplant.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
