<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000600009</identifier>
<datestamp>2016-01-26</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Otero González,Alfonso]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Uribe Moya,Silvia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arenas Moncaleano,Ivan Gilberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Borrajo Prol,María Paz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García García,María Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Sánchez,Luis]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Embarazo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice hiperbárico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.6 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000600009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Índice hiperbárico en la prevención primaria de las complicaciones hipertensivas del embarazo de alto riesgo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hyperbaric index in the primary prevention of hypertensive complications in high-risk pregnancy]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La preeclampsia (PE) es una importante causa de morbimortalidad fetal, que en el mundo occidental afecta al 2-7% de los embarazos y es responsable de 50.000 muertes anuales. La detección precoz es prioritaria, ya que puede cambiar su curso clínico, pero no se dispone de biomarcadores ni métodos instrumentales de alta sensibilidad y especificidad, solamente el índice hiperbárico tiene una sensibilidad y una especificidad del 99% para la identificación precoz de las gestantes en riesgo de desarrollo de PE, pero está escasamente difundido. Objetivo: Valorar la utilidad del índice hiperbárico en la prevención primaria de las complicaciones hipertensivas del embarazo en un área sanitaria. Material y métodos: Estudio retrospectivo realizado entre los embarazos habidos en nuestra área durante el periodo 2007-2012 (N = 11.784). El diagnóstico se estableció mediante el índice hiperbárico y las gestantes en riesgo fueron tratadas con AAS nocturno. Resultados: En las gestantes remitidas a consulta de Nefrología (38,2%), diagnosticadas de alto riesgo de PE y tratadas con AAS 100 mg nocturno (desde la semana 17) se redujo la incidencia de episodios de PE un 96,94%.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Preeclampsia (PE) is a major cause of fetal morbidity and mortality. In the Western World, PE affects 2-7% of pregnancies and is responsible for 50,000 deaths annually. Early detection is a priority as it can change the clinical course, but there are no biomarkers or instrumental methods with high sensitivity and specificity. Only the hyperbaric index has a sensitivity and specificity of 99% for early identification of pregnant women at risk of developing PE, but its use is not widespread. Objective: To assess the usefulness of the hyperbaric index in the primary prevention of hypertensive pregnancy complications in a public healthcare area. Material and methods: This is a retrospective study of pregnancies that occurred in our area during the period 2007-2012 (N = 11,784). The diagnosis was established by the hyperbaric index and pregnant women at risk were treated with ASA at night. Results: In pregnant patients referred to the nephrology clinic (38.2%), diagnosed as high-risk for PE, and treated with 100 mg ASA/night (from week 17), the incidence of PE episodes was reduced by 96.94%.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
