<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952011000300014</identifier>
<datestamp>2011-11-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Montañés Bermúdez,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gràcia García,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Surribas,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Castelao,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bover Sanjuán,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad renal crónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[ERC]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Proteinuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Albuminuria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cociente albúmina-creatinina en orina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cociente proteína-creatinina en orina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.31 n.3 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952011000300014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Documento de Consenso. Recomendaciones sobre la valoración de la proteinuria en el diagnóstico y seguimiento de la enfermedad renal crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Consensus Document. Recommendations on assessing proteinuria during the diagnosis and follow-up of chronic kidney disease]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La presencia de concentraciones elevadas de proteína o albúmina en orina, de modo persistente, es un signo de lesión renal y constituye, junto con la estimación del filtrado glomerular, la base sobre la que se sustenta el diagnóstico de la enfermedad renal crónica (ERC). Su presencia identifica a un grupo de pacientes con un riesgo superior de progresión de la enfermedad renal y con mayor morbilidad cardiovascular. El tratamiento con inhibidores de la enzima de conversión de la angiotensina o antagonistas del receptor de la angiotensina, en individuos con ERC y proteinuria, ha demostrado que disminuye tanto la progresión de la enfermedad renal como la incidencia de eventos cardiovasculares y muerte, por lo que la disminución del valor de la proteinuria es considerado un objetivo terapéutico. Pese a la importancia de la detección y monitorización de la proteinuria en el diagnóstico y seguimiento de la ERC, no existe consenso entre las guías de práctica clínica publicadas por distintas Sociedades científicas sobre cuáles son los valores que indican su presencia, si ésta debe ser definida en términos de albúmina o de proteína, el espécimen más adecuado para su medida o el tipo de unidades en que deben ser expresados los resultados. La finalidad de este documento, elaborado con el consenso de la Sociedad Española de Bioquímica Clínica y Patología Molecular (SEQC) y la Sociedad Española de Nefrología (S.E.N.), es proporcionar recomendaciones, a los facultativos clínicos y de laboratorio, para la detección y monitorización de la proteinuria como marcador de la presencia de ERC en adultos y en niños. Las recomendaciones son el resultado de la búsqueda, evaluación y síntesis de la evidencia científica publicada sobre el tema en los últimos años.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The presence of persistently high urinary concentrations of protein or albumin is considered a sign of kidney damage. Nowadays, the diagnosis of chronic kidney disease (CKD) is based on the presence of signs of kidney damage together with the estimation of the glomerular filtration rate. The presence of either proteinuria or albuminuria identifies a group of patients with a higher risk of progression of CKD and higher cardiovascular risk. Treatment with angiotensin-converting enzyme inhibitors or angiotensin-receptor blockers decreases both the progression of CKD and the incidence of cardiovascular events and death in patients with CKD and proteinuria. Thus, proteinuria is currently considered a therapeutic target by itself. Despite the importance of detecting and monitoring proteinuria in the diagnosis and follow-up of CKD, there is no consensus among the clinical practice guidelines published by different scientific societies on the diagnostic cut-off levels, on different sampling procedures, on the units used in laboratory reports or just on whether it should be defined in terms of albuminuria or proteinuria. The goal of this document, created with the agreement of the Spanish Society of Clinical Biochemistry and Molecular Pathology (SEQC, representing its Spanish acronym) and the Spanish Society of Nephrology (S.E.N.), is to recommend appropriate guidelines to medical and laboratory physicians for detecting and monitoring proteinuria as a marker of CKD in adults and children. These recommendations are the result of searching, evaluating and summarising current scientific evidence published in the last few years.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
