<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0212-97282013000100030</identifier>
<datestamp>2014-07-29</datestamp>
<setSpec>0212-9728</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Moreno-Murcia,Juan Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Huéscar,Elisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peco,Noelia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alarcón,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cervelló,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Comunicación verbal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[comunicación no verbal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[barreras de la comunicación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[motivación intrínseca]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[educación física]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Universidad de Murcia]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Anales de Psicología  v.29 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0212-97282013000100030</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Relación del feed-back y las barreras de comunicación del docente con la motivación intrínseca de estudiantes adolescentes de educación física]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Relations of feed-back and teacher communication barriers with intrinsic motivation among adolescent students in physical education]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Este estudio examinó la relación entre los diferentes tipos de feed-back y la evitación de las barreras de la comunicación por parte del docente con la motivación intrínseca del alumnado en clases de educación física. Los estudiantes (n = 214) cumplimentaron varios cuestionarios que valoraban la percepción del feed-back del docente, el uso de estrategias de comunicación para evitar las barreras de comunicación con el alumnado y la motivación intrínseca. Los resultados mostraron que los tipos de feed-back general positivo percibido, conocimiento del rendimiento percibido y no verbal positivo general correlacionaban tanto positivamente entre sí, como también con la evitación de barreras de la comunicación y la motivación intrínseca del alumnado. Además, los análisis de regresión realizados revelaron que el uso del feed-back general positivo percibido y del conocimiento del rendimiento percibido predijeron un clima de aula exento de barreras de la comunicación. Los resultados son discutidos en el marco de una mejora de la calidad de la docencia en clases de educación física.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[This study examined the relationship between different types of feed-back and avoidmg the teachers communication bamers with students and intrinsic motivation in physical education classes. Students (n = 214) completed a set of questionnaires that assessed the perception of the teacher feedback, the use of communication strategies to overcome the barriers of communication with students and intrinsic motivation. The results showed positive relationships between the general positive feedback received, the knowledge of perceived performance and general positive and nonverbal feedback, as well as the avoidance of barriers to communication and students' intrinsic motivation. In addition, regression analysis revealed that use of the generally positive feedback and the knowledge of the perceived performance predicted a classroom atmosphere free of communication barriers. The results are discussed in the context of improving the quality of teaching in physical education classes.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
