<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952015000300007</identifier>
<datestamp>2015-09-15</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Maduell,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ojeda,Raquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arias-Guillén,Marta]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bazan,Giannina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vera,Manel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fontseré,Néstor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Massó,Elisabeth]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez,Miquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodas,Lida]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez-Hernández,Mario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Piñeiro,Gastón]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rico,Nayra]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Autosustitución]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hemodiafiltración on-line]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Superficie de membrana]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Volumen convectivo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.35 n.3 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952015000300007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valoración de la superficie del dializador en la hemodiafiltración on-line: elección objetiva de la superficie del dializador]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Assessment of dialyzer surface in online hemodiafiltration: objective choice of dialyzer surface area]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La hemodiafiltración on-line (HDF-OL) es actualmente la técnica más efectiva. Varios estudios aleatorizados y metaanálisis han observado una reducción de la mortalidad, objetivándose una asociación en relación directa con el volumen convectivo. En el momento presente no está bien establecido si el aumento de superficie del dializador puede suponer mejores resultados en términos de eficacia convectiva y depurativa. El objetivo del estudio fue valorar el efecto del aumento de superficie del dializador sobre el volumen convectivo y la capacidad depurativa. Material y métodos: Se incluyeron 37 pacientes (31 varones y 6 mujeres) que se encontraban en programa de HDF-OL con monitor 5008 Cordiax con autosustitución. Cada paciente fue analizado en 3 sesiones en las que solo se varió la superficie del dializador (1,0, 1,4 o 1,8 m²). En cada sesión se determinaron la concentración de urea (60 Da), creatinina (113 Da), &#946;2-microglobulina (11.800 Da), mioglobina (17.200 Da) y &#945;-microglobulina (33.000 Da) en suero al inicio y al final de cada sesión, para calcular el porcentaje de reducción de estos solutos. Resultados: El volumen convectivo alcanzado fue de 29,8 ± 3,0 con 1,0 m², de 32,7 ± 3,1 (incremento del 6%) con 1,4 m² y de 34,7 ± 3,3 l (incremento del 16%) con 1,8 m² (p < 0,001). El incremento de la superficie del dializador mostró un aumento de la dosis de diálisis y de la depuración de urea y creatinina. El porcentaje de reducción de &#946;2-microglobulina se incrementó de 80,0 ± 5,6 con 1,0 m², a 83,2 ± 4,2 con 1,4 m² y a 84,3 ± 4,0% con 1,8 m². Respecto a la mioglobina y la a1-microglobulina, se observaron diferencias significativas entre la menor superficie (1,0 m²) 65,6 ± 11 y 20,1 ± 9,3; y las otras 2 superficies 70,0 ± 8,1 y 24,1 ± 7,1 (1,4 m²) y 72,3 ± 8,7 y 28,6 ± 12 (1,8 m²). Conclusión: El incremento del 40% y el 80% de la superficie conlleva un aumento del volumen convectivo de un 6 y un 16% respectivamente, aunque se evidenció una reducción en su máximo rendimiento, mostrando mínimas diferencias tanto en el volumen convectivo como en la capacidad depurativa cuando el CUF era superior a 45 ml/h/mmHg. Es recomendable optimizar el rendimiento de los dializadores a la mínima superficie posible adecuando la prescripción de tratamiento.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Online hemodiafiltration (OL-HDF) is currently the most effective technique. Several randomized studies and meta-analyses have observed a reduction in mortality as well as a direct association with convective volume. Currently, it has not been well established whether a larger dialyzer surface area could provide better results in terms of convective and depurative effectiveness. The aim of this study was to assess the effect of larger dialyzer surface areas on convective volume and filtration capacity. Material and methods: A total of 37 patients were studied, including 31 men and 6 women, who were in the OL-HDF program using a 5008 Cordiax monitor with auto-substitution. Each patient was analyzed in 3 sessions in which only the dialyzer surface area varied (1.0, 1.4 or 1.8 m²). The concentrations of urea (60 Da), creatinine (113 Da), &#946;2-microglobulin (11800 Da), myoglobin (17200 Da) and Î±1-microglobulin (33000 Da) were determined in serum at the beginning and end of each session in order to calculate the percent reduction of these solutes. Results: The convective volume reached was 29.8 ± 3.0 with 1.0 m², 32.7 ± 3.1 (an increase of 6%) with 1.4 m², and 34.7 ± 3.3 L (an increase of 16%) with 1.8 m² (p<.001). The increased surface of the dialyzer showed an increase in the dialysis dose as well as urea and creatinine filtration. The percentage of &#946;2m reduction increased from 80.0 ± 5.6 with 1.0 m² to 83.2 ± 4.2 with 1.4 m² and to 84.3 ± 4.0% with 1.8 m². As for myoglobin and a1-microglobulin, significant differences were observed between smaller surface area (1.0 m²) 65.6 ± 11 and 20.1 ± 9.3 and the other two surface areas, which were 70.0 ± 8.1 and 24.1 ± 7.1 (1.4 m²) and 72.3 ± 8.7 and 28.6 ± 12 (1.8 m²). Conclusion: The 40% and 80% increases in surface area led to increased convective volumes of 6 and 16% respectively, while showing minimal differences in both the convective volume as well as the filtration capacity when the CUF was higher than 45 ml/h/mmHg. It is recommended to optimize the performance of dialyzers with the minimal surface area possible when adjusting the treatment prescription.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
