<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952014000300015</identifier>
<datestamp>2014-07-31</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pendón-Ruiz de Mier,M. Victoria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espinosa-Hernández,Mario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodelo-Haad,Cristian]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Esquivias-de Motta,Elvira]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez-Carrasco,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega,Rosa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aljama,Pedro]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Biopsia renal percutánea]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Complicaciones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sangrado]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.34 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952014000300015</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio prospectivo de las complicaciones asociadas a la biopsia percutánea en riñón nativo: experiencia en un centro]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prospective study of the complications associated with percutaneous renal biopsy of native kidneys: experience in a centre]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La biopsia renal percutánea (BRP) es una exploración invasiva fundamental para el estudio de enfermedades renales que lleva asociada una apreciable morbilidad. Estudios retrospectivos han mostrado que el 10-20 % de los casos presentan complicaciones menores y el 1,2-6,6 % complicaciones consideradas mayores. Sin embargo, este aspecto no ha sido examinado prospectivamente. Objetivo: El objetivo del estudio fue evaluar prospectivamente las complicaciones asociadas a la BRP en el riñón nativo. Métodos: Estudio prospectivo desde enero de 2009 hasta mayo de 2013 de las BRP realizadas por nefrólogos en riñón nativo bajo control ecográfico. Se analizaron variables clínicas y analíticas. Definimos complicación menor como la caída de la hemoglobina (Hb) de más de 1 g/dl y complicación mayor la necesidad de transfusión o técnica invasiva. Resultados: En este período se han realizado 241 BRP. La edad media de los pacientes fue de 49 años (± 17), la mayoría eran varones (56 %) y el 58,1 % padecían hipertensión arterial. Se realizaron dos punciones en el 51 %. Se observaron complicaciones menores en 46 pacientes (19,1 %) y mayores en 9 pacientes (3,7 %). En el análisis univariante, la Hb pre-BRP fue 10,3 g/dl (± 1,3) en aquellos que desarrollaron complicaciones mayores y 12,3 g/dl (± 2,2) en los demás (p = 0,003); en el análisis multivariante: OR 0,51, IC 95 %(0,2-0,9), p < 0,05. Conclusiones: La BRP es un procedimiento no exento de riesgos, ya que las complicaciones menores se presentaron en el 19,1 % y las mayores en el 3,7 % de los casos. La Hb pre-BRP es un factor de riesgo independiente para el desarrollo de complicaciones mayores.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: Percutaneous renal biopsy (PRB) is a key invasive technique in the study of kidney disease and it is associated with considerable morbidity. Retrospective studies have shown minor complications in 10%-20% and major complications in 1.2%-6.6% of cases. However, this aspect has not been studied prospectively. Objective: The aim of our study was to prospectively assess complications related to PRB in the native kidney. Methods: From January 2009 to May 2013, we prospectively analysed PRB performed by nephrologists in native kidneys under ultrasound guidance. We analysed clinical and laboratory variables. We defined minor complications as the decrease in haemoglobin (Hb) of more than 1g/dL and major complications as the need for a transfusion or invasive technique. Results: 241 PRB were performed over this period. The mean patient age was 49 years (±17), the majority (56%) were male and 58.1% had high blood pressure. In 51% of cases, we carried out 2 punctures. There were minor complications in 46 patients (19.1%) and major complications in 9 patients (3.7%). In the univariate analysis, pre-PRB Hb was 10.3g/dL (±1.3) in patients with major complications and 12.3g/dL (±2.2) in the remaining patients (p=.003); in the multivariate analysis: OR 0.51, 95% CI (0.2-0.9), p<.05. Conclusions: PRB is a procedure that is not without risk, since minor complications occurred in 19.1% and major complications in 3.7% of cases. Pre-PRB Hb is an independent risk factor for the development of major complications.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
