<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952017000200206</identifier>
<datestamp>2017-10-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Parodis López,Yanet]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Santana Estupiñán,Raquel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marrero Robayna,Silvia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gallego Samper,Roberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Henríquez Palop,Fernando]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rivero Vera,José Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Camacho Galán,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pena López,María José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sablón González,Nery]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Cabrera,Fayna]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliva Dámaso,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vega Díaz,Nicanor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Pérez,José Carlos]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Parvovirus B19 humano]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Anemia postrasplante]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.37 n.2 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952017000200206</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Anemia y fiebre en el postrasplante renal: su relación con el parvovirus humano B19]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Anaemia and fever in Kidney transplant. The role of human parvovirus B19]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen Las infecciones continúan siendo un problema relevante en el paciente trasplantado renal, en especial las infecciones virales. La infección por el parvovirus humano B19 causa anemia refractaria grave, pancitopenia y microangiopatía trombótica. Dicha infección se diagnostica mediante el análisis de la reacción en cadena de la polimerasa (PCR) en sangre y por la presencia de proeritroblastos gigantes típicos en la médula ósea. Presentamos el caso clínico de un varón de 65 años con trasplante renal de donante cadáver en septiembre de 2014. A los 38 días del trasplante comienza con anemia progresiva y resistente a los agentes estimulantes de la eritropoyesis. A los 64 días se produce hipertermia, con deterioro progresivo de su estado general. La serología vírica resultó negativa, al igual que la PCR inicial en sangre del parvovirus humano B19. A los 4 meses y 19 días se realiza una biopsia de médula ósea en la que se observan eritroblastos gigantes con inclusiones víricas nucleares compatibles con parvovirus, por lo que se realiza una PCR en dicho tejido que confirma el diagnóstico. Una segunda PCR en sangre resultó positiva. Tras el tratamiento con inmunoglobulinas intravenosas (IGIV) y la suspensión temporal del micofenolato de mofetilo, se produce una remisión completa de la enfermedad, aunque persistía positiva la PCR para el parvovirus B19 en sangre, lo que hace necesario vigilar probables recidivas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Infections remain an issue of particular relevance in renal transplant patients, particularly viral infections. Human parvovirus B19 infection causes severe refractory anaemia, pancytopenia and thrombotic microangiopathy. Its presence is recognized by analysing blood polymerase chain reaction (PCR) and by the discovery of typical giant proerythroblasts in the bone marrow. We report the case of a 65 year-old man with a history of deceased donor renal transplant in September 2014. At 38 days after the transplant, the patient presented progressive anaemia that was resistant to erythropoiesis-stimulating agents. At 64 days after transplant, hyperthermia occurred with progressive deterioration of the patient's general condition. The viral serology and the first blood PCR for human parvovirus B19 were both negative. At 4 months and 19 days after, a bone marrow biopsy was conducted, showing giant erythroblasts with nuclear viral inclusions that were compatible with parvovirus; a PCR in the tissue confirmed the diagnosis. A second blood PCR was positive for parvovirus. After treatment with intravenous immunoglobulin and the temporary discontinuation of mycophenolate mofetil, a complete remission of the disease occurred, although the blood PCR for parvovirus B19 remained positive, so monitoring is necessary for future likely recurrence.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
