<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000200010</identifier>
<datestamp>2010-07-14</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Reyes,María José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bajo Rubio,M.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peso Gilsanz,G. del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estrada,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sousa,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Villanueva,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Heras,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ossorio,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vega,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Selgas,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Cinética peritoneal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Glucosa hipertónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ultrafiltración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cribado de sodio]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000200010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Las cinéticas con glucosa hipertónica permiten identificar mejor el fallo de ultrafiltración: ¿Qué aporta el cribado de sodio?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Kinetic studies with hypertonic glucose permit better identification of ultrafiltration failure: What is the contribution of sodium sieving?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: La utilización de soluciones con glucosa al 3,86%/4,25% se ha postulado como el método ideal para estudiar la función peritoneal, ya que permite evaluar mejor la capacidad de ultrafiltración (UF). Objetivo: El objetivo del estudio es analizar la UF y sus relaciones con la permeabilidad peritoneal y el cribado de sodio mediante la realización de cinéticas peritoneales con glucosa hipertónica. Pacientes y métodos: Realizamos 184 cinéticas con glucosa hipertónica en pacientes estables en diálisis peritoneal (DP), con un tiempo medio en DP de 16 &plusmn; 22 meses. Se midieron el coeficiente de transferencia de masa de creatinina (MTCcr), el cociente dializado/plasma de creatinina (D/Pcr), la UF y el cribado de sodio a los 60 minutos (difNa60). Resultados: Los valores medios fueron: MTC-Cr: 9,1 &plusmn; 4,5 ml/min, D/Pcr: 0,71 &plusmn; 0,09, UF 759 &plusmn; 233 ml/4 h y difNa60: 4,7 &plusmn; 2,3. El modelo que mejor explica la UF es el que incluye difNa60, MTCcr, edad y tiempo en DP (r = 0,57; p >0,0001). En los pacientes con UF menor de 600 ml (percentil 25) se pierde la correlación entre la UF y el MTCcr, pero se mantiene con difNa60 (r = 0,48). Los 38 pacientes con antecedentes de peritonitis no presentaron diferencias en UF, MTCcr o D/Pcr, pero tienen menor difNa60 (3,7 &plusmn; 2,8 frente a 4,9 &plusmn; 2,1; p = 0,002) que el resto de pacientes. Conclusiones: La cinética peritoneal realizada con glucosa hipertónica permite no sólo hacer una medida estandarizada de la UF sino también determinar el cribado de sodio, que es el parámetro más sensible para detectar alteraciones del transporte de agua.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: The use of solutions containing hypertonic glucose (3.86%/4.25%) has been postulated as the method of choice for study the peritoneal function, and permits a better evaluation of the ultrafiltration (UF) capacity. Objective: The aim of our study was to analyze the UF capacity and its relation with the peritoneal permeability and sieving of sodium, performing the peritoneal kinetic study with hypertonic glucose solutions. Patients and methods: We performed 184 peritoneal kinetic studies with hypertonic glucose solutions in stable patients on peritoneal dialysis (PD), with a mean time on PD of 16 &plusmn; 22 months. We measured the mass transfer coefficient of creatinine (CrMTC), dialysate to plasma ratio of creatinine (D/PCr), UF capacity and sieving of sodium at 60 minutes (difNa60). Results: The mean values were: CrMTC: 9.1 &plusmn; 4.5 ml/min, D/PCr: 0.71 &plusmn; 0.09, UF 759 &plusmn; 233 ml/4 h and difNa60: 4.7 &plusmn; 2.3. The best multivariate model that predicts the UF capacity included: difNa60, CrMTC, age and time on PD (r = 0.57; p >0.0001). In patients with UF lower than 600 ml/4 h (Percentil 25) the correlation between UF and CrMTC was lost, but remains the correlation with difNa 60 (r = 0.48). The patients with previous peritonitis (n = 38) showed no differences in UF, CrMTC or D/Pcr, but the had lower difNa 60 (3.7 &plusmn; 2.8 vs. 4.9 &plusmn; 2.1; p = 0.002) than the remaning patients. Conclusions: The peritoneal kinetic study performed with hypertonic glucose allows to standarize the UF capacity and by determination of sieving of sodium, the early detection of water transport alterations, before the UF capacity and small solutes permeability alteration develops.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
