<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S0211-69952010000400006</identifier>
<datestamp>2011-01-20</datestamp>
<setSpec>0211-6995</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Nicolau Laparra,M.C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Giner,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Monteagudo,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galindo,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alcácer,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliver,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guix,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Redón,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[NAVIH]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lesión renal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Serie autópsica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[VIH]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Española de Nefrología]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Nefrología (Madrid)  v.30 n.4 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0211-69952010000400006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Evolución temporal de la afectación renal en una serie necrópsica de pacientes VIH de las eras pre y TARGA]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Temporal evolution of renal involvement in a necropsy study of HIV patients from the pre and HAART eras]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Fundamento: El objetivo del estudio es analizar la evolución de las lesiones anatomopatológicas renales en VIH que hubiesen recibido o no medicación antirretroviral de alta actividad (TARGA). Sujetos y métodos: Se revisaron las historias clínicas de 100 pacientes fallecidos entre 1984 y 2006, con registros clínico-analíticos y muestras anatomopatológicas. Sesenta y uno habían fallecido antes de 1997 (grupo I) y 39 pacientes después, de los cuales 24 no habían recibido TARGA (grupo II) y 15 sí (grupo III). Las muestras renales se tiñeron con hematoxilina-eosina, PAS, tricrómico de Masson y plata-meteramina. Se registraron para todos los pacientes los diagnósticos anatomopatológicos finales, así como las lesiones a cada uno de los tres niveles: glomérulo, túbulo e intersticio. Se definió NAVIH como la presencia de glomerulosclerosis segmentaria y focal, con colapso glomerular y lesiones microquísticas túbulo-intersticiales. Resultados: Las principales causas de muerte fueron infecciones (68%) o tumores (14%), y el resto (18%) fueron otras causas, especialmente hepatopatías. Un 42% de los individuos presentaban insuficiencia renal en el momento del fallecimiento. En los tres grupos de estudio predominaban las lesiones tubulares, seguidas de las lesiones intersticiales y de las glomerulares. Cuando se compararon aquellos sujetos en tratamiento con TARGA con aquellos sin tratamiento, encontramos un porcentaje significativamente mayor de lesiones en el intersticio en el grupo con TARGA. En este grupo hubo también más casos de necrosis tubular aguda NTA, si bien estas diferencias no fueron estadísticamente significativas. Conclusiones: Las lesiones renales son frecuentes en pacientes afectos de VIH en el momento de la muerte, independientemente del período de estudio considerado y del tratamiento recibido.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background:The aim of the present study is to analyze the impact of high activity antiretroviral therapy (HAART) on renal lesions observed in autopsies of HIV patients. Subjects and methods: Clinical records and renal pathologic samples from 100 HIV patients, who had died between 1984 and 2006, were reviewed, 61 before 1997 (group I) and 39 after. 24 of them had not received HAART (group II) and 15 had (group III). Premortem clinical and analytical data were obtained. Renal samples were stained with hematoxilin-eosin, PAS, Masson trichrome and silver-methenamine. Final pathologic diagnosis was recorded along with the findings at glomerular, tubular and interstitial levels. HIVAN was defined by the presence of focal or segmental glomerulosclerosis with glomerular collapse and microcystic tubulo-interstitial lesions. Results: The main causes of death were infections 68%, tumours 14%, and others 18%, especially liver diseases. Renal failure was present in 42% at the time of the dead. A predominance of tubular lesions exists in the three study groups. The main diagnoses were acute tubular necrosis (ATN) and septic nephritis. Four cases of HIVAN were found. In subjects under HAART more interstitial lesions have been observed. There were also more cases of acute tubular necrosis but these differences were not statistically significant. Conclusions: Renal lesions were frequent in HIV patients independent of the presence or the at absence of HAART.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
