<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000600003</identifier>
<datestamp>2012-03-07</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Vázquez Fernández,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Eiros Bouza,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vázquez Fernández,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Pelayo,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bachiller Luque,R.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García de la Ribera,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Antibióticos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gasto sanitario]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Población infantil]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.52 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000600003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Gasto farmacéutico derivado de la prescripción de antibióticos a la población pediátrica de Castilla y León en los últimos diez años]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Pharmaceutical expenditure derived from antibiotic prescription to the pediatric population in Castilla y León in the last ten years]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la crisis económica y sus consecuencias están suponiendo dificultades para la sostenibilidad de la prestación farmacéutica y del propio sistema sanitario. Entre los grupos terapéuticos de mayor consumo en población infantil se encuentran los antibióticos. Objetivo: descripción y análisis del coste del tratamiento en antibióticos prescritos a la población pediátrica de Castilla y León en la última década, en el ámbito extrahospitalario. Material y métodos: las bases de datos de gasto de antimicrobianos con cargo al Sistema Nacional de Salud provienen de Concylia. Indicadores de consumo: Euros (&euro;)/dosis definida/día y &euro;/1000 habitantes/día. Resultados: se ha registrado un gasto en antibióticos de 15 750 829,26 &euro;. Las penicilinas asociadasa inhibidores de la betalactamasa (amoxicilina con clavulánico) son responsables del 32,62% del gasto, seguidas de las cefalosporinas y los macrólidos. En último lugar se encontrarían las penicilinas de amplio espectro (amoxicilina), pese a ser las más prescritas. La evolución interanual refleja un llamativodescenso en el precio de la mayoría de los antibióticos, principalmente durante los últimos cinco años. El análisis del gasto disgregado por áreas de salud muestra también importantes diferencias. Conclusión: las variaciones en el gasto están motivadas principalmente por la frecuencia de uso y por modificaciones en los precios de venta al público. La amoxicilina-clavulánico es el antibiótico que supone más gasto. Los macrólidos son los antibióticos de mayor precio y la amoxicilina el de menor. Se observa una tendencia descendente del gasto en la mayoría de los antibióticos a lo largo del decenio.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: the economic crisis and its consequences are posing difficulties for the sustainability of providing a pharmaceutical and health care system. Antibiotics are the therapeutic groups with the highest consumption in children. Objective: description and analysis of the cost of prescribed antibiotics in the paediatric populationof Castilla and Leon in the last decade, in the community setting. Methods: the databases of antimicrobials' expenditure financed by the NHS come from Concylia. Consume indicators: Euro (&euro;)/DDD and &euro;/1000 inhabitants/day. Results: there has been an antibiotic cost of &euro; 15,750,829.26. Penicillins associated with beta lactamase inhibitors (amoxicillin with clavulanic acid) are responsible for 32.62% of spending, followedby cephalosporins and macrolides. In the last place are the broad-spectrum penicillins (amoxicillin),although they are the most prescribed antibiotics. The annual evolution reflects a sharp drop in the price of most antibiotics mainly during the last five years. Disaggregated analysis of spending by Health Areas also shows important differences. Conclusions: variations in spending are driven primarily by the frequency of use and changes in retail prices. Amoxicillin clavulanate is the antibiotic responsible for the highest expense. Macrolides are the most expensive antibiotics and amoxicillin the lowest ones. There is a downward trend in spending in most antibiotics along the decade.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
