<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000700011</identifier>
<datestamp>2010-02-02</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Lasarte Velillas,J.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Aguilar,M.T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Lactancia materna]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Aprendizaje]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Internet]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 suppl.17 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000700011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Lactancia materna: Preguntas más frecuentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Breastfeeding: Frequently asked questions]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[A menudo, los textos y publicaciones que habitualmente manejamos los pediatras, no proporcionan la información necesaria para resolver las dudas que las madres nos plantean durante la época de la lactancia de sus hijas o hijos. En el foro para padres del Comité de Lactancia de la Asociación Española de Pediatría (www.aeped.es/lactanciamaterna/) se reciben numerosas de estas preguntas, todos los días. Tanto las preguntas como las respuestas de los expertos en lactancia que responden al foro, son un excelente recurso docente. Como tal ha sido utilizado para la formación de residentes de Pediatría con buenos resultados en el curso del año pasado. Por otra parte, a pesar de que en la práctica diaria de la Pediatría en Atención Primaria, las habilidades de comunicación y consejería son herramientas imprescindibles en la práctica profesional, muchos de nosotros adolecemos de falta formación en las mismas. La consejería en lactancia materna utiliza estas técnicas aplicadas a la consulta sobre temas de lactancia, pero una vez aprendidas el pediatra puede utilizarlas en cualquier otra situación, incluso de la vida diaria. Sobre estos dos pilares se fundamenta el taller. Repasaremos, en primer lugar, los principales motivos de consulta y preocupación de las madres lactantes, basándonos en casos reales y actuales. Revisaremos además algunos de los motivos de queja de las madres hacia los pediatras, con el ánimo de mejorar en aquellos aspectos en que las quejas estén fundamentadas. Y finalmente practicaremos las habilidades de comunicación y consejería que hagan más efectivo el apoyo y la resolución de problemas en relación con la lactancia materna.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Textbooks and other publications used by paediatricians, often do not offer the information that is needed when trying to solve doubts and problems affecting breastfeeding mothers. The breastfeeding committee of the Spanish Paediatric Association holds a breastfeeding forum in its webpage (www.aeped.es/lactanciamaterna/l) where mothers and fathers of breastfed infants may look for answers to their daily questions. This has led to a comprehensive set of questions and answers which is an excellent resource for learning. It has already been used for training of paediatric residents with excellent results. Counselling and communication skills are very useful tools for paediatricians and physicians in their daily practice. However many of us lack them. Breastfeeding counsellors use these tools applied to human breastfeeding, but once acquired these techniques can be applied to any other situation, even in daily life. This workshop will review these two topics. Firstly, we will go over the most frequently asked questions and problems posed by the breastfeeding mother to the clinician, based on present real cases. We will also review complaints that some mothers have of their clinicians, so as to learn how to deal with them, or even better, how to avoid them. And finally, we will practice communication and counselling skills applied to breastfeeding. All of it this will lead those attending the workshop, to a better understanding, problem solving and more effective support of breastfeeding.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
