<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000400005</identifier>
<datestamp>2013-01-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Villalobos Pinto,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez-Villanueva,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cano Fernández,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Flores Pérez,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Bayle,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tos ferina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Complicaciones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hospitalización]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.55 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000400005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores de riesgo de complicaciones y duración del ingreso hospitalario en pacientes con tos ferina]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Risk factors for complications and length of hospital stay in pertussis patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: analizar a los niños ingresados con el diagnóstico de tos ferina en nuestro centro en el periodo estudiado y la relación de su evolución con diferentes datos clínicos, analíticos y/o epidemiológicos. Material y métodos: estudio retrospectivo de los pacientes ingresados en nuestro centro con diagnóstico de tos ferina en el periodo 2008-2011. Se incluyen en el estudio los casos que cumplen los criterios establecidos por los Centers for Disease Control and Prevention. Resultados: se estudian 85 pacientes (54,8% niñas) con una edad media de 2,04 meses. El tiempo medio de ingreso hospitalario fue de 7,44 días. Se encontró relación en la regresión lineal múltiple entre la duración del ingreso con el porcentaje de cayados (p=0,006), proteína C reactiva (PrCR) (p=0,001), saturación de oxígeno al ingreso (p=0,019), apnea (p<0,001) y cianosis (p=0,007). La tasa de ingresos aumentó progresivamente desde el año 2008. También se objetivó asociación entre la presencia de complicaciones y el porcentaje de cayados (p=0,026), saturación de oxígeno al ingreso (p=0,001), no haber recibido ninguna dosis de vacuna (p=0,007), oxigenoterapia (p=0,001), síntomas catarrales (p=0,017), apnea (p<0,001), cianosis (p=0,05) y coinfección con virus (virus respiratorio sincitial y/o adenovirus; p=0,044). Fallecieron dos pacientes (letalidad, 2,4%). Se observó relación en la regresión logística entre la mortalidad y el número de leucocitos (p=0,016), neutrófilos (p=0,016), linfocitos (p=0,016), cayados (p=0,001), PrCR (p=0,039) y procalcitonina (p=0,023) al ingreso. Conclusiones: la presencia de apnea y cianosis al comienzo del cuadro clínico, así como no haber recibido ninguna dosis de vacuna DTPa y mayores niveles de PrCR en el momento del ingreso pueden ser consideradas factores de riesgo mayor duración del ingreso hospitalario por tos ferina. El mayor porcentaje de cayados y nivel de procalcitonina, así como menor saturación de oxígeno, en el momento del ingreso; no haber recibido ninguna dosis de vacuna DTPa; la presencia de síntomas catarrales, apnea y cianosis en el comienzo del cuadro y la coinfección por virus respiratorios se pueden considerar factores de riesgo de la aparición de complicaciones durante el ingreso hospitalario.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to analyze those children admitted to our hospital with the diagnosis of pertussis during the studied period and the relationship of outcomes with different clinical, analytical and/or epidemiologic data. Material and methods: retrospective study of those patients admitted to hospital with the diagnosis of pertussis in the period 2008-2011. Those cases included accomplish the criteria established by the Centers for Disease Control and Prevention. Results: 85 patients (54.8% female), with a medium age of 2.04 months, are studied. Mean time of stay at hospital was of 7.44 days. We found relationship in the multiple lineal regression between the length of stay and the percentage of immature neutrophils (p=0.006), Protein C-reactive (PrCR; p=0.001), oxygen saturation at admission to hospital (p=0.019), apnea (p<0.001) and cyanosis (p=0.007). Rate of admissions to hospital was progressively higher since 2008. We have also found an association between the presence of complications and the percentage of immature neutrophils (p=0.026), saturation of oxygen at admission (p=0.001), not having received any dose of vaccine (p=0.007), oxygen (p=0.001), cold symptoms (p=0.017), apnea (p<0.001), cyanosis (p=0.05) and co-infection with viruses (adenovirus and/or VRS; p=0.044). Two patients died (lethality: 2.4%). We found relationship in the logistic regression between the mortality and the number of leucocytes (p=0.016), neutrophils (p=0.016), lymphocytes (p=0.016), immature neutrophils (p=0.001), PrCR (p=0.039) and procalcitonin (p=0.023) at admission to hospital. Conclusions: the presence of apnea and cyanosis at the beginning of clinical symptoms, ant not having received any dose of DTPa vaccine, and higher levels of PrCR at admission to hospital can be considered risk factors of a higher length of stay at hospital. The higher percentage of immature neutrophils and level of procalcitonin, and a lower oxygen saturation at admission, not having received any dose of vaccine DTPa, the presence of cold symptoms, apnea and cyanosis at the beginning of symptoms and the co-infection with respiratory viruses, can be considered risk factors of complications during the hospital admission because of pertussis.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
