<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000100003</identifier>
<datestamp>2009-08-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Blasco Sansano,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castellar Ponce,M.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Llorca Salort,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valero Rosique,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Espinosa,S.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Caries dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Odontología preventiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Placa dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Saliva]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.41 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio sobre los factores de riesgo de caries y evaluación de un test indicador del pH y revelado de la placa y la capacidad tampón de la saliva]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Study on risk factors of caries and evaluation of a test indicating dental plaque pH values, the revealed of the plaque and the buffer capacity of the saliva]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: cuantificar los factores de riesgo de caries y determinar la asociación entre los valores del pH de la placa, la capacidad tampón de la saliva y el revelado de la placa con los índices de caries. Material y métodos: estudio descriptivo transversal. Selección: muestreo consecutivo. Población: 339 niños de 6 años y 258 de 12, (319 varones y 278 hembras). Encuesta a los padres, exploración bucal y realización de tres pruebas incruentas sobre el niño. Variables: nacionalidad, índices de caries, cepillado dental, consumo de azúcares, empleo de colutorios fluorados, pH de la placa, capacidad tampón de la saliva, índice de placa coloreada, lesiones en dientes y superficies resistentes, caries activas, empastes en mal estado y presencia de aparatología ortodóncica. Resultados: un 5,2% (31/597) son inmigrantes. Índice co(d) (media del número de piezas dentarias temporales careadas y empastadas) 6 años: 1,5. Índice CAO(D) (media del número de piezas dentarias definitivas con caries, extraídas por caries y empastadas) 12 años: 1,08. Un 89,3% (533/597) se cepilla al menos una vez al día; sólo el 4,5% lo hace correctamente. Consumo ocasional de azúcares entre comidas: 36,7% (219/597). El pH de la placa es alcalino en un 42,4% (253/597). La saliva tiene una capacidad tampón normal en el 22,3% (133/597). Hay 156 (26,1%) con caries activas. Encontramos asociación significativa estadísticamente (p < 0,05) entre el pH de la placa ácido y valores más altos de caries. Conclusiones: es más fácil cepillarse que mantener hábitos dietéticos saludables. La calidad del cepillado es muy baja. Tan solo la prueba del pH de la placa tiene utilidad predictiva.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives: quantify the factors of dental caries risk as well as determine the association among dental plaque pH values, the buffer capacity of the saliva and the revealed of the plaque with the tooth decay indexes. Material and methods: cross-sectional study. Selection: serial sampling. Population of: 339 sample group of 6 years old children and 258 sample group of 12 years old children (319 male and 278 female, 597 in total). Survey to parents, oral examination and realization of three non-invasive tests on each child. Variables: nationality, dental caries indexes, dental brushing, sugar consumption, use of fluoride mouthwashes, pH of the plaque, buffer capacity of the saliva, index of coloured plaque, injuries in teeth and resistant surfaces, active decay , fillings in poor condition and orthodontic treatments. Results: regarding the whole sample of 597 people, 5.2% (31/597) are immigrants. Index co(d) at six years: 1.5. CAO (D) at twelve: 1.08. Eighty-nine and three percent (533/597) brush their teeth at least once a day, even though only 4.5% do it correctly. On the other hand, 36.7% (219/597) occasionally consume sugars between meals. The pH of the plaque is alkaline in 42.4% (253/597) and the saliva has a normal buffer capacity in 22.3% (133/597). There are 156 cases (26.1%) with active decay. An association statistically significative (p<0.05) has been found between the pH of the acid plaque and higher values of tooth decay. Conclusions: we found that it is easier to brush one's teeth than maintaining healthy dietetic habits. When brushing one's teeth the quality of brushing is very poor. Testing the pH of the plaque is the only fact that is useful as a prediction.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
