<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000100005</identifier>
<datestamp>2015-05-06</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Laín Miranda,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Aliende,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Marne Trapero,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Revillo Pinilla,M. J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Gastroenteritis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diarrea]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enteropatógeno]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.65 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Gastroenteritis bacteriana en un área de Zaragoza (España)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Bacterial gastroenteritis in an area of Zaragoza (Spain)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: las infecciones agudas del tracto gastrointestinal figuran entre las enfermedades infecciosas más frecuentes en atención primaria. La participación de los distintos microorganismos difiere de unas áreas geográficas a otras, con variaciones estacionales y según el grupo de población estudiada. El objetivo de este trabajo es estudiar retrospectivamente los coprocultivos y la investigación de toxina A/B de Clostridium difficile realizados de 2010 a 2012 en el Hospital Universitario Miguel Servet (Zaragoza, España) en pacientes pediátricos, que recibe las muestras de la población del área II de Zaragoza. Materiales y métodos: se recibieron 24 058 heces para coprocultivo (46,6% de Pediatría) y 4132 para investigación de toxina (3,4% de Pediatría). Resultados: el 9,6% de los coprocultivos fueron positivos para una o varias bacterias enteropatógenas (el 14,8% de las muestras de adultos y el 5,1% de las muestras pediátricas). El 5% de las determinaciones de toxina A/B de C. difficile fueron positivas (8,6% de las muestras pediátricas y 4,9% de las muestras de adultos). Conclusiones: las bacterias más frecuentemente aisladas, tanto en niños como en adultos, fueron Campylobacter (el 49,9% de los positivos en niños y el 37,1% en adultos) y Salmonella (el 33,8% de los positivos en niños y el 32,9% en adultos). La especie más frecuente de Campylobacter fue Campylobacter jejuni y el serotipo de Salmonella más habitual fue Salmonella enteritidis.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: acute gastrointestinal infections are one of the most frequent infectious diseases in primary health care. Implication of microorganisms is variable in different geographical areas, according to seasonal period and population studied. The aim is to study retrospectively the stool cultures and the Clostridium difficile toxin A/B performed from 2010 to 2012 in the Hospital Miguel Servet (Zaragoza, Spain) of paediatric patients from the area II of Zaragoza. Materials and methods: 24058 faeces were received for culture (46.6% from children) and 4132 faeces for toxin investigation (3.4%from children). Results: 9.6% of the stool cultures were positive for one or more enteropathogen bacteria (14.8% from adults and 5.1% from children). Five percent of the toxin investigations were positive (8.6% from children and 4.9 % from adults). Conclusions: The bacteria most frequently isolated in both adults and children were Campylobacter (49.9% of the positives in children and 37.1% in adults) and Salmonella (33.8% of the positives in children and 32.9% in adults). The most frequent serotype of Salmonella was Salmonella enteritidis and the most frequent species of Campylobacter was Campylobacter jejuni.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
