<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000400008</identifier>
<datestamp>2017-06-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pérez Polo,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bartolomé Ferrero,A]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Urgencias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fiebre]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fiebrefobia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.72 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000400008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actitud y conocimiento de los padres sobre la fiebre]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Attitude and knowledge of child's febrile process by parents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Introducción:  la fiebre es un síntoma muy común en la infancia, que provoca estrés y ansiedad en los cuidadores por sus creencias en las consecuencias fatales de la misma. Fiebrefobia es un término que expresa el temor de los padres y profesionales de la salud ante la presencia de fiebre en el niño.  Objetivo:  determinar los conocimientos, actitudes y prácticas de los cuidadores de niños que acuden al Servicio de Urgencias.  Pacientes y métodos:  estudio observacional, descriptivo y transversal, en el que se han obtenido datos mediante muestreo consecutivo de los padres o cuidadores de niños que acudieron al Servicio de Urgencias del Hospital Universitario Río Hortega de Valladolid (España) por el motivo "fiebre", mediante la cumplimentación de una encuesta autoadministrada.  Resultados:  se han evaluado 124 encuestas, de las cuales el 60,5% fueron cumplimentadas por madres. El 42,7% tenían estudios universitarios y el 74% tenían trabajo. La medición de la fiebre fue realizada mayoritariamente mediante termómetro digital (82,3%). La zona corporal preferentemente utilizada para medir la temperatura fue la axila (76%). Las medidas utilizadas para bajar la fiebre fueron en su mayoría físicas (25,8%) y fármacos antitérmicos (24,2%). Se observó una relación estadísticamente significativa (p &lt; 0,05) entre el nivel académico y la utilización de medidas para bajar la fiebre (p = 0,028); así como en el nivel académico y las creencias con respecto a la peligrosidad de la fiebre (p = 0,016).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Introduction: fever is a common symptom during the infancy that causes stress and much anxiety in the care-givers due to their belief that fever is a deadly illness. Feverphobia is a term which express the parental and health professional´s fear when faced with child fever.  Objetive: to determine the knowledge, attitudes and practices of parents and children caregivers (0-14 years old) that use the Emergency Department. Patients and methods: observational, descriptive and transversal study; data were obtained from a sample by consecutive sampling of the parent and children caregivers who went to University Hospital Río Hortega emergency department in Valladolid because of fever. They had to complete a survey.  Results: 124 questionnaires were analyzed. 60.5% of those were completed by mothers. 42.7% had high studies and 74% worked. Fever was mainly measured with electronic thermometers (82.3%). The armpit was the preferred location to take the temperature (76%). Physical measures (25.8%) and antipyretics (24.2%) were used for the most part to lower the fever. A statistically significant (p &lt; 0.05) relation between academic level and the use of measures to lower the fever (p = 0.028) was observed, as in the academic level and the hazardous fever beliefs (p = 0.016).  Conclusions: in this study, we observed that feverphobia tends to appear due to lack of awareness. A deficit in the caregiver knowledge facing fever was observed.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
