<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000400003</identifier>
<datestamp>2010-12-27</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Masvidal Aliberch,R.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aliaga Ugarte,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Miguel Gil,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estabanell Buxó,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Frutos Gallego,E. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cruz Rodríguez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Riera Vidal,D.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tuberculosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infección tuberculosa latente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Emigrantes e inmigrantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tuberculina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.47 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La Prueba de Tuberculina en población pediátrica inmigrada]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Tuberculin skin test in child inmigrant population]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la inmigración ha hecho aumentar la prevalencia de la infección tuberculosa latente. Por lo tanto es interesante conocer los resultados de la prueba de tuberculina (PT) en la población infantil inmigrada. Pacientes y método: Estudio multicéntrico, transversal y descriptivo. Se realizó la PT a niños de 6 meses a 15 años de países de reta baja (PBR) que hacia menos de 12 meses que habían inmigrado. Se estudiaron algunos factores relacionados con el resultado de la PT y el cumplimiento de su lectura. Resultados: De 1009 niños, presentaron una PT positiva el 6,1% (intervalo de confianza (IC)95%: 4,7%-7,7%). El 83% con cicatriz de BCG tenían cero milímetros de induración. Hubo mayor prevalencia de PT positiva entre los vacunados BCG más de 3 años antes. La PT positiva aumentaba con la edad. No hubo asociación significativa entre la PT positiva y el sexo, nivel cultural de los padres ni hacinamiento en nuestro país. Todos los niños con contacto con bacilífero tuvieron la PT positiva. No se leyó la PT en el 3,7%, lo que se asoció con un índice de hacinamiento mayor de 2 y con que el padre no trabajase. No se observó diferencia estadísticamente significativa entre la negatividad de la PT y la presencia o no de parasitación intestinal. Conclusiones: Consideramos indicada la realización de la PT a niños inmigrados de PBR.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Immigration has increased the prevalence of latent tuberculosis infection, so it is worthwhile studying the results of tuberculin skin test (TST) in child immigrants. Patients and methods: This is a multicentric, descriptive study. TST, Mantoux technique, was administered to children between 6 months and 15 years old, coming from developing countries, who had immigrated less than 12 months ago. Some factors were found related with to the positivity of the TST and the failure to return for its evaluation was also studied. Results: Out of 1009 children, 6,1% had positive TST (IC 95%:4,7%-7,7%). Eighty three percent of children who had BCG scars presented 0 mm of induration. The prevalence of positivity in the TST was greater in those vaccinated against BCG more than 3 years previously. Positive TST increased with age, and was not associated with sex, cultural level or cramped living conditions in our country. All children who had been in contact with individuals with active tuberculosis reacted positively. This test wasn't read in 3,7% of the sample, which was associated to the household overcrowding index 2 and to father's unemployment. Negative TST was not significantly associated with the presence of intestinal parasitation. Conclusion: We recommend that all children immigrating from developing countries should be tested for tuberculosis.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
