<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000200003</identifier>
<datestamp>2011-07-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Albañil Ballesteros,M.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rogero Blanco,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Martín,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Olivas Domínguez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rabanal Basalo,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanz Bayona,M.T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sobrepeso infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice de masa corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Seguimiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.50 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Riesgo de mantener obesidad desde la infancia hasta el final de la adolescencia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The risk of staying obese from childhood to the end of adolescence]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la obesidad es uno de los principales problemas de salud dada su asociación, a cualquier edad, con una extensa comorbilidad, destacando la enfermedad cardiovascular y la diabetes tipo 2. Su presencia en la infancia supone un riesgo de persistencia en edades posteriores. El objetivo de este estudio es conocer el riesgo que tienen los niños que son obesos según el Índice de Masa Corporal (IMC), a distintas edades, de mantener este estado cuando son jóvenes adultos. Pacientes y métodos: se realiza un estudio longitudinal de 153 niños nacidos en 1989, determinando su percentil de IMC por edad y sexo, a los 2, 3, 4, 6, 8, 11 y 14 años, e IMC a los 18 años. Se calcula el riesgo relativo que presentan los niños que son obesos a cada una de estas edades de presentar obesidad a los 18-19 años. Resultados: los niños que presentan obesidad a partir de los seis años tienen un riesgo claro (de 7 a 23) de mantener obesidad a los 18 años, siendo máximo este riesgo (23,8) a los 11 años: 40,9 en niñas y 11,7 en niños. La prevalencia de obesidad a los 18 años es del 7,18%, (intervalo de confianza del 95% [IC 95%]: 3,0-11,0) (6,25% en hombres y 7,86% en mujeres) y la de sobrepeso es del 18,3%, (IC 95%: 11,9-24,0), (26,56% en hombres y 12,35% en mujeres). Conclusiones: los niños que son obesos a partir de los seis años presentan riesgo de ser obesos a los 18-19 años.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: obesity is one of the most important problems in public health. It´s associated, at any age, with extensive comorbidity, notably cardiovascular disease and type 2 diabetes. When present in childhood, obesity poses a risk of remaining at later ages. The objective of this study is to know the risk of children who are obese (according to Body Mass Index: BMI) at different stages of childhood, to stay obese when they become young adults. Subjects and methods: a long-term study of 153 children born in 1989 is carried out, calculating their BMI at 2, 3, 4, 6, 8, 11, 14, and 18 years old. The relative risk of the children who are obese at each one of those ages to remain obese at 18-19 was calculated. Results: children who are obese at 6, or later, showed an evident risk (from 7 to 23) to stay obese at 18. This risk peaks (23.8) at 11 years old, with figures of 40.9 in girls and 11.7 in boys. The prevalence of obesity at 18 is 7.18% (CI: 3.0-11.0) (6.25% in males, and 7.86 in females); the prevalence of overweight is 18.3% (CI: 11.9-24.0) (26.56% in males and 12.35% in females). Conclusions: children who are obese at age 6, or older, show a higher risk of remaining obese at 18-19 years old.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
