<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000500004</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martín Martín,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Bayle,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tabaquismo pasivo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Bronquiolitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infección respiratoria con sibilancias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.44 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000500004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tabaquismo pasivo en la infancia y patología respiratoria de las vías bajas en una consulta de Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Domestic passive smoking in children and lower respiratory conditions in a Primary Care setting]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: estudiar la relación existente entre la exposición pasiva domiciliaria al tabaco y padecer bronquiolitis y/o episodios de cuadros respiratorios con sibilancias en niños de 0 a 7 años pertenecientes a una consulta pediátrica de Atención Primaria (AP) de Madrid. Pacientes y métodos: estudio retrospectivo transversal llevado a cabo con los datos obtenidos mediante cuestionarios realizados a 506 niños de hasta 7 años de edad, pertenecientes a una consulta pediátrica de AP. Se utilizaron el test de ji2 y laodds ratio para comparar porcentajes. Se realizó un análisis multivariante con regresión logística y una regresión lineal múltiple. Resultados: de la totalidad de niños estudiados, el 24,11% presentó bronquiolitis y el 26,87%, episodios de broncoespasmo. El análisis multivariante mostró que la presencia de bronquiolitis está asociada positivamente con el tabaquismo materno, y que la aparición de episodios de broncoespasmo se asocia al hecho de haber padecido bronquiolitis. El número de episodios de broncoespasmo está asociado positivamente con el hecho de haber padecido bronquiolitis previa, con una gestación cuya duración hubiese sido menor de 36 semanas y con el número total de cigarrillos fumados por los padres. Conclusiones: el tabaquismo materno constituye un factor de riesgo para padecer bronquiolitis; ésta, a su vez, resulta un factor de riesgo para presentar episodios de bronquitis asmatiforme posteriormente; asimismo, con respecto al número de episodios de broncoespasmo al año, los factores de riesgo relacionados son: haber padecido una bronquiolitis previa, el número de cigarrillos fumados por los padres y un embarazo que haya durado menos de 36 semanas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to study the relationship between domestic passive smoking and bronchiolitis and/or asthmatic bronchitis episodes in children under 7 years from a Primary Care paediatric clinic in Madrid. Subjects and methods: cross-sectional retrospective study. Information was collected by questionnaires in 506 children aged less than 7 years. The chi-square test was used to compare percentages. A multiple logistic and lineal regression was carried out. Results: twenty four and eleven percent of children had bronchiolitis and 26.87% suffered asthmatic bronchitis episodes. Multivariant analysis showed that bronchiolitis was positively associated with maternal smoking and asthmatic bronchitis episodes were associated with previous bronchiolitis. The number of respiratory events was positively associated with previous bronchiolitis, with a history of prematurity and with the total amount of cigarettes smoked per day by both parents. Conclusions: maternal smoking is a risk factor for bronchiolitis, which in turn is a risk factor for future asthmatic bronchitis episodes. The risk factors related to the number of asthmatic bronchitis episodes per year are: other previous bronchiolitis, the number of cigarettes smoked by parents and a history of prematurity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
