<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000400009</identifier>
<datestamp>2017-06-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Escusol,S]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guijarro Tapia,E]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cardona Marqués,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Alabart,MM]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muniain Díaz de Cerio,MP]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Lorente,AM]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tigell Gironès,R]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Minguell Verges,S]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trichophyton tonsurans]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Escuela]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tiña]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.72 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000400009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Epidemia de tiña por Trichophyton tonsurans en una escuela]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Epidemic tinea by Trichophyton tonsurans in a school]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Introducción:  la tiña es una enfermedad infecciosa producida por hongos. Aunque es frecuente en la edad pediátrica, no suele presentarse como brotes epidémicos. El reservorio del hongo es generalmente un animal de pelo, pero también puede ser humano. Presentamos los datos de una epidemia de tiña por Trichophyton tonsurans en una escuela de la zona de influencia de nuestra área básica de salud en el curso escolar 2014-2015. Describimos y analizamos nuestra experiencia.  Material y métodos: estudio observacional, descriptivo, retrospectivo, realizado entre octubre de 2014 y septiembre de 2015. Se constituyó una comisión de seguimiento, y se elaboró un protocolo de actuación.  Resultados: se diagnosticaron 50 casos, 33 en dos cursos (segundo y tercero de Educación Infantil), sobre todo concentrados en dos clases. Trece cultivos resultaron positivos para Trichophyton tonsurans; 41 tiñas se localizaron en la cara, 14 en el cuerpo, y seis en el cuero cabelludo. Hubo 11 recidivas. En septiembre de 2015, al no aparecer ningún caso nuevo en dos meses, se da por finalizada la epidemia escolar.  Conclusiones:  ante una epidemia de tiña escolar es preciso pensar en un agente etiológico no habitual. La recogida de muestras puede ayudar en la identificación del patógeno. Los niños con tiña capitis podrían ser los que mantendrían la transmisión. La constitución de una comisión de seguimiento con protocolos de actuación, así como la relación multidisciplinar (colegio, salud pública, Atención Primaria) pueden ser claves en el control de estas situaciones.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Introduction:  tinea is an infectious fungal disease. Although it is common in children, it does not usually present as outbreaks. The reservoir is usually an animal with hair, but it can also be the human. We present an epidemic tinea due to Trichophyton tonsurans that happened at a school in the influence area of our Basic Health Area during the school year 2014-2015. We describe and analyze our experience with this school epidemic tinea.  Material and methods:  observational, descriptive, retrospective study, made between October 2014 and September 2015. A monitoring committee was constituted, and an action protocol developed.  Results:  50 cases were diagnosed, 33 distributed in two grades (P3 and P4), mainly concentrated in two classrooms. Thirteen cultures were positive for Trichophyton tonsurans. 41 tineas were located at the face, 14 at the body and six on the scalp. There were 11 recurrences. In September 2015, since no new case had appeared in the two previous months, the school epidemic was declared ended.  Conclusions:  when an epidemic tinea is faced, it´s necessary to think of an unusual etiologic agent. Samples collect can help in the identification of the pathogen. Children with Tinea capitis can be the ones than maintain transmission. The constitution of a monitoring committee with an action protocol, as well as the multidisciplinary coordination (school, public health, primary care), may be the key to control these situations.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
