<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000300010</identifier>
<datestamp>2012-10-09</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pallás Alonso,C. R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Prematuro]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud infantil]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.54 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000300010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actividades preventivas y de promoción de la salud para niños prematuros con una edad gestacional menor de 32 semanas o un peso inferior a 1500 g. Del alta hospitalaria a los siete años (1.ª parte)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Preventive and health promotion activities for premature children less than 32 weeks of gestational age or less than 1500 g. From discharge from hospital to seven years of age (1st part)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La prematuridad es uno de los problemas de salud más prevalentes en la población infantil. La frecuencia de niños prematuros está aumentando en los países desarrollados y se ha conseguido incrementar la supervivencia, por tanto cada vez hay más niños prematuros en las consultas de los pediatras de Atención Primaria. En general, los niños con peso menor de 1500 g o una edad gestacional inferior a 32 semanas están incluidos en programas de seguimiento hospitalarios, pero la mayoría de las consultas que generan estos niños las atienden los pediatras de Atención Primaria. El pediatra de Atención Primaria deberá conocer el programa de seguimiento en el que está incluido el niño y deberá asegurarse que se realizan todos los controles. Casi el 20% de los menores de 1500 g abandona los programas de seguimiento y, por tanto, el único pediatra que valorará a estos niños es el de Atención Primaria. El crecimiento y la nutrición son dos de los aspectos a los que hay que prestar más atención, sobre todo en los primeros meses tras el alta. Hoy en día se sabe que los niños que crecen mejor tienen una evolución neurológica mejor. La leche de madre proporciona múltiples beneficios a los niños prematuros, por lo que apoyar la lactancia materna en Atención Primaria será una de las tareas más importantes. También se deben conocer las características de los sucedáneos de leche de madre disponibles para los niños prematuros.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Prematurity is one of the most prevalent health problems affecting the infant population. The frequency of premature infants in the developed world is on the rise, and the increased survival rates that have been achieved mean that there are now more premature infants being seen in primary care pediatricians´ consults. In general, children with birth weights under 1500 g or a gestational age under 32 weeks are included in hospital follow-up programs, but the majority of the consultations required by these children are with primary care pediatricians. The primary care pediatrician should be aware of the follow-up program in which the child is enrolled and should ensure that all controls are being carried out. Nearly 20% of the infants under 1500 g abandon the follow-up programs; therefore, the only pediatrician who will evaluate these children is the primary care physician. Growth and nutrition are two of the areas where greater attention should be paid, especially during the first months after hospital discharge. Today we know that children who grow better have a better neurological evolution. Mother´s milk affords multiple benefits to premature babies; therefore, it is very important that breastfeeding be supported in primary care. Information should also be known on the characteristics of mother´s milk substitute products available for premature infants.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
