<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000300003</identifier>
<datestamp>2017-03-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Alfaro González,María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vázquez Fernández,Marta Esther]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fierro Urturi,Ana]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,Luis]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muñoz Moreno,M.ª Fé]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrero Bregón,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alimentación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ejercicio físico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastorno de la conducta alimentaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dieta]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.71 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hábitos de alimentación y ejercicio físico en los adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Food and exercise habits in teenagers]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Objetivo: estudiar las características de alimentación y ejercicio físico en los adolescentes escolarizados de la provincia de Valladolid.  Métodos: se realizó una amplia encuesta de carácter anónimo y autocumplimentada a 2412 escolares de 13 a 18 años, extrayendo los datos relacionados con la alimentación y el ejercicio físico, entre marzo y mayo de 2012.  Resultados: desayunaban diariamente el 79,2% de los adolescentes, no desayunaban nunca un 4%. Referían consumir fruta a diario el 45,2%, verdura cocida o cruda al menos dos veces a la semana el 31,9% y 62,6%, respectivamente y legumbre al menos una vez a la semana el 92,4%. No consumía pescado el 10,7%. En relación a los alimentos no saludables, tomaba refrescos a diario el 10,5%, chucherías el 7,2% y patatas fritas tipo chips el 4,5%. El 62,4% consideraron que su peso era adecuado. El 30,2% ha realizado dieta en alguna ocasión. Se ha provocado el vómito, tomado laxantes o diuréticos para perder peso alguna vez el 7,7% y diariamente o frecuentemente el 1,6%. En relación al ejercicio físico, el 95,8% lo practicaba a diario y un 69,6% en el colegio.  Conclusiones: encontramos problemas en los hábitos de alimentación y ejercicio físico de adolescentes. Es importante realizar campañas de promoción de hábitos saludables.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Objective: to study the characteristics of diet and exercise in adolescents enrolled in school in the province of Valladolid.  Methods: a broad survey was conducted anonymously and auto filled by 2412 students from 13 to 18 years old, extracting data related to food and exercise from March to May 2012.  Results: the 79.2% of adolescents had breakfast daily in contrast to the 4% that never breakfasted. The 45.2% referred to consume fruit daily, taking cooked or raw vegetables at least twice a week, the 31.9% and the 62.6% respectively, and the 92.4% ate legume at least once a week. The 10.7% did not ever consume fish. Regarding to unhealthy foods, the 10.5% drank soft or fizzy drinks daily, the 7.2% ate snacks and sweets and the 4.5% ate chips. The 62.4% of these teenagers felt that their weight was adequate but the 30.2% had ever gone on a diet in some occasion. Inducing vomiting, taking laxa tives or diuretics to lose weight was ever used by the 7.7% of them and the 1.6% used these methods once a day or frequently. Regarding to exercise, the 95.8% exercised daily and the 69.6% at school.  Conclusions: we found problems in the habits of feeding and exercise for teens. It is important to carry out promotional campaigns for healthy habits.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
