<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062008000300005</identifier>
<datestamp>2009-04-07</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez Chicón,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luna del Castillo,J.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valenzuela Garach,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Odontología Forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diversidad dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Identificación Humana]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.53-54 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062008000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La variabilidad de los tratamientos dentales en una población militar española y su importancia para la estimación de la probabilidad de identificación dental]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The diversity of dental clinical features in an Spanish military population and its implications for dental identification]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La identificación dental se consigue cuando del proceso de comparación de los datos dentales antemortem y postmortem se concluye que existen coincidencias suficientes, y ninguna discrepancia absoluta, que permitan al odontólogo forense alcanzar un grado de certeza suficiente para establecer la identidad entre el cadáver y los datos clínicos dentales del paciente. Sin embargo, una de las principales dificultades con las que se encuentra la identificación dental es la escasez de datos epidemiológicos sobre la distribución de frecuencias de las diversas situaciones clínicas (patologías y tratamientos), para cada pieza dentaria en poblaciones de distinto origen, por lo que no es posible, hasta el momento presente, estimar el grado de probabilidad en una identificación dental. Con la finalidad de contribuir al conocimiento de la diversidad de las distintas situaciones clínicas dentales de la población española, se ha desarrollado una base de datos con las características clínicas de cada pieza dentaria en una población militar que comprende un total de 2091 individuos. Se presentan los resultados encontrados, empleando un sistema de codificación detallado y otro genérico, de los posibles tratamientos dentales y se obtienen conclusiones sobre las frecuencias y distribución de las patologías y tratamientos dentales. Se concluye la importancia de la existencia de estas bases de datos para la estimación de la probabilidad de identificación dental.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Dental identification is established when dental antemortem data are compared to postmortem dental charts and a high number of coincidences are found. Moreover, if any discrepancies are detected, they have to be explained. Therefore, they are some limitations to achieving a consistent dental identification probability due to the fact that there are not enough epidemiological data bases about dental treatments or dental pathologies for each tooth obtained from different origin populations where we could estimate accurately the likehood ratio for a dental identification. In order to contribute to a better understanding of dental characteristics in Spain, a dental data base from an Spanish military population has been constructed. A codification system has been developed and 2091 cases have been introduced into the system. Results presented in this paper shown the frequencies and distributions of dental treatments and pathologies in the population explored. It is concluded that it is of great importance the development of those dental data bases for application on estimation of probabilities for dental identification.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
