<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000400003</identifier>
<datestamp>2017-06-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Moreno Pérez,D]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Sánchez,N]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arístegui Fernández,J]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Contreras,J]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez García,FJ]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Merino,A]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Merino Moína,M]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cilleruelo Ortega,MJ]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Corretger Rauet,JM]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández-Sampelayo Matos,T]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortigosa del Castillo,L]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedades crónicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vacunas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inmunizaciones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gripe]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.72 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Vacunación frente a la gripe estacional en la infancia y la adolescencia. Recomendaciones del Comité Asesor de Vacunas de la Asociación Española de Pediatría (CAV-AEP) para la campaña antigripal 2016-2017]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Seasonal influenza vaccination in children and adolescents. Recommendations of the Vaccine Advisory Committee of the Spanish Society of Paediatrics for the 2016-2017 campaign]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen: El Comité Asesor de Vacunas de la Asociación Española de Pediatría (CAV-AEP) emite todos los años sus recomendaciones sobre la vacunación frente a este virus en la infancia y la adolescencia. La vacunación de la gripe es una actuación especialmente beneficiosa cuando va dirigida a personas -niños y adultos- que se incluyen en los grupos de población considerados de riesgo. Sin embargo, muchos niños y adolescentes pertenecientes a estos grupos de riesgo, y sus convivientes, continúan sin recibir, por distintas razones, dicha vacunación anual. Asimismo, se insiste en la recomendación de la vacunación de los profesionales sanitarios. En el presente documento se presentan las recomendaciones para la vacunación antigripal en la temporada 2016-2017, y se explican los fundamentos y limitaciones de las mismas. Es necesaria una mayor implicación de los profesionales, las autoridades sanitarias y todos los agentes sociales para transmitir cada año a la población, y de forma especial a los padres de niños y adolescentes pertenecientes a los grupos de riesgo, las recomendaciones de vacunación frente a la gripe estacional.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract: The Advisory Committee on Immunization of the Spanish Association of Paediatrics issues its recommendations about vaccination against influenza virus in children and adolescents every year before the onset of the flu season. Influenza vaccination is particularly beneficial when aimed at individuals, both children and adults, who are included in the population groups considered at risk. However, for various reasons, many children and adolescents with underlying conditions and their contacts are still not given this vaccination annually. There is a need for a greater involvement of health professionals, health authorities and all social agents to inform the population, especially to the parents of children and adolescents in those risk groups, on the recommendations for seasonal influenza vaccination. In this document, current recommendations for influenza vaccination for the 2016-2017 season are presented, and reasons and limitations are explained. The recommendation for influenza vaccination is emphasized for health professionals]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
