<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000400006</identifier>
<datestamp>2010-01-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Riera Vidal,M.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Baraza Mendoza,M.C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Masvidal Aliberch,R.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Frutos Gallego,E. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estabanell Buxó,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cruz Rodríguez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Miguel Gil,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guzmán Molina,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Inmigración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diversidad cultural]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infancia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consanguinidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Vivienda]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Educación]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.43 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000400006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aspectos sociofamiliares de la población inmigrante en Cataluña]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Socio-familiar aspects of the immigrant population in Catalonia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: conocer algunas características sociofamiliares de la población inmigrante que llega a las consultas pediátricas de Cataluña. Material y métodos: estudio prospectivo, transversal y multicéntrico. Población: niños entre 6 meses y 15 años que hacía menos de un año que habían llegado a Cataluña procedentes de un país de baja renta (PBR). Variables: sexo, edad, país de procedencia, consanguinidad de los padres, fecha de migración y de primera visita, cuidador principal, familia completa o no, índice de hacinamiento, religión familiar y estudios de los padres. Resultados: se estudiaron 1.226 pacientes, 659 (53,8%) varones y 567 (46,2%) mujeres. Procedían de 47 países, agrupados en 9 zonas de procedencia. Media de edad de la muestra: 7,5 años. Mediana del tiempo entre la llegada a Cataluña y la primera visita al centro de asistencia primaria: 1 mes. Cuidador principal: madre o padre en el 96,9%. El 70,9% tenían la familia nuclear completa. Consanguinidad entre los padres: 13,2% de los casos. El mayor hacinamiento (índice de hacinamiento [IH] > 2) se da en familias indopakistaníes (49,7%), magrebíes (41,6%) y otros países de Asia (41,8%). Religión familiar: musulmana en el 45,9% de los casos, católica en el 38,8% y otras confesiones cristianas en el 10,5%. No habían ido a escuela: 5,5% de los padres y 16,4% de las madres. Conclusiones: las particularidades culturales y sociales de la población inmigrante hacen necesario su conocimiento para poder ofrecer la mejor asistencia posible a este colectivo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives: to acquire a better understanding of socio-familiar features of the immigrant population attended in the pediatric offices in Catalonia. Methodology: prospective, transversal and multicentric study. Population: children aged 6 months to 15 years, who had arrived to Catalonia less than one year before, and who were of low income countries' origin. Variables: sex, age, country of origin, blood relationship between the parents, date of migration and first visit to the medical office, main caregiver, complete/non-complete family, home overcrowding index, religion and parents' education. Results: one thousand two hundred and twenty-six patients were studied, 659 males (53.8%) and 567 females (46.2%). They had come from 47 countries, which were grouped into 9 different "origin" groups. Average age of the sample: 7.5 years. Average time between arrival to Catalonia and first visit to the doctor: 1 month. Main caregiver: mother or father in 96.9% of the cases. In 70.9% of the cases, the family was complete. Parents' blood relationship: 13.2% of the cases. The biggest home overcrowding index (IH > 2) was founded among Indian-Pakistan (49.7%), Maghreb (41.6%) and other Asian (41.8%) families. Family religion: Muslims (45.9%), Catholic (38.8%) and other Christian doctrines (10.5%). Five point five percent of parents and 16.4% of mothers had never gone to school. Conclusions: in order to provide the best medical assistance to immigrants, it is necessary to have a good understanding of their cultural and social background.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
