<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000100004</identifier>
<datestamp>2017-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Zafra Anta,MA]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alonso de la Hoz,J]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Manso,B]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Nieto Gabucio,N]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Monitorización ambulatoria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Muerte súbita infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Episodio aparentemente letal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.73 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Reciente modificación de la Academia Americana de Pediatría del concepto episodio aparentemente letal (ALTE) por el actual evento breve resuelto inexplicado (BRUE). Comentarios a propósito de una experiencia de cinco años en monitorización cardiorrespiratoria domiciliaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Recent replacement by the American Academy of Pediatrics of the term "apparent life-threatening event" (ALTE) to the current "brief resolved unexplained event" (BRUE). Comments on five years' experience in home cardiorespiratory monitoring]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen: Los lactantes que consultan por un evento agudo de cambios en la respiración, color y respuestas forman un grupo heterogéneo con fisiopatología diversa. En el pasado se denominaban episodio aparentemente letal (ALTE). La Academia Americana de Pediatría (AAP) recomienda sustituir este término por el de episodio breve resuelto inexplicado (BRUE). Además, propone una aproximación diagnóstica.  Objetivo:  describir las características clínicas y la evolución de pacientes incluidos en un programa de monitorización cardiorrespiratoria en un hospital de segundo nivel. Valorar este estudio según la nueva guía de la AAP.  Métodos:  estudio descriptivo retrospectivo de todos pacientes con indicación de monitorización cardiorrespiratoria domiciliaria (CRD), centralizados en una consulta de Neumología Pediátrica, en un hospital de segundo nivel durante los últimos cinco años (2010-2014). Base de datos: Excel(r) 2010.  Resultados:  se monitorizaron siete pacientes (7/10 000 nacidos), todos varones. La indicación inicial de monitorización CRD fue: ALTE de repetición o grave (cinco casos), hipotonía neonatal grave (un caso) y el hermano de un paciente con síndrome de muerte súbita del lactante (SMSL) (un caso). Edad media de indicación de 59,8 días.  Conclusiones:  apoyamos la propuesta de la AAP para usar el término BRUE con o sin factores de riesgo y evitar el nombre de ALTE. Debido a la diversa presentación, causas, factores de riesgo y pronóstico de los lactantes que se presentan con un evento agudo, se debe individualizar su enfoque diagnóstico. La mayoría de los pacientes en los que está indicada monitorización CRD puede tener seguimiento en hospitales de segundo nivel. Los programas de seguimiento a largo plazo de niños con un ALTE-BRUE podrían contribuir a adaptar las acciones sanitarias a las necesidades de cada paciente, así como confirmar el diagnóstico médico.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract: Infants who present with a history of an acute event (an unexpected change in breathing, appearance, or behavior) reported by their caregiver represent a heterogeneous group with diverse pathophysiology. In the past, these events were termed apparent life-threatening events (ALTE). The American Academy of Pediatrics (AAP) recommends the replacement of the term ALTE with a new term: brief resolved unexplained event (BRUE). It provides an approach to patient evaluation, and management recommendations.  Objective:  to describe the clinical characteristics and the evolution of patients enrolled in a CRD monitoring program in a second level hospital. We assess this work according to the new guide from the AAP.  Methods:  retrospective study of all patients with indication of monitoring CRD, enrolled in a secondary level hospital, in Pediatric Neumology consultation (2010-2014). Database: Excel 2010(r).  Results:  seven patients were monitored (7/10,000 born), all males. The initial indication of monitoring CRD was: serious or recurrent ALTE (five cases), severe neonatal hypotonia (one case) and brother of sudden infant death (SID) (one case). The mean age of indication was 59.8 days.  Conclusions:  we support the AAP proposition to use the term BRUE with or without risk factors, avoiding the name ALTE. Because of the diverse presentations, causes, risk factors, and prognosis of infants presenting with acute events, evaluation and management should be individualized. Most of the patients in which monitoring CRD is indicated may have tracking in a second level hospital. Long-term follow-up programs of infants with a BRUE-ALTE could contribute to adapt the healthcare activities to the needs of each patient and confirm the medical diagnosis.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
