<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000100004</identifier>
<datestamp>2016-06-07</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Soriano Faura,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Labordena Barceló,Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez Sigler,M.ª Dolores]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fabregat Ferrer,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Colomer Revuelta,Julia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bargall Lleonart,Francesc]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Salud infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevención primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermeras pediátricas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.69 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[¿Quién realiza los controles de salud en la Comunidad Valenciana?: propuestas de mejora]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Who performs health checks in the Valencian Autonomous Community?: improvement proposals]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: el objetivo principal es conocer la cobertura de la enfermería pediátrica en el Programa de Salud Infantil (PSI) y como objetivos secundarios analizar la aceptación, competencia y necesidades formativas de los equipos de Pediatría y enfermería en la Comunidad Valenciana (CV). Material y métodos: estudio transversal, descriptivo, de los datos recogidos mediante encuesta online anónima realizada a pediatras y enfermeros de la CV durante dos meses de 2014 sobre quién realiza y quién debería realizar los controles del PSI y las aptitudes y necesidades formativas detectadas. Resultados: un 87% de los encuestados refirió disponer en su centro de enfermería pediátrica. Realizan controles conjuntamente, enfermera y pediatra, en un 70% de los casos. Las habilidades principales de la enfermería se consideran: consejo sobre alimentación, hábitos saludables y vacunación. La mitad de encuestados reconocen necesidades formativas. El 95% de los encuestados considera que es necesario disponer de enfermería pediátrica en los centros de salud. Uno de cada cuatro de los controles que realizan los pediatras en solitario se corresponde con las visitas iniciales del recién nacido, en la primera semana y el mes de vida. Conclusión: todas las unidades asistenciales deben estar constituidas por personal de enfermería y pediatra. Las agendas de citación de enfermería tienen que ser flexibles para permitir su participación en los controles de salud de la primera semana y primer mes de vida del niño. En los programas de formación continuada deben implementarse contenidos acordes a las necesidades detectadas en este estudio para el desempeño de su actividad en el PSI.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: our main objective was to determine the overall pediatric nursing coverage on the Well Child Care (WCC) visits and the secondary objective was to assess acceptance, skills and training needs of pediatrics and nursing teams in Primary Care of the Comunitat Valenciana. Material and methods: cross sectional descriptive study from data collected through anonymous online surveysto pediatricians and nurses for two months in 2014. They were asked about who performs and who should perform and abilities and training needs identified. Outcomes: among those responding to the survey, 87% have referred to have pediatric nursing at their offices. 70% WCC visits have been delivered jointly by pediatrician and nurse. Main nursing abilities have been considered:advice on feeding, healthy lifestyle and immunizations. Half of the respondents recognize training needs. 95% surveyed believe that it's mandatory to have pediatric nurses in all primary care settings. One out of four visits performed by pediatricians alone corresponds to early visits along the first month of life. Conclusions: all Primary Care Units should be formed of pediatricians and nursing staff. The nursing work schedules must be flexible enough to enable their participation in the first WCC visits. In continuing education programs, the contents should be implemented according to the needs identified in this study for the performance of the activity in the WCC.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
