<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062012000300005</identifier>
<datestamp>2013-04-15</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Francisco Maíz,M.L. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Solano Jaurrieta,M.A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Maltrato ancianos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Violencia doméstica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Valoración médico-forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.18 n.3-4 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062012000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valoración médico forense del maltrato intrafamiliar a ancianos en la subdirección de Bizkaia del Instituto Vasco de Medicina Legal durante el trienio 2009-2011]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Forensic medical examination of elder abuse in the Basque Institute of Legal Medicine (Bizkaia) during 2009, 2010 and 2011]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: Los malos tratos a personas mayores son una realidad. Detectarlos resulta complicado y las denuncias raramente llegan de las propias víctimas. Con frecuencia, víctima y agresor comparten vínculos familiares, lo cual dificulta la denuncia. Existen pocos trabajos sobre el tema en el ámbito forense. El objetivo de este estudio es analizar sus características epidemiológicas e identificar factores asociados al maltrato en el anciano. Material y métodos: Estudio descriptivo y retrospectivo mediante el análisis de 122 expedientes: 70 reconocidos en guardia/clínica, y 52 en UVFI. La muestra la componen víctimas de ambos sexos, de edad igual o superior a 65 años, durante el trienio 2009-2011. El estudio comprende todos los casos reconocidos en la Subdirección de Bizkaia del IVML. Resultados: La prevalencia de reconocimientos en guardia/clínica es del 0,41% del total de los practicados en Clínica, y del 4,3% de los practicados en la UVFI. La media de edad de las víctimas es de de 74 años. En los primeros, el agresor es el hijo (55,7%), y en la UVFI el marido (45,7%). Muchas de las víctimas establecen relaciones de dependencia y utilizan mecanismos de respuesta desadaptativos. Conclusiones. Los reconocimientos practicados en guardia/clínica son inmediatos y las víctimas presentan lesiones físicas leves que no precisan de tratamiento médico. Algunas de éstas son reconocidas posteriormente en la UVFI, lo cual depende de la solicitud de los Juzgados intervinientes. Los reconocimientos practicados en UVFI son diferidos y predomina la existencia de malestar clínico en las víctimas, cuando no de un trastorno psíquico reactivo franco]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Elder abuse is more common than people might think. Detecting is complicated because victims seldom report abuse. There is usually a family relationship between aggressor and victim. Only a few studies deal in the forensic area. The main goal of this study is to analyze and to identify the most relevant variables associated to that problem. Materials and methods: A descriptive and retrospective study in the Basque Institute of Legal Medicine (Bizkaia), has been carried out by analyzing 122 medical records: 70 in the Forensic Clinic and 52 in the UVFI. The final sample is composed of victims of both genders older than 65 years of age. The study was conducted between 2009 and 2011. Results: The prevalence rate of elder abuse is .41% among all medical records documenting some kind of violence in the Forensic Clinic, but this prevalence rate rises to 4.3% if only the records of the UVFI. Victims were women and the average age of the 74 years old. In the Forensic Clinic, the son is most often the perpetrator (55.7%); in the UVFI the husband is most often the perpetrator (45.7%). Conclusions: When victims are examined in the Forensic Clinic, forensic medical examination is immediate. Most of victims are suffering from light injuries, which do not require any further medical assistance. According to a court decision, some of the victims will be examined later on in the UVFI. In these cases are suffering from a significant problems and even, in some cases, from adjustment disorders.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
