<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000300011</identifier>
<datestamp>2012-10-09</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Barroso Espadero,D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ugarte Libano,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Melatonina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del ritmo circadiano del sueño]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.54 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000300011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[¿Qué puede aportar el tratamiento con melatonina a niños mayores y adolescentes con retraso de inicio de sueño?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[How can melatonin be useful to school age children and adolescents with sleep onset delay?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Conclusiones de los autores: la melatonina demostró eficacia (parámetros de sueño) en escolares y adolescentes con retrasos de fase, adelantando el inicio, acortando la latencia y otros. Parece mayor el efecto administrando el fármaco en horas tempranas. Hubo pocos efectos adversos, ninguno de importancia. En vigilia (cognición, estado general, ánimo...), se encontraron pocas mejoras. Comentario de los revisores: los resultados prueban que la melatonina superó al placebo. Podría usarse, en casos seleccionados, con retrasos crónicos de la hora de inicio del sueño. Beneficio pequeño (dudosa significancia clínica) y desaparece tras periodos cortos de tratamientos. Faltan datos específicos para retrasos elevados de la hora de inicio del sueño. Aún no queda probado lo siguiente: tratamientos prolongados (seguridad, etc.), beneficios en vigilia, recomendar administración temprana. Las evidencias proceden de pocos estudios con muestras pequeñas; muchas procedentes de niños no sanos (elevados porcentajes de trastorno por déficit de atención e hiperactividad, comorbilidades y tratamientos estimulantes).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Authors´ conclusions: melatonin demonstrated efficacy (sleep parameters) in school aged children and adolescents whit delayed sleep phase disorders: advancing sleep onset time, delayed latency, and others. An earlier time of administration could increase the effect. The adverse events rates were: low (none serious). Results in waking hours (cognition, general health, mood...): few improvements. Reviewers' commentary: the results evidenced that melatonin did better than placebo. It could be used in selected cases of chronic sleep onset insomnia. Small benefit (doubtful clinical significance) that disappears after short-term treatment periods. Remain unproved: prolonged treatments (safety...); benefits in waking hours; recommendation of earlier time of administration. Patients with longer times of delay: not specifically investigated. Evidences coming from few studies of small sample size, most of them not from healthy children (high percentages of: ADHD, comorbidities and stimulants drugs).]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
