<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062009000400003</identifier>
<datestamp>2010-01-26</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Montes,G.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García,H.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pataquiva,M.E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[prolapso uretral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[uretra]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[prolapso]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[trauma]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[abuso sexual]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.58 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062009000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prolapso uretral: un diagnóstico diferencial del abuso sexual en niños]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Urethral prolapse: a differential diagnosis of sexual abuse in children]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Describir el caso de una paciente con prolapso uretral que consultó por sospecha de trauma genital no accidental (abuso sexual) y realizar una revisión de la literatura. Material y métodos: Se describió el caso clínico de un paciente con prolapso uretral quien fue llevado por la autoridad para examen sexológico forense ante el Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses de Bogotá - Colombia, por sospecha de abuso sexual. Posteriormente se realizó una búsqueda exhaustiva de la literatura en diferentes bases de datos con las que se sustentó la discusión del caso. Resultados: Se presentó el caso de una paciente de 23 meses de edad con historia de sangrado vaginal con sospecha de trauma genital, abuso sexual y maltrato infantil que después de ser evaluada adecuadamente por especialistas en el área genital y con examen riguroso bajo sedación se hizo un diagnóstico de prolapso uretral y fue atendida y manejada para tal fin. Conclusiones: El concepto de un médico especialista forense es de gran importancia dentro del proceso judicial en un delito sexual, por esta razón el examen sexológico forense requiere de una gran rigurosidad que permita llegar a un diagnóstico acertado y no deben olvidarse los diagnósticos diferenciales en estos pacientes para hacer un manejo adecuado tanto médico como judicial.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Purpose: To describe the case of a patient with urethral prolapse who consulted for suspected non-accidental genital trauma (sexual abuse) and to review the literature. Materials and methods: It was described the case of a patient with urethral prolapse who was taken by the authorities for forensic sexological examination at National Institute of Legal Medicine and Forensic Sciences in Bogota- Colombia on suspicion of sexual abuse. Subsequently conducted a thorough literature search in different databases that support the discussion of the case. Results: It is presented the case of a 23-month-old girl with a history of vaginal bleeding with suspected genital trauma, sexual abuse and child abuse after being thoroughly assessed by experts in the genital area and rigorous examination under sedation was diagnosed urethral prolapse and was treated and managed for that purpose. Conclusions: The concept of a forensic medical specialist is of great importance in the judicial process in a sexual offense, which is why forensic sexological examination requires a high standard that will lead to a correct diagnosis and should not miss the differential diagnosis in these patients to properly manage both medical and legal.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
