<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000500004</identifier>
<datestamp>2011-02-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ruiz-Canela Cáceres,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Servicios de salud infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de la atención de salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 suppl.19 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-11-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000500004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El modelo de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The model of Primary Care Pediatrics]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En este trabajo comentamos las consecuencias que acarrearía un cambio de modelo sobre los pediatras y sugerimos algunos ajustes, que estimamos necesarios en el futuro para hacer dicho modelo más sostenible. Es parte de un análisis demográfico desde la perspectiva del pediatra, ya que estimamos que la carencia de pediatras es un fenómeno transitorio, aunque sujeto a decisión administrativa. Se sugieren algunas medidas organizativas, como centralizar la atención al niño en algunas zonas para evitar la dispersión y desarrollar un modelo de atención basado en pediatra y enfermera. Sobre el modelo actual de Atención Primaria (AP) se comenta que ha estado lastrado en su desarrollo por la falta de financiación y no ha conseguido alcanzar todas sus potencialidades. Sin embargo, este modelo parece demasiado funcionarial y algunos expertos consideran necesario incentivar la autonomía de los profesionales. En el futuro inmediato, los pediatras de AP pueden jugar un papel clave, con su visión de la salud infantil más integradora y su mayor relación con las familias en la atención a problemas cada vez más complejos. Finalmente, se considera que la coordinación entre todos los niveles, incluida la atención sociosanitaria, es imprescindible en la salud del niño y que debe ser desarrollada, se menciona la necesidad de una figura de coordinador entre niveles.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In this paper we comment the consequences that a change in the model would have on the paediatricians and we suggest some adjustments, which we consider necessary in the future to make this model more sustainable. It is part of a demographic analysis from the perspective of the Pediatrics, because we consider that the scarcity of pediatricians in a transient phenomenon, although subdued to administration decision. Some organizational measures are suggested, like centralizing children care in some areas in order to avoid dispersion and to develop a care model based on the paediatrician and the nurse. On the current Primary Care (PC) model we comment that it has been loaded in its development due to a lack of financing and it hasn´t reached all its potentialities. Nevertheless, this model seems too civil-servant-like and some experts consider necessary to incentive the professionals´ autonomy. In the near future, PC paediatricians play a key role, with their more integrated view of child health and their better relation to the families in caring of problems more and more complex. Finally, we consider that the coordination among all levels, included sociosanitary care is essential in children´s health and it must be developed; the need of a coordinator among levels is mentioned.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
