<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062005000200004</identifier>
<datestamp>2008-12-02</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ayala Espinosa,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martí Lloret,JB.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodes Lloret,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Suicidio consumado]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[incidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[factores de riesgo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.40 2005]]></dc:source>
<dc:date>2005-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062005000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Incidencia del suicidio consumado en el partido judicial de San Vicente del Raspeig (Alicante)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Consummated suicide rate in the judicial district of San Vicente del Raspeig (Alicante)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[OBJETIVOS: 1.- Determinar el número de casos de suicidio consumado en San Vicente del Raspeig entre 1990 y 2001. 2.- Describir las características, circunstancias y factores de riesgo asociados. METODOLOGÍA: Se trata de una investigación con diseño de serie temporal compuesta de un conjunto de diez estudios transversales anuales y consecutivos en el periodo 1990-2001. Como fuente de obtención de datos se estudian las diligencias previas de los archivos de los juzgados del Partido Judicial San Vicente del Raspeig. Las variables a considerar son: género, edad, estado civil, mecanismo, lugar del suicidio, municipio dónde tuvo lugar, año del suicidio, intentos anteriores y documentos dejados. Se ha utilizado el test chi-cuadrado y un nivel de significación preestablecido (p<0,05). RESULTADOS: El número de suicidios es de 92. Se suicidan más hombres (63) que mujeres (29) con una proporción de 2,17:1. En todas las edades encontramos hombres que se suicidan. No encontramos mujeres que se suiciden menores de 30 años. Los hombres entre 50-59 y 70-79 y las mujeres de la década de los 60 son los que más consuman los hechos (p=0,040). El estado civil más frecuente es el de casado con 39 casos, 28 hombres (56%) y 11 mujeres (45,83%). Los hombres eligen preferentemente la ahorcadura (44,44%), las mujeres la precipitación (51,72%) (p=0,043). Los hombres prefieren terminar con su vida en el propio domicilio (46,03%), las mujeres en la vía pública (34,48%) (p=0,006). Los hombres eligen para quitarse la vida preferentemente el municipio de Campello (31,75%) y San Vicente (25,40%). Las mujeres Campello (27,59%) y San Juan (24,14%). En el 92,31% de las mujeres se encuentra antecedentes de intentos de suicidio, en los hombres el 50% (p=0,010). El 26,98% de los hombres dejan documentos, en las mujeres encontramos en el 6,90% (p=0,027). CONCLUSIONES: El género masculino y la edad de 50 a 70 años se asocia a riesgo más elevado de suicidio. Los hombres prefieren mecanismos más elaborados para suicidarse, en su domicilio y dejar constancia en algún documento. En las mujeres hay más intentos de suicidio, no encontramos suicidas menores de 30 años, y cuando se deciden se quieren asegurar de no fallar mediante la precipitación en vía pública. Consideramos el incremento de la edad como factor asociado al suicidio.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[OBJECTIVES: 1.- To determine the number of consummated suicides in San Vicente del Raspeig between 1990 and 2001. 2.- To describe the characteristics, circumstances and associated risk factors. METHODOLOGY: It is an investigation of a temporary series made of a sample of ten annual studies between 1990-2001. We used as a source the previous investigations found in the archives of the courts of San Vicente del Raspeig (Alicante). The variables to consider are: gender, age, marital status, mechanism, place of suicide, county where it took place, year of suicide, number of attempts previousl and notes left. We used the test as "chi-cuadrado" and a previous determined significance level (p<0.05). RESULTS: The number of suicides is 92. More men (63) than women (29) commit suicide with a proportion of 2.17:1. In all ages we found men that committed suicide. We did not find any women that committed suicide under the age of 30. Men between 50-59 and 70-79 and women around 60 are in the highest rate (p=0.040). Married people commit suicide more than single people with 39 cases, of which 28 are men (56%) and 11 women (45.83%). Men prefer hanging (44.44%) and women jumping (51.72%) (p=0.043). Men prefer to commit suicide at home (46.03%) and women on a public place (34.48%) (p=0.006). Men Prefer to do it in El Campello (31.75%) and San Vicente (25.40%) and women in El Campello (27.59%) and San Juan (24.14%). Women try more times (92.31%) than men (50%) (p=0.010). Men leave more suicide notes (26.98%) than women (6.90%) (p=0.027). CONCLUSIONS: Men between 50 and 70 years have the highest risk of fatal suicide. They prefer to do it at home and with more complicated mechanisms and they always leave a suicide note. Women try to commit more suicides, not under 30 years old and whey they want to be successful they do it on a public place. We found that the older they get the possibilities are higher.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
