<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062004000300003</identifier>
<datestamp>2009-11-20</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Rodríguez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Morentin Campillo,B.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Muerte súbita infecciosa]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[meningococo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[PCR]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[diagnóstico forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.37 2004]]></dc:source>
<dc:date>2004-07-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062004000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Protocolo de actuación forense ante la sospecha de meningitis bacteriana y shock séptico fulminante]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Protocol for the forensic action with regard to the suspicion of bacterial meningitis and fulminant septicemia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Una importante tarea de las instituciones médico-legales es la colaboración con las autoridades sanitarias en la prevención de riesgos para la salud pública. Uno de ellos es la infección meningocócica, que puede cursar rápidamente y con evolución fatal, causando muerte súbita. Neisseria meningitidis es la principal causa de meningitis bacteriana y septicemia en niños y adultos jóvenes. Su temprana detección es de extrema urgencia, ya que permite el adecuado tratamiento de los contactos. El rápido desarrollo de estas infecciones imposibilita en ocasiones el diagnóstico antemortem, resultando imprescindible el diagnóstico forense. Aunque los hallazgos postmortem suelen ser los del síndrome de Waterhouse-Friderichsen, estos, a veces, pueden pasar desapercibidos, o estar causados por otras bacterias. Todo ello hace necesario un diagnóstico microbiológico forense. Este artículo presenta un protocolo forense de actuación ante la sospecha de meningitis bacteriana y shock séptico fulminante. La toma de muestras para microbiología debe ser aséptica e incluir sangre, suero, LCR, líquido pleural, tejidos en fresco y orina. Estas muestras pueden remitirse al Instituto Nacional de Toxicología y Ciencias Forenses, donde se realizarán análisis específicos, que incluyen un screening antigénico y un diagnóstico de confirmación mediante PCR a tiempo real que identifica meningococo y su serogrupo. Los resultados de estas técnicas son informados 3 horas tras el inicio del análisis. También se realiza el cultivo bacteriano y PCR adicionales para detectar otras bacterias difíciles de aislar postmortem. La colaboración entre las distintas instituciones médico-legales y entre estas y las autoridades sanitarias es esencial para el adecuado manejo de estas graves infecciones.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[One of the main duties of medical-legal institutions is to collaborate with authorities to recognise and prevent risks to public health. One such risk is meningoceal infection, wich can progress rapidly and fataly, causing sudden death. In such cases, it is urgent to identify "Neisseria meningitidis" urgently in order to assure the appropiate treatment of people who have come into contact. This agent is a leading cause of bacterial meningitis and septicemia in children and young adults. Due to the rapid development of such infections, ante-mortem cultures sometimes are not taken, making the forensic diagnosis essential. Although post-mortem findings are often typical of the Waterhouse-Friderichsen syndrome, they may sometimes be overlooked or caused by other organisms. For these reasons, a microbiological forensic diagnosis is crucial. This article presents a forensic procedure to diagnose the etiology of fulminant bacterial meningitis or septic shock. The aseptic sampling should include blood, sera, LCR, pleural effusions, urine and fresh tissues. These samples can be submitted to the Instituto Nacional de Toxicología y Ciencias Forenses for their early analyses. Antigenic tests are performed as screening techniques, and real-time PCR assays are also done to detect meningococcus and identify its serogroup. The results of these analyses are reported in 3 hours. Bacterial cultures are also performed. Additional PCR may be performed to diagnose other fragile bacteria that are difficult to recover post-mortem. The collaboration within all legal institutions and between those and health authorities is essential to best deal with this issue.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
