<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000100005</identifier>
<datestamp>2009-08-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Álvarez Gómez,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Soria Aznar,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galbe Sánchez-Ventura,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vigilancia del desarrollo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Monitorización del desarrollo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cribado del desarrollo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Retraso del desarrollo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del desarrollo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Temprana]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.41 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Importancia de la vigilancia del desarrollo psicomotor por el pediatra de Atención Primaria: revisión del tema y experiencia de seguimiento en una consulta en Navarra]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Importance of the developmental surveillance by Primary Care pediatricians: review of the topic and experience of follow up in a practice in Navarra]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La detección precoz de los niños con retrasos/trastornos del desarrollo o con factores de riesgo para dicho desarrollo, es importante en nuestra práctica como pediatras de Atención Primaria. La vigilancia del desarrollo en las visitas de salud programadas, constituye una oportunidad ideal para la identificación precoz de los niños con problemas de desarrollo de cara a realizar una derivación a tiempo para un diagnóstico preciso y para recibir Atención Temprana. Presentamos un estudio retrospectivo de 472 niños nacidos entre 1996 y 2002, seguidos durante 6 años, en una consulta de Pediatría de Atención Primaria en Navarra. El 8,68% de los niños de 0-6 años presentaron retrasos/trastornos del desarrollo o tenían factores de riesgo para el mismo. A lo largo del seguimiento el 51,21% de ellos han padecido problemas del desarrollo. Añadiendo en el seguimiento a 6 años a la población infantil restante, que no parecía necesitar una vigilancia especial, el 11,2% de niños de 0-6 años presentaron problemas del desarrollo o trastornos de aprendizaje.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The early identification of children with developmental delays/disorders or with risk factors for development outcomes is important in our practice as primary care pediatricians. Developmental surveillance in well-child visits provides an ideal opportunity for early identification of children with developmental difficulties in order to make a timely referral for accurate diagnosis and early intervention programs. This is a retrospective study of 472 children 0-6 years born between 1996 and 2002, followed up in a primary care practice in Navarra during 6 years. Eight and sixty-eight percent of children 0-6 years presented developmental delays/disorders or risk factors for development outcomes. Along the follow up, 51.21% of them ha-ve suffered from some development difficulties. Adding the remainder normal population who didn't seem to need special surveillance to the six years follow up, 11.2% of children 0-6 years presented with some developmental or learning disabilities.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
