<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000300007</identifier>
<datestamp>2015-09-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Montalvo Ávalos,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez Muñoz,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández García,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López López,A. J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oviedo Gutiérrez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lara Cárdenas,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vega Mata,N.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hernia de Spiegel]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hernia lumbar congénita]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hernia femoral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.66 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000300007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hernias atípicas en la infancia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Atypical hernia defects in childhood]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: presentar nuestra experiencia con los defectos herniarios atípicos en edad pediátrica y revisar la bibliografía al respecto. Material y métodos: estudio retrospectivo descriptivo de pacientes diagnosticados de hernia entre el año 2002 y 2012 en nuestro centro. Se excluyeron los diagnósticos de hernia inguinal, umbilical y epigástrica. Resultados: se registraron seis pacientes: cuatro diagnosticados de hernia crural, uno de hernia de Spiegel y uno de hernia lumbar. El diagnóstico se realizó mediante la exploración física de tumoración reductible en diferentes regiones anatómicas. Se solicitó ecografía en el caso de hernia de Spiegel por teste izquierdo no palpable asociado y en dos casos de hernia crural por sospecha de incarceración. Como antecedentes personales, dos pacientes con hernia crural asociaban hernia inguinal y un paciente con hernia crural presentó quiste de cordón ipsilateral. Se realizó cierre primario en todos los casos, salvo en el paciente con hernia de Spiegel, en el que fue preceptiva la laparoscopia para el descenso del teste intraabdominal izquierdo, no precisando herniorrafia por interposición de plano muscular que reforzaba el defecto. Dos casos de hernia crural recidivaron, por lo que precisaron la colocación de una malla de polipropileno en el defecto, y en otro caso de hernia crural se constató hernia crural contralateral. Conclusiones: los diferentes tipos de hernias se diagnostican por la localización anatómica de una tumoración reductible que se palpa en exploración física, siendo su tratamiento quirúrgico una indicación tras su diagnóstico debido a un mayor riesgo de complicaciones que en adultos. Es necesaria la valoración de un cirujano pediátrico ante cualquier defecto de pared abdominal independiente de su localización.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives: to present our experience with atypical hernia defects in pediatric patients and review of the literature. Material and methods: a retrospective analysis of patients diagnosed with hernia between 2002 and 2012 in our Center. Patients with inguinal, umbilical and epigastric hernia were excluded. Results: we treated six patients: four femoral hernias, a Spigelian hernia and a lumbar hernia. The diagnosis was made by physical examination of a reductible mass in different anatomical locations. Ultrasound was used in the Spigelian hernia because it is associated to undescended testis, and in two cases of femoral hernia for suspected incarceration. Two patients with femoral hernia presented with an associated inguinal hernia and one patient with femoral hernia presented same side cord cyst. Primary open closure was performed in all cases except in the Spigelian hernia where a laparoscopy was performed in order to descend the testicle. Two cases of femoral hernia recurrence needed a polypropylene mesh placement into the defect and in one case of femoral hernia, another femoral hernia was found on the other side. Conclusions: different types of hernias are diagnosed by the anatomical location of a reductible mass seen in the physical examination. Surgery is the treatment of choice right after diagnosis due to a higher risk of complications compared with adults. Pediatric surgical consultation is thereby mandatory.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
