<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000300015</identifier>
<datestamp>2017-03-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martín Martín,Ramona]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Gelatina de Wharton]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Quiste de cordón umbilical]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Uraco persistente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.71 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000300015</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Quiste de gelatina de Wharton del cordón umbilical]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Wharton's jelly umbilical cord cyst]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen Los quistes de cordón umbilical aparecen en el 3% de los embarazos. Se clasifican en pseudoquistes y verdaderos quistes. La mayoría de los quistes diagnosticados durante el primer trimestre de gestación carecen de significación patológica, pero el 13% puede presentar alteraciones estructurales, y cuanto más persistan a lo largo del embarazo más aumenta el riesgo de las mismas. Estas anomalías son más frecuentes si el quiste se sitúa cerca de la inserción fetal o placentaria, son excéntricos y son múltiples. Cuando son diagnosticados en el segundo y tercer trimestre pueden llegar a asociar hasta en un 50% de los casos anomalías estructurales y cromosómicas. El uraco es una estructura que conecta la cúpula de la vejiga a la pared abdominal anterior, a nivel del ombligo. Durante el desarrollo temprano es un tubo permeable, pero posteriormente se oblitera, quedando un cordón de tejido sólido. Persiste en 1/150 000 recién nacidos. Según a que nivel persista el uraco se clasifica en: uraco permeable, quiste, seno o divertículo. El diagnóstico se realiza por ecografía. Se puede realizar fistulografía previa a la cirugía. A veces pueden ser necesarias otras pruebas de imagen. El tratamiento debe ser quirúrgico y precoz, por riesgo de infección local o del tracto urinario, sepsis y degeneración maligna.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Umbilical cord cysts occur in 3% of pregnancies. They are divided into true cysts and pseudocysts. Most cysts diagnosed during the first trimester of pregnancy have no pathological significance, but 13% may have structural alterations, and if they persist during pregnancy increases the percentage. These abnormalities are more frequent if the cyst is close to the fetal or placental insertion, are eccentric and multiple. When they are diagnosed in the second and third trimesters, they may associate up to 50% structural and chromosomal anomalies. The urachus is a structure that connects the bladder to the anterior abdominal wall, at the navel. During the early development is a permeable tube but subsequently obliterated, leaving a solid cord tissue. It persists in 1/150,000 newborns. According to persistent urachus level it is classified into patent urachus, cyst, sinus or diverticulum. The diagnosis is made by ultrasound. Fistulography can be performed before surgery. The abdominal CT scan or MR may be needed to confirm the diagnosis. Treatment should be surgical and precocious by risk of local or urine infection, sepsis and malignant degeneration.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
