<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000200010</identifier>
<datestamp>2017-01-12</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Castellanos Alcarria,Antonio Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garre Alcázar,M.ª del Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernangómez-Cuesta,M.ª Teresa José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Calleja,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Andrada,Rosa M.ª]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ojeda Escuriet,José M.ª]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vulvovaginitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Shigella sonnei]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.70 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000200010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Vulvovaginitis por Shigella sonnei]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Shigella sonnei vulvovaginitis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen Los microorganismos del género Shigella causan habitualmente infecciones en el tracto gastrointestinal y solo en muy raras ocasiones pueden ser responsables de infecciones extraintestinales, como la vulvovaginitis. En la infancia, la vulvovaginitis por Shigella es muy inusual, aunque debe ser tenida en cuenta ya que puede ser responsable de hasta un 2-4% de los casos pediátricos. Se presenta el caso de una niña de ocho años, de origen boliviano, que acude a nuestra consulta por presentar desde hace dos meses un sangrado vaginal intermitente junto a flujo vaginal mucopurulento y maloliente. Ante la cronicidad y características del cuadro clínico, se derivó al hospital para descartar cuerpo extraño vaginal o indicios de abuso sexual y se recogió un cultivo del exudado vaginal que resultó positivo a Shigella sonnei; se realizaron también coprocultivo, cultivo de exudado perianal y urocultivo, que resultaron negativos. Se estableció tratamiento antibiótico dirigido según antibiograma, consiguiendo la resolución completa del cuadro tras dos tandas del mismo. La mayoría de las vulvovaginitis en niñas en edad prepuberal son inespecíficas y secundarias a malos hábitos higiénicos o irritantes locales y el resultado del cultivo del exudado muestra las más de las veces flora mixta bacteriana, pero en casos de vulvovaginitis crónica de evolución tórpida debemos recordar estudiar otras causas específicas, como cuerpo extraño vaginal, abuso sexual si existen indicios o buscar bacterias patógenas específicas que precisen tratamiento.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Shigella´s group of microorganisms are pathogens that usually cause infections in the gastrointestinal tract and only in rare occasions may be responsible for extraintestinal infections such as vulvovaginitis. In childhood, vulvovaginitis caused by Shigella is very inusual, although it must be taken into account as it can be responsible for up to 2-4% of the pediatric cases. In a particular case an eight year´s old Bolivian girl came to our center as she showed intermittent vaginal bleeding as well as mucopurulent and fetid vaginal discharge. Given the chronicity and the characteristics of the clinical profile, the girl was transferred to the hospital with the goal of ruling out a possible intravaginal foreign body or signs of sexual abuse. Furthermore, a culture of vaginal exudates was obtained which tested positive for Shigella sonnei. Stool culture, a culture of perianal exudates and an urine culture were done, which tested negative. Antibiotic treatment was provided, conducted according to the results obtained by an antibiogram, getting the complete resolution of the case after two series of it. The vast majority of vulvovaginitis in prepubertal girls are unspecific and caused by bad hygienic habits, local irritants or mixed bacteria flora, however, in cases of chronic vulvovaginitis with torpid evolution, we must remember to study other specific causes such as intravaginal foreign body, sexual abuse in the event that there were signs or isolate specific pathogen bacterias which may require treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
