<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062003000400001</identifier>
<datestamp>2004-05-26</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ortega Pérez,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Diagnóstico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[incidencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[lesiones anatómicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[mecanismo de la lesión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[radiografía]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[resonancia magnética]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[revisión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[síndrome del latigazo cervical]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.34 2003]]></dc:source>
<dc:date>2003-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062003000400001</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Revisión crítica sobre el síndrome del latigazo cervical (I): ¿de veras existe una lesión anatómica?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[A critical review of whiplash associated disorders (I): Is there really an anatomical lesion?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El síndrome del latigazo cervical (SLC) tiene una incidencia aproximada de 1 caso/1000 personas y año y unos costes personales y económicos muy altos. El mecanismo lesional puede ser más o menos complejo, según las direcciones relativas de los vehículos y la posición de la cabeza en el momento del impacto. Su clave parecen ser unos movimientos no fisiológicos de las vértebras cervicales y tan rápidos que los músculos que normalmente los frenan no tienen tiempo de hacerlo. En los impactos puede lesionarse cualquier estructura del cuello, aunque lo más frecuente es la afectación de las vértebras C5 y C6 y la lesión del cartílago o de la cápsula de las articulaciones interapofisarias y la de los ligamentos vertebrales comunes anterior o posterior. Sin embargo, las radiografías, las TAC y las RM son pruebas poco apropiadas para detectar esas lesiones, sutiles pero clínicamente relevantes y la regla en el SLC es la falta de pruebas iconográficas de lesión cervical. Las radiografías simples suelen hallar lesiones degenerativas previas o la rectificación de la lordosis cervical, un signo inespecífico de lesión. La RM es más sensible, pero tiene un cierto porcentaje de falsos positivos, con detección de lesiones sin correlación clínica. La falta de imágenes de lesión no debe llevar al médico forense a pensar que no hay lesiones.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Whiplash associated disorders (WAD) have an approximate incidence of 1 case/1000 persons per year, and with high personal and economic costs. The mechanism of lesion may be more or less complex, depending on the relative directions of the colliding vehicles and on the orientation of the head at the moment of impact. In any case, the key seems to be the non-physiologic movements of the cervical vertebrae which are so rapid that the muscles normally controlling them do not have enough time to perform their function. On impact, virtually any part of the neck can be damaged, although the most frequent lesions affect the zygapophyseal joint facet, capsules or cartilages of either the fifth or sixth cervical vertebrae, as well as the anterior or posterior longitudinal ligaments. However, standard radiographies, CT scans or MRI are not appropriate explorations for the detection of these subtle, but clinically relevant lesions and the norm in WAD is the absence of image evidence of cervical lesion. Standard radiography generally detects previous degenerative changes or a cervical kyphotic angle, a non-specific sign of lesion. MRI is more sensitive, but has a high percentage of false positives, i.e., it detects lesions that do not have any clinical relevance.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
