<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000300005</identifier>
<datestamp>2011-11-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Vara Robles,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pons Grau,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lajara Latorre,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mónica Molina,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Parrón Lagunas,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Porras Benjumea,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Imagen corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos de la alimentación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Deporte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice de masa corporal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.51 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Influencia de los hábitos de la población adolescente sobre la autoimagen y el riesgo de trastorno de la conducta alimentaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Influence of teenager habits on self-image and risk of eating disorders]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: valorar el entorno familiar y los hábitos de la población adolescente de nuestra área para detectar posibles factores asociados con alteraciones de la autoimagen o un mayor riesgo de presentar un trastorno de la alimentación. Material y métodos: 158 entrevistas a adolescentes que cursaban 1.º y 2.º de Enseñanza Secundaria Obligatoria, recogiendo sexo, edad, entorno familiar y social, horas de pantallas y contenidos, horas de deporte, horas de lectura y contenidos, autoimagen, test de actitud ante la alimentación (EAT-26) y somatometría. Resultados: el análisis de regresión logística mostró una asociación estadísticamente significativa entre la autoimagen correcta y las horas de deporte practicado (B = 0,11; p = 0,047), el hecho de tener hermanos (B = -1,4; p = 0,019), la puntuación total en el EAT-26 (B = -0,06; p = 0,005) y el índice de masa corporal (B = -0,1; p = 0,031). Conclusiones: el fomento del ejercicio físico y la difusión de ideas correctas sobre la imagen corporal pueden influir positivamente en una mejor autoimagen de la población adolescente y, del mismo modo, ayudar a prevenir posibles trastornos de la alimentación.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objetive: To evaluate familiar environment and habits of teenager population from our area to detect factors associated with alterations of self-image or an increased risk of presenting an eating disorder. Methods: One hundred and fifty-eight teenagers from first to second course of ESO (Obligatory Secondary Education) were interviewed collecting information about gender, age, family and social environment, time of screens viewing and contents, time of sport practicing, time of reading and contents, self-image, Eating Attitudes Test (EAT-26) and anthropometry. Results: The logistic regression showed a statistically significant association between self-image and time of sport practicing (B = 0.11; p = 0.047), having brothers (B =-1.4; p = 0.019), total punctuation on EAT-26 (B =-0.06; p = 0.005) and Body Mass Index (B =-0.1; p = 0.031). Conclusions: Promotion of sport practicing and healthy ideas about body image could improve teenager self-image and help to prevent the development of eating disorders.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
