<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000300012</identifier>
<datestamp>2015-09-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Medrano Muñoz,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garza Peña,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Astrocitoma intramedular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tumoración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.66 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000300012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Astrocitoma intramedular grado III en paciente de 21 meses de edad: descripción de un caso]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Intramedullary astrocytoma grade III in a 21-month-old patient: case report]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los tumores del sistema nervioso central (SNC) representan el 15-20% de todas las neoplasias en la población pediátrica. Los tumores del cordón espinal son raros en la niñez y constituyen solo el 4-10% de todos los tumores primarios del SNC. Los tumores intramedulares son los menos comunes y constituyen alrededor del 35% de todos los tumores espinales en niños. Los astrocitomas son las neoplasias intramedulares más comunes presentándose hasta en un 75%, de estos, solo el 25% aproximadamente son de grado III. Con el fin de enfatizar sobre las presentaciones clínicas y métodos diagnósticos de esta enfermedad, se describen las manifestaciones clínicas así como el método diagnóstico de un astrocitoma intramedular grado III en un paciente femenino de 21 meses de edad. Los tumores espinales en niños presentan una amplia gama de signos y síntomas clínicos, razón por la cual pueden representar un reto para la sospecha y el diagnóstico de la localización intramedular. Se recomienda tener un alto índice de sospecha al presentar síntomas neurológicos. La resonancia magnética simple y contrastada es el estudio de imagen de elección para las tumoraciones intramedulares. El único método para su diagnóstico y estatificación es la biopsia.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Central nervous system (CNS) tumors represent 15-20% of all tumors in childhood. Primary spinal cord tumors are a rare entity that make up to only 4-10% of all primary tumors of the CNS. Intramedullary tumors are the least common type of spinal tumors, only 35%. The most common intramedullary tumor is the astrocytoma, 75% of the cases, and only in 25% are of grade III. In order to emphasize the clinical presentation as well as the diagnostic methods of this disease, we present the clinical manifestations and the diagnostic method of an intramedullary astrocytoma grade III in a 21-month-old patient. Spinal cord tumors in children present a wide variety of clinical signs and symptoms; this is why the suspicion and diagnostic of intramedullary tumors can be challenging to the physician. A high degree of suspicion is advisable when a child presents neurological findings. The magnetic resonance imaging with and without contrast is the study of choice for all intramedullary tumors. The only method useful for the diagnosis and stadification is biopsy.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
