<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000400003</identifier>
<datestamp>2010-01-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Domínguez Cajal,M.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arriba Muñoz,A. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escosa García,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Íñiguez,J.P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Biosca Pàmies,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Sánchez,N.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vacunación antigripal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Programa de vacunación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.43 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000400003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Cobertura de vacuna antigripal en niños de riesgo durante 2007-2008 en un centro de Atención Primaria en España]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Influenza vaccine coverage of children at high-risk during 2007-2008 in a Primary Care Centre in Spain]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: los niños con enfermedades crónicas (EC) tienen más riesgo de presentar complicaciones importantes debidas a la gripe. Aunque la vacunación rutinaria anual con vacuna trivalente inactivada está indicada en estos niños, son muy pocos los que cumplen esta recomendación. El objetivo de nuestro estudio es comprobar la cobertura de vacuna antigripal en niños con alto riesgo de complicaciones (ARC) en un centro de salud urbano en España. Pacientes y métodos: durante el otoño e invierno 2007-2008 se revisó la base de datos de las historias clínicas de los niños de 0-14 años de edad, en un centro de salud. De un total de 3.479 niños, 232 presentaban ARC. Se comprobó si habían recibido la vacuna antigripal en ese año, examinando cada historia clínica informatizada. Resultados: la cobertura global de vacuna antigripal en niños con ARC fue 43,1%. El 98% de los niños vacunados recibió una vacunación completa. Según las patologías subyacentes encontradas, la cobertura vacunal fue del 44% en caso de asma, 35% en cardiopatía congénita y 42,85% en diabetes mellitus. La cobertura de vacuna antigripal fue menor en niños de familias inmigrantes con ARC que en españoles, 35,6% frente al 45,7%. Conclusiones: la cobertura de vacuna antigripal en nuestros niños con ARC es mayor que la comunicada en la bibliografía médica (10-23%). A pesar de estos buenos resultados, se necesita aumentar la vacunación antigripal en todos los niños con EC. Los profesionales de la salud deberían diseñar estrategias para conseguir una cobertura de un 75% como un objetivo mucho mejor.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: children with chronic medical conditions (CMC) are at high-risk of suffering from serious complications due to influenza. Although routine annual influenza immunization with trivalent inactivated vaccine is recommended in these children, few of them fulfil the recommendation. The aim of our study is to assess the rate of influenza vaccine coverage among children with CMC in a Primary Care Setting in a metropolitan area in Spain. Patients and methods: in the 2007-2008 influenza season, the computerized database of all children aged 0-14 years in a Primary Care Setting was checked. Over 3,479 children, 232 were indentified as high-risk. The administration of influenza vaccine in these children that year was assessed checking every computerized medical record. Results: the global influenza vaccine coverage among children with CMC was 43.1%. Full immunization was received in 98% of them. Depending on the underlying medical condition, the coverage was 44% in children with Asthma, 35% in Congenital Heart Diseases and 42.8% in Diabetes Mellitus. Children with CMC living in immigrant families had lower rate of influenza vaccination than those in Spanish families, 35.6% versus 45.7%. Conclusions: the rate of vaccine coverage among children with CMC in our setting is higher than the one reported in medical reviews (range: 10-23%). Despite these good results, to increase the rates of vaccination among children with CMC is needed. Health care professionals should design strategies to achieve a 75% rate of influenza vaccine coverage in high-risk children as a much better goal.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
