<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062004000100002</identifier>
<datestamp>2004-09-02</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Castellano Arroyo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lachica López,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina Rodríguez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villanueva de la Torre,H.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Violencia doméstica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Agresor]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores de riesgo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Violencia de género]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Evaluación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Valoración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Víctima]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.35 2004]]></dc:source>
<dc:date>2004-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062004000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Violencia contra la mujer. El perfil del agresor: criterios de valoración del riesgo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Violence against women. The aggressor's profile: approaches to evaluation of the risk]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La Administración de Justicia es cada vez más consciente de la importancia de que la pericia médica en los casos de violencia familiar se haga de forma completa, rigurosa y científica. Por ello, desde hace seis años pusimos nuestra experiencia y conocimientos a su servicio creando la "Unidad de Valoración Médico-forense de Violencia Familiar" en la Universidad de Granada, al objeto de realizar una pericia médico-legal integral en cada caso de violencia, dirigida a establecer una valoración global y completa de la víctima, del agresor y de los hijos, cuando los hay. En el presente trabajo se describe la sistemática utilizada en la evaluación psicológico-psiquiátrica de las partes involucradas en el problema y los resultados que nos permiten establecer los diversos perfiles de maltratadores. La comparación entre los resultados obtenidos en el perfil de personalidad de la víctima y del agresor permite comprender cómo surge la dinámica de la violencia y cuáles son los detonantes del comportamiento maltratador, así como el nivel de riesgo que este representa para aquélla. Esta valoración integral puede proporcionar al juez, al fiscal y a los letrados una información rigurosa y objetiva sobre la que apoyar la mejor decisión para todos los implicados y las medidas a adoptar en cada caso.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Judges and Justice more and more realise the importance of medical expert reports in cases of domestic violence being made in a complete, rigorous and scientific way. For this reason, for the last six years we have placed our experience and knowledge at their service by creating the "Forensic Evaluation of Domestic Violence Unit" in the University of Granada. Our purpose was to carry out integral medical expertise in each case of violence, trying to establish a global and complete evaluation, of both victim and aggressor (and their children, when there are any). This paper describes the systematic protocol we have used for the psychological-psychiatric evaluation of the parts involved in the problem, as well as the obtained results which allow as to establish the diverse aggressor profiles. The comparison between the results for the profile of victim and aggressor personalities allows a comprehension of how the dynamics of the violence arises and what is the trigger for the aggressive behavior, as well as the level of risk that the aggressor represents for the victim. This global evaluation can provide to judge, prosecutor, and lawyers rigorous and objective information as a basis for the best decision for both victim and aggressor as well as for the measures to adopt in each case.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
