<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062007000100005</identifier>
<datestamp>2007-11-21</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Torres,Y.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aler,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Plata,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Domínguez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sanz,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gisbert,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[casuística agresiones sexuales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[técnicas preliminares]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[sumisión química]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[prueba de ADN]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Bases de Datos en agresiones sexuales]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.47 2007]]></dc:source>
<dc:date>2007-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062007000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores que afectan al análisis biológico de las muestras de agresiones sexuales]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Factors that interfere the biological analysis of the samples of sexual assaults]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El concepto multidisciplinar de Ciencias Forenses se ha consolidado en los últimos años integrando un amplio espectro de profesionales de distintas disciplinas que ha abierto nuevas áreas de trabajo, en la mayoría de las cuales la interpretación del resultado se basa en la comparación con un material de referencia. Este trabajo pretende exponer brevemente una revisión de la casuística de Delitos Contra la Libertad Sexual (DCLS) estudiados en los laboratorios de Biología Forense y evaluar el rendimiento de la prueba de ADN a lo largo de los años en dos aspectos: uno en las situaciones inherentes a la metodología y otro en lo que respecta al cotejo de los vestigios analizados con las muestras de referencia de los implicados. En este segundo supuesto, el no disponer de una Base de Datos Nacional de Perfiles de ADN parece ser una de las razones en la no resolución de algunos de estos casos. Desde la denuncia del delito perpetrado hasta la obtención del ansiado perfil de ADN susceptible de cotejo intervienen múltiples factores, algunos de los cuales podrían ser controlados-consensuados desde instituciones como los Institutos de Medicina Legal (IMLs) de quienes depende la toma, distribución y envío de las muestras y otros deberían ser previstos-consensuados en los propios laboratorios de análisis.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The multidisciplinary concept of Forensic Sciences has been consolidated in the last years integrating a wide spectrum of professionals of different disciplines. New areas of work have been opened, in most of them the result should be interpreted by the comparison with reference samples. This work tries to briefly expose a review of the laboratory work in sexual assaults casework and to evaluate the efficiency of the applied methodology in two aspects, one in reference to the techniques itself and another one which concerns the comparison between the specimens analysed and the reference samples of suspects. The absence in Spain of a National DNA Database seems to be one of the reasons in the non resolution of some of these cases. But many other factors, from the initial report of the crime denunciation to the achievement of the DNA profiles to be compared must be considered. We have to reach a consensus in order to control the whole process from the forensic examinations carried out in the Institutes of Legal Medicine to the interpretation of the findings in the forensic laboratory.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
