<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000200004</identifier>
<datestamp>2013-07-30</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Resende,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ferrão,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inventario de Depresión de Beck]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sintomatología depresiva]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.58 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La presencia de síntomas depresivos en adolescentes en el último año de escolaridad]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The presence of depressive symptoms in adolescents is the last school year]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la adolescencia es un periodo de grandes cambios, siendo los síntomas depresivos comunes en esta etapa del desarrollo. En los últimos años se ha observado un aumento del número de adolescentes con síntomas depresivos. Uno de los instrumentos más utilizados en la detección de sintomatología depresiva es el Inventario de Depresión de Beck. Material y métodos: estudio observacional, basado en la autoaplicación de la segunda versión del Inventario de Depresión de Beck a los alumnos del 12.º año de escolaridad, en el año lectivo de 2010/2011. Resultados: nuestra encuesta fue aplicada a 117 alumnos. Los adolescentes presentaban una media de edades de 16,9 años. Después de la valoración global se verificó que un 9,4% de los adolescentes encuestados presentaba algún grado de sintomatología depresiva y que, de estos, seis presentaban sintomatología grave. Cuando se compararon ambos sexos, se verificó que el sexo femenino fue el más prevalente en el grupo de adolescentes con puntuaciones globales superiores a 13. Los índices medios de depresión fueron mayores en el sexo femenino (9,03 frente a 4,1). El análisis de los síntomas depresivos aisladamente demostró que la disminución de la capacidad de trabajo es el síntoma depresivo más frecuente (36%). Cinco adolescentes respondieron afirmativamente a la cuestión "me gustaría matarme". Conclusión: las puntuaciones totales medias obtenidas son ligeramente inferiores a las encontradas en otros estudios, pero el porcentaje de alumnos con sintomatología depresiva grave es idéntico a otras series (5%). Tal como está descrito en la bibliografía, el sexo femenino es el más afectado.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: adolescence is a period of great change, with depressive symptoms being common at this stage of development. There has been an increase in the number of adolescents with depressive symptoms in recent years. One of the instruments used in the detection of depressive symptoms is the Beck Depression Inventory. Material and methods: observational study, based on self-application of the 2nd version of the Beck Depression Inventory to students of the 12th year of schooling in the academic year 2010/2011. Results: our survey was administered to 117 students. Adolescents had a mean age of 16.9 years. After the global assessment, we verified that 9.4% of adolescents had some degree of depressive symptoms and 6 of these had severe depressive symptoms. Females were more prevalent in the group of adolescents with overall scores above 13. The average rates of depression were higher in females (9.03 vs. 4.1). The analysis of depressive symptoms alone showed that a decreased ability to work is the most frequent depressive symptom (36%). Five teenagers responded affirmatively to the question "I'd like to kill me." Conclusion: the mean total scores obtained are slightly lower than those found in other studies, but the percentage of students with severe depressive symptoms is identical to other series (5%). As described in the literature females are the most affected.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
