<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000100006</identifier>
<datestamp>2010-09-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Edo Martínez,Á.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Montaner Gomis,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bosch Moraga,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casademont Ferrer,M.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fábrega Bautista,M.T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Bueno,Á.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gamero García,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ollero Torres,M.A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad infantil]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos dietéticos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ejercicio físico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.45 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estilos de vida, hábitos dietéticos y prevalencia del sobrepeso y la obesidad en una población infantil]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Lifestyle, dietetic habits and overweight and obesity prevalence in a pediatric population]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: conocer la prevalencia del sobrepeso y la obesidad en la población infantil, las características de sus hábitos dietéticos, su estilo de vida y otros determinantes asociados. Material y métodos: diseño: estudio descriptivo transversal. Emplazamiento: Centro de Atención Primaria, ámbito urbano. Participantes: niños > 6 y < 10 años del ABS El Carmel (Barcelona) (n = 716). Criterios de selección: muestra aleatoria -n = 340; prevalencia: 15%; intervalo de confianza (IC): 95%; precisión: 3%- de la base de datos SIAP (Sistema de Información en Atención Primaria). No se establecieron criterios de exclusión. Sin respuesta: n = 63 (95%: errores de filiación; 5%: falta de interés). Mediciones principales: peso y talla -para el índice de masa corporal (IMC)-, test rápido Krece Plus y test corto de actividad física Krece Plus (para hábitos dietéticos y estilo de vida). Análisis descriptivo y bivariado: chi al cuadrado, test de la t de Student, test de Anova, test de correlación y regresión logística. Resultados: 276 encuestas (81,4%). Prevalencia del sobrepeso: 11,59% (IC 95%: 7,81%-15,32%); prevalencia de la obesidad: 10,14% (IC 95%: 6,58%-13,7%). Hábitos alimentarios: 52,3% tiene una alimentación óptima y 4,4% presenta hábitos inadecuados. Estilo de vida: malo: 58,7%; bueno: 3,6%. La media del IMC es superior (p < 0,05) en los niños más inactivos, cuando el nivel de estudios de la madre es bajo o si nacieron fuera de España. El sobrepeso y la obesidad infantiles son 3,6 veces superiores (IC 95%: 1,37-8,05) si el padre es obeso y 3,1 veces superiores (IC 95%: 1,19-7,31) si lo es la madre. Conclusiones: el estudio proporciona una línea de base para establecer las directrices y actividades del programa de intervención comunitaria para la prevención de la obesidad infantil.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives: to determine the prevalence of overweight and obesity in children, characteristics of their dietary habits, lifestyle and other associated determinants. Material and method: design: cross-sectional study. Location: Primary Health Center, urban area. Participants: children > 6 and < 10 years of ABS El Carmel (Barcelona) (n = 716). Selection criteria: random sample (n = 340; prevalence: 15%; CI: 95%; accuracy: 3%) from the database SIAP (System for Information in Primary Care), no exclusion criteria were established. No answer: n = 63 (95%: address error; 5%: lack of interest). Measurements: weight, height (for BMI), Quick Test and Short Test from Krece Plus (for diet and lifestyle). Descriptive and bivariate analysis: Chi-square, t-test, ANOVA test, correlation test and logistic regression. Results: two hundred and seventy-six surveys (81.4%). Overweight prevalence: 11.59% (95% CI: 7.81%-15.32%); obesity prevalence: 10.14% (95% CI: 6.58%-13.7%). Food habits: 52.3% optimal feeding habits and 4.4% inadequate. Lifestyle: 58.7% bad lifestyle and 3.6% good lifestyle. The BMI mean was higher (p < 0.05) in inactive children, in low education level of mothers, or in born outside Spain. Overweight and obesity in children is 3.6 times higher (95% CI: 1.37-8.05) if the father is obese and 3.1 times higher (95% CI: 1.19-7.31) if the mother is obese. Conclusions: the study provides a baseline for establishing the guidelines and activities of the community intervention program for preventing childhood obesity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
