<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000200004</identifier>
<datestamp>2011-07-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Bueno Campaña,M.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Calvo Rey,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jimeno Ruiz,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Faustino Sánchez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quevedo Teruel,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Granero,M.Á.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Delgado Iribarren,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casas Flecha,I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Lactantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infección respiratoria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lactancia materna]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.50 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Lactancia materna y protección contra las infecciones respiratorias en los primeros meses de vida]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Breastfeeding and the protection against respiratory infections in the first months of life]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: entre las ventajas de la lactancia materna (LM) se incluye su papel protector ante infecciones respiratorias (IR). Objetivos: describir el patrón de LM de una cohorte de recién nacidos (RN) y su protección contra las IR en el lactante. Material y métodos: estudio prospectivo de 316 RN, de las áreas 8 y 9 de Madrid, desde el nacimiento mediante llamadas telefónicas quincenales durante el invierno, registrando datos clínicos y epidemiológicos. Si presentaban sintomatología compatible con IR se recogió aspirado nasofaríngeo. Resultados: mil ochocientas sesenta y cinco llamadas (mediana: 4,2 [1-11]) y 106 visitas programadas. Al mes, el 56,1% recibía LM exclusiva; a los tres meses, el 39,4%, y a los cinco meses, el 31,9%. La LM exclusiva se mantuvo 65,1 días (desviación estándar: 43,49) y ningún factor se asoció a una mayor duración. Hubo 89 episodios de IR aguda. Los hermanos escolares multiplican por 1,74 (intervalo de confianza del 95% [IC 95%]: 1,12-2,72) el riesgo de IR en todos los estratos de duración de LM exclusiva. El riesgo de infección se multiplica por cinco (IC 95%: 2,07-12,19) si la LM exclusiva dura menos de un mes, por 9,8 (IC 95%: 4,06-23,66) si dura entre 30 y 60 días y por 3,4 (IC 95%: 1,28-9,19) si dura entre 60 y 90 días. Conclusiones: aunque muchos RN inician LM exclusiva, solo la tercera parte la mantiene a los cinco meses. Ningún factor se asoció a mayor duración de la misma. La LM es un factor protector de IR cuando dura más de 90 días. Se debe fomentar el mantenimiento de la LM más allá del tercer mes, especialmente en aquellos con hermanos escolares.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Background: the protective role against respiratory infections is included among the advantages of breastfeeding (BF). Objective: to describe the pattern of BF in a cohort of newborns and its protective role against respiratory infections (RI) in the infant. Material and methods: a cohort of 316 newborns (NB) from Madrid Health Districts 8 and 9 was followed by telephone calls every fortnight during the winter season recording clinical and epidemiological data. Nasopharyngeal aspirate was obtained in every patient with symptoms compatible with RI. Results: one thousand, eight hundred and sixty-five phone calls [median: 4.2 (1-11)], and 106 scheduled visits were conducted. At the age of 1 month 56.1% of the infants were exclusively breastfed, at 3 months 39.4% and at 5 months 31.9%. The duration of BF was 65.1 days (SD: 43.49) and no factors were associated to a longer duration. Eighty nine acute RI were registered. The presence of siblings in school age increased the risk of RI by 1.74 (CI 95%: 1.12-2.72) in all the strata of duration of exclusive BF. The risk of RI increased by 5 (CI 95%: 2.07-12.19) if breastfeeding lasted less than 1 month, by 9,8 (CI 95%: 4,06-23,66) between 30-60 days and by 3,4 (CI 95%: 1.28-9,19) if it lasted 60-90 days. Conclusions: though many NB begin BF, only a third part of them go on with it at the age of 5 months. No covariant was associated with a longer duration. BF is a protector factor against RI when it lasts more than 90 days. So it must be promoted specially in those infants with siblings in school age.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
