<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000500013</identifier>
<datestamp>2013-03-11</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González de Dios,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tasso Cereceda,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ogando Díaz,B.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Cáncer]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cine]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Contexto social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Oncología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Relación médico-paciente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.56 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000500013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La mirada del cine al cáncer (II): cuando la Oncología pediátrica es la protagonista]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The look of the cinema to cancer (II): when pediatric oncology is the protagonist]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El cáncer infantil es la segunda causa más frecuente de mortalidad infantil en niños con edades comprendidas entre 1 y 14 años. El cáncer infantil en el cine camina entre la ciencia y la ficción. El cáncer infantil llevado a la gran pantalla se puede clasificar en dos grandes grupos: 1) la leucemia es, con gran diferencia, el principal protagonista entre las enfermedades oncológicas en el cine; 2) el otro grupo es un cajón de sastre en el que podemos incluir el resto de enfermedades oncológicas de la infancia y adolescencia. En este artículo establecemos un recorrido por la Oncología pediátrica a través de 15 títulos de películas (nueve con la leucemia como protagonista y otras seis con otros tipos de cánceres). De la recopilación realizada, destacamos diez títulos, por ser películas que atesoran valores y que pueden ayudar a mejorar la relación médico-paciente: y de ellas, hemos considerado cinco títulos como imprescindibles (Camino, Cartas a Dios, Cartas al Cielo, Declaración de guerra y Surviving Amina) y cinco títulos como adecuados (El llanto de la mariposa, La decisión de Anne, Maktub, Planta 4.ª y Vivir para siempre). En una patología tan sensible para pacientes, familiares y profesionales sanitarios como es el cáncer en la infancia y adolescencia, no solo hay que prescribir sofisticadas pruebas diagnósticas y modernos tratamientos, sino también películas (antiguas y modernas), que ayudan a comprender la enfermedad, a mejorar el duelo, a humanizar la atención y a mejorar la relación entre profesionales sanitarios y pacientes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Childhood cancer is the second most common cause of infant mortality in children aged 1 to 14 years. Childhood cancer in films walks between science and fiction. Childhood cancer brought to the cinema can be classified into two groups: 1) leukemia is, by far, the main protagonist of oncological diseases in films, 2) the other group is a rag bag in which we can include the rest of oncological diseases of childhood and adolescence. In this article we make a tour of the childhood cancer diseases through 15 movies: nine with leukemia as protagonist and another six with other types of cancers. From this compilation, we want to highlight ten titles that can help to improve the humanization and doctor-patient relationship: five of them are essential (Camino, La guerre est déclarée, Letters to God, Oscar et la dame rose and Surviving Amina) and the five other are appropriate (Der Schrei des Schmetterlings, Maktub, My Sister´s Keeper, Planta 4.ª and Vivir para siempre). In a disease such as cancer in childhood and adolescence, so sensitive to patients, families and health professionals, it is important not only to prescribe modern and sophisticated diagnostic tests and treatments, but also movies (old and new), films that help to understand disease, improve the duel, to humanize care and improve the relationship between health professionals and patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
