<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000200002</identifier>
<datestamp>2013-07-30</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martín Martín,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Yep Chullen,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Bayle,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villalobos Pinto,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Flores Pérez,P.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Bronquiolitis aguda]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.58 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio sobre la eficacia y utilidad de la solución salina hipertónica al 3% en la bronquiolitis aguda del lactante hospitalizado]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nebulized 3% hypertonic saline solution in hospitalized infants with acute bronchiolitis: case-control study on the utility and effectiveness]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: estudiar la utilidad de la solución salina hipertónica (SSH) al 3% inhalada en el tratamiento de la bronquiolitis aguda (BA) del lactante hospitalizado. Pacientes y métodos: estudio de casos y controles realizado con 639 pacientes de edad inferior a siete meses e ingresados con diagnóstico de BA, primer episodio, durante tres periodos estacionales consecutivos, en la sección de lactantes de un hospital pediátrico de Madrid (España). Los pacientes que recibieron como tratamiento, durante los dos primeros periodos estacionales, suero salino fisiológico (SSF) inhalado con o sin medicación se consideraron el grupo control y los pacientes que recibieron, durante el tercer periodo estacional, suero salino hipertónico al 3% inhalado con o sin medicación se consideraron como casos. Los días de hospitalización y las horas de oxigenoterapia fueron utilizados como medidas de resultado. Resultados: de la totalidad de los niños estudiados, 460 recibieron SSF inhalado, y 179 recibieron SSH al 3%. En el grupo que recibió SSF, la estancia media en el hospital fue de 5,16 días (intervalo de confianza del 95% [IC 95%]: 4,78-5,56) y el tiempo medio de oxigenoterapia fue de 57,34 (IC 95%: 52,93-61,75) frente a 4,90 días (IC 95%: 4,64-5,07) y 67,53 horas (IC 95%: 60,36-74,69), respectivamente, en el grupo tratado con SSH. Estos resultados no alcanzan significación estadística. Los pacientes con estudio positivo de virus respiratorio sincitial (VRS) en aspirado nasofaríngeo y que recibieron SSF necesitaron menos horas de oxígeno de manera significativa (p=0,004), así como aquellos que tenían edad <3 meses (p=0,007). Conclusiones: los resultados obtenidos muestran que la SSH al 3% inhalada no resulta eficaz para reducir la estancia hospitalaria ni el tiempo de oxigenoterapia en los pacientes con BA; además, en los niños menores de tres meses y con estudio positivo de VRS en aspirado nasofaríngeo la aplicación de SSF inhalado consiguió una necesidad menor de horas de oxígeno.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to study the utility of nebulized 3% hypertonic saline solution (HSS) in hospitalized infants with acute bronchiolitis. Patients and methods: case-control studies accomplished on 639 patients of age less than 7 months old and hospitalized with the diagnosis of acute bronchiolitis, first episode, during 3 consecutive seasons in a pediatric department in Madrid. The patients who received 0.9% saline solution (FSS), with or without medication, during the 2 first seasons were considered the control group and the patients who received, the last season period, nebulized 3% hypertonic saline solution were considered the cases group. The days of hospitalization and the hours of oxygen therapy were used as the result measurement. Results: from the total of the studied children, 460 received 0.9% saline solution and 179 received 3% hypertonic saline solution. In the group receiving FSS the average stay in hospital was 5.16 days (95% confidence interval [95% CI] 4.78-5.56) and the average time of oxygen therapy was 57.34 hours (95% CI 52.93-61.75) opposite to 4.90 days (95% CI 4.64-5.07) and 67.53 hours (95% CI 60.36-74.69) respectively in the group that received HSS. There was no significant difference between the groups. The patients who received FSS and were positive for VRS and also patients less than 3 months old, showed a significant reduction in the oxygen therapy hours (p= 0.004 and p= 0.007 respectively). Conclusions: results show that 3% hypertonic saline solution has not been effective in reducing hospital stay or length of oxygen therapy in patients with acute bronchiolitis; but nebulized 0,9% saline solution in children with age <3 months and positive study of respiratory syncitial virus in nasopharyngeal aspirate showed a reduced need of hours of oxygen.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
