<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000100002</identifier>
<datestamp>2011-05-04</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Pina,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Palomino Urda,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Frutos Gallego,E. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valdivia Jiménez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Fernández-Oliva,C.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Miranda Berrioategortua,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gorrotxategi Gorrotxategi,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Candás,JI.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Díaz,M.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Echenique,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Encuesta de salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Práctica profesional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermería Pediátrica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Desigualdades en salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[España]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.49 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA["Puntos negros" de la asistencia a la población infantojuvenil en Atención Primaria en España (primera parte)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Weak points of child and adolescent Primary Health Care in Spain (first part)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: desde la Junta Directiva de la Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria (AEPap) nos planteamos realizar un análisis comparativo de la situación de la asistencia a la población infantojuvenil en Atención Primaria en las distintas comunidades autónomas españolas a través de los datos aportados por las diferentes sociedades autonómicas federadas. Material y métodos: en la primavera de 2010 realizamos una encuesta utilizando la tecnología Web 2.0 a 16 pediatras expertos conocedores de la situación de la asistencia a la población infantojuvenil en España, uno por cada una de las comunidades autónomas federadas en la AEPap. Han contestado a 39 preguntas consensuadas seleccionadas que buscan diferencias organizativas y asistenciales intercomunitarias. Resultados: se han encontrado importantes discrepancias en la manera de organizar las consultas de Atención Primaria entre las distintas regiones, que generan inequidades para los niños, sus familias y los profesionales. Discusión y conclusiones: hemos denominado "puntos negros" a las características más desfavorables, como plazas de Pediatría de Atención Primaria cubiertas por profesionales sin la especialidad, escasez de personal de Enfermería Pediátrica, horarios de trabajo vespertinos, sueldos bajos y dificultades en el acceso a Internet. Las comunidades más deficientes en la calidad de la asistencia pediátrica son Andalucía y Madrid con tres de estos puntos negros; seguidas de Cataluña y Murcia, con dos. Corresponde a la Administración sanitaria mejorar estas diferencias, o se crearán divergencias insalvables en los recursos adjudicados a la asistencia sanitaria de los niños y adolescentes en función del lugar donde residan.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: the board of directors of the Spanish Association of Primary Care Paediatrics (AEPap) decided to address an analysis comparing the situation of child and adolescent assistance in primary care in different regions through the data provided by the corresponding regional federated societies. Material and methods: in spring 2010 we conducted a survey using Web 2.0 technology with 16 expert paediatricians on the status of child and adolescent primary health care in Spain, we chose one paediatrician for each of the Spanish autonomous region. They answered 39 selected consensuated questions seeking organizational and intercommunity health care differences. Results: we found significant discrepancies in the way of organizing the consultations in primary care among different regions. It generates iniquities to children, their families and professionals. We defined weak points as the posts with the most unfavourable features, such as general practitioners in paediatric offices, shortage of paediatric nursing, long work hours (work in the evening), low wages and lack of access to the Internet. The worst communities in this regard are Andalucia and Madrid with three of these weak points, followed by Catalonia and Murcia. We have only found four communities without weak points of care. Conclusion: to reduce these differences in order to avoid important gaps in health resources devoted to children and adolescents falls on health authorities.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
