<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062014000200005</identifier>
<datestamp>2015-03-11</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sibón Olano,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Rodríguez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barrera Pérez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Larrondo Espinosa,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salguero Villadiego,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Asbestosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fibrosis pulmonar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Placas pleurales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Silico-asbestosis]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.20 n.2-3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062014000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Autopsia por silico-asbestosis: revisión a propósito de un caso forense]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Autopsy by silico-asbestosis: a review of a forensic case]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se presenta el caso de un varón de 72 años de edad, ex fumador desde hace años, diagnosticado de silicosis y carcinoma epidermoide de pulmón derecho, solicitándose por parte de la familia autopsia judicial por la sospecha de padecimiento de asbestosis y tras su confirmación reclamación como enfermedad profesional. La exposición de este suceso nos permite realizar una revisión de una enfermedad profesional que suele pasar como desconocida en las salas de autopsia, a pesar de su repercusión judicial. La asbestosis es un tipo de neumoconiosis reconocida como enfermedad profesional producida por la inhalación de fibras de asbesto. Su inhalación provoca fibrosis pulmonar. Presenta un tiempo de latencia clínica inversamente proporcional al nivel de exposición. Además de fibrosis pulmonar pueden producirse derrames pleurales, placas fibrosas pleurales, mesoteliomas, carcinomas pleurales y carcinoma de laringe. La silicosis es la neumoconiosis producida por inhalación de partículas de sílice, entendiendo por neumoconiosis la enfermedad ocasionada por el depósito de polvo en los pulmones con una reacción patológica frente a este, en especial de tipo fibroso. La silicosis es una enfermedad fibrótica-pulmonar de carácter irreversible y considerada enfermedad profesional incapacitante en muchos países, una de cuyas variantes más raras es la silico-asbestosis, la cual requiere exposición al sílice y al amianto.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The case is presented the case of a 72-year-old ex-smoker for years, diagnosed with silicosis and squamous cell carcinoma of the right lung, being requested by the judicial autopsy family suspected of suffering from asbestosis and after confirmation complaint as an occupational disease. The exposure of this event allows us to conduct a review of an occupational disease usually happens as unknown in autopsy rooms despite its legal repercussions. Asbestosis is a type of pneumoconiosis recognized as an occupational disease caused by inhaling asbestos fibers. Inhalation causes pulmonary fibrosis in the lung presenting a time inversely proportional to the exposure level clinical latency. Besides pulmonary fibrosis may occur pleural effusions, pleural fibrous plaques, mesothelioma, pleural carcinomas and laryngeal carcinoma. Silicosis is produced by inhalation pneumoconiosis silica particles, meaning the disease caused by pneumoconiosis dust deposit in the lungs with a pathological reaction to the same, especially fibrous. Silicosis is a fibrotic lung disease-and considered irreversible disabling occupational disease in many countries one of which is the more rare variants silico asbestosis, which requires exposure to silica and asbestos.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
