<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000200006</identifier>
<datestamp>2009-11-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Villalobos,J.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garrido Redondo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sacristán Martín,A.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Rivera,M.T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Sanz,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastorno por déficit de atención con hiperactividad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Comorbilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infancia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.42 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000200006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio psicométrico-clínico de prevalencia y comorbilidad del trastorno por déficit de atención con hiperactividad en Castilla y León (España)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Psychometric and clinical prevalence and comorbidity study of attention deficit hyperactivity disorder in Castilla y Leon (Spain)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: determinar la tasa de prevalencia y comorbilidad del trastorno por déficit de atención con o sin hiperactividad (TDAH) en escolares de 6 a 16 años de Castilla y León (España). Material y métodos: estudio poblacional con diseño de muestra polietápico estratificado, proporcional y por conglomerados. Población diana: 212.657. Muestra: 1.095. Se implementó una primera fase psicométrica (Attention-Deficit/Hiperactivity Disorder Rating Scales IV para padres y profesores) y una segunda fase de confirmación clínica según criterios DSM-IV. La comorbilidad se estudió mediante el Child Symptom Inventory y confirmación clínica DSM-IV. Resultados: indican una tasa global de prevalencia del 6,66% (IC 95%: 5,1-8,1%), de los cuales el 1% fueron del subtipo hiperactivo, el 1,27% del subtipo inatento y el 4,38% del sub-tipo combinado. La tasa de prevalencia en el sexo masculino (8,97%) es significativamente superior a la del sexo femenino (4,17%). No aparecen diferencias significativas por cursos, ni por tipo de centro, ni por zona. La tasa de prevalencia en educación primaria (6,8%) es similar a la de educación secundaria (6,48%). El 71% de los casos de TDAH presenta algún tipo de comorbilidad, con un 46% en trastornos de ansiedad, 31% trastornos de comportamiento, 9% trastornos de estado de ánimo, 10% trastornos por tics y 12% enuresis. Los casos de TDAH presentan significativamente peores resultados académicos y peor conducta en clase. Conclusiones: Castilla y León tiene una prevalencia de TDAH próxima a la media mundial, cuyos casos presentan alta comorbilidad y afectación significativa en el rendimiento académico y comportamiento escolar.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to determine the prevalence rate of attention deficit hyperactivity disorder (ADHD) in school age children (6-16 years) in Castilla y León. Subjects and methods: a multi-staged stratified proportional cluster (rural and urban) people sample population study was selected. Target population: 212,657. Sample: 1,095. A psychometric first step (ADHD rating Scales IV for parents and teachers) was used to collect data, and a second one, using DSM-IV criteria, for clinical confirmation. Child Symptom Inventory was used to study comorbidity, and DSM-IV for clinical confirmation. Results: a prevalence of 6.66 % global rate was obtained (IC 95 %: 5.1-8.1%). We also obtained hyperactive subtype 1%; disattentional subtype 1.27 % and combined subtype 4.38%. Prevalence rate in males (8.97%) is significantly higher than in females (4.18%), while for academic levels, schools or areas, differences are not significant. Prevalence rates in Primary School (6.8%) is similar to Secondary School (6.48%). Seventy one percent of the cases of ADHD have some type of comorbidity: anxiety disorders 46%, behavioural disorders 31%, mood disorders 9%, tics disorders 10%, and enuresis 12%. ADHD cases have significantly worse academic results and worse classroom behaviour. Conclusions: prevalence rates of ADHD in Castilla y León are very close to the world average. The cases have high comorbidity and present impairment in academic performance and scholar behaviour.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
