<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000400005</identifier>
<datestamp>2015-02-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García Camiño,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Campillo i López,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Delgado Díez,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ballesteros Moya,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Calle Gómez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martín Sánchez,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Apendicitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diagnóstico precoz]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Perforación intestinal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Peritonitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Preescolar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lactante]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.63 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000400005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Apendicitis en menores de cuatro años: identificación de signos, síntomas y parámetros analíticos y radiológicos hacia un diagnóstico precoz]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Appendicitis in children under four years: identifying signs, symptoms, laboratory and imaging parameters for an early diagnosis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la apendicitis aguda en menores de cuatro años presenta una incidencia elevada de complicaciones con respecto a otras edades, propias de un diagnóstico tardío, como la peritonitis. Con este estudio se pretende encontrar datos que ayuden a un diagnóstico precoz que reduzca su incidencia. Material y métodos: estudio retrospectivo de los niños menores de cuatro años con diagnóstico de apendicitis aguda confirmada a partir de una muestra anatomopatológica. Se registraron y analizaron variables demográficas, clínicas y analíticas, pruebas de imagen y anatomopatológicas, y complicaciones quirúrgicas. Resultados: de 82 pacientes incluidos, se encontró una relación de 1,5:1 hombre:mujer, que varió según la franja de edad, hallando un 85,7% de mujeres en menores de dos años y un 43,2% entre dos y cuatro años. Los síntomas más frecuentes fueron dolor abdominal progresivo, vómitos, anorexia y decaimiento. Los signos más frecuentes fueron dolor a la palpación en la fosa iliaca derecha, defensa abdominal y fiebre. No hubo diferencias en cuanto a hallazgos analíticos, radiológicos o anatomopatológicos. La peritonitis fue más frecuente en los pacientes con fiebre >38,5 ºC el primer día (odds ratio: 3,36; p=0,009). No se observó relación significativa entre edad y aumento de riesgo de peritonitis. Conclusiones: la apendicitis aguda en menores de cuatro años sigue siendo un reto diagnóstico. Los síntomas y signos son similares a los clásicos de la apendicitis, aunque asocian más frecuentemente decaimiento y fiebre alta y de corta evolución; esta última triplica el riesgo de perforación apendicular y peritonitis, sobre todo en mujeres menores de dos años.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: acute appendicitis in children under 4 years old shows a high incidence of complications due to a late diagnosis such as peritonitis, in comparison to other ages. This study is aimed to find data in order to achieve an early diagnosis to reduce their incidence. Methodology: retrospective study for children under 4 years with confirmed diagnosis of acute appendicitis from pathological sample. Demographic, clinical, laboratory, imaging, anatomical pathology and surgical complications data were recorded and analyzed. Results: eighty-two patients were enrolled, and a 1.5:1 ratio of male/female was found, which varied by age group, where 85.7% of female in children under 2 years and 43.2% between 2 and 4 years were found. The most frequent symptoms were progressive abdominal pain, vomiting, anorexia and malaise. The most common signs were tenderness in right lower quadrant, rebound pain and fever. There were no differences in laboratory, radiological or anatomical pathology findings. Peritonitis was more frequent in patients with fever >38.5 ºC on the first day (OR 3.36; p=0.009). No significant relationship was observed between age and increased risk of peritonitis. Conclusions: acute appendicitis in children under 4 years is still a diagnostic challenge. Symptoms and signs are similar to classic appendicitis, though most frequently associated malaise and high fever and short evolution. Fever is related to a three times higher risk of appendical perforation and peritonitis, especially in women younger than 2 years.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
