<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000400012</identifier>
<datestamp>2010-12-27</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Alonso López,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ureta Velasco,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pallás Alonso,C.R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pallás Alonso,C.R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vitamina D]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Raquitismo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.47 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000400012</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Vitamina D profiláctica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prophylactic vitamin D]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La vitamina D es una hormona compleja que interviene en la homeostasis del calcio y en otras múltiples funciones en diversos órganos. El déficit de vitamina D se asocia con raquitismo y osteomalacia. En las últimas décadas, numerosos estudios muestran el resurgir del raquitismo nutricional y sugieren que la vitamina D está implicada en el mantenimiento de la inmunidad natural, en la prevención de infecciones, enfermedades autoinmunes, 15 tipos de cáncer, osteoporosis, enfermedades cardiovasculares, diabetes mellitus tipos 1 y 2 y enfermedades psiquiátricas. La fuente principal de vitamina D es el sol, y la dieta solo provee el 10%. La menor exposición solar de la población debida a los cambios en el estilo de vida, a los movimientos migratorios y a las campañas de salud pública, que aconsejan evitar el sol en los niños por el riesgo de cáncer de piel, ha condicionado la reaparición del déficit de vitamina D. Dada la escasez de efectos adversos de los suplementos de vitamina D en las dosis recomendadas, y hasta que no existan unas recomendaciones bien equilibradas de protección solar, parece adecuada la suplementación con vitamina D. Por ello, la Sociedad Pediátrica de Canadá, la Academia Americana de Pediatría, las recomendaciones de Australia y Nueva Zelanda y el grupo PrevInfad recomiendan una dosis de vitamina D de 400 UI/día para todos los niños durante su primer año de vida.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Vitamin D is a complex hormone involved in calcium homeostasis and other multiple functions of various organs. The vitamin D deficiency is associated with rickets and osteomalacia. In the last decades, numerous studies have shown a resurgence of nutritional rickets and an important role of vitamin D in maintaining innate immunity, preventing infections, autoimmune diseases, 15 types of cancer, osteoporosis, cardiovascular disease, diabetes mellitus type 1 and 2 and psychiatric diseases. The main source of vitamin D is the sun, and the diet provides only 10%. Changes in lifestyle, migration and public health campaigns that advise avoiding the sun in children because of the risk of skin cancer, has lead to a lower sun exposition conditioning the resurgence of vitamin D deficiency. As supplements of vitamin D at recommended doses have very few side effects and at present there is not agreement about sunscreen evenly balanced, it seems appropriate to supplement with vitamin D. Therefore, the Canadian Paediatric Society, the American Academy of Pediatrics, the recommendations of Australia and New Zealand and the PrevInfad Spanish group recommend 400 UI of vitamin D everyday for all children during their first year of life.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
