<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000400008</identifier>
<datestamp>2013-01-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pérez Payá,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lizondo Escuder,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García López,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Silgo Gauche,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Déficit de atención con hiperactividad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevalencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diagnóstico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.55 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000400008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Déficit de atención con hiperactividad: Perspectiva desde Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Attention Deficit Hyperactivity Disorder from the point of view of the primary care pediatrician]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: el déficit de atención con hiperactividad (TDAH) es un trastorno neuropsiquiátrico común en la infancia y en la adolescencia. Sin embargo, existen pocos estudios que muestren la situación actual de este trastorno desde la perspectiva del pediatra de Atención Primaria. Material y métodos: a fecha de 1 de julio de 2011, fueron seleccionados los pacientes de edad comprendida entre 6 y 14 años de edad controlados en el centro de salud de Catarroja que presentaban el diagnóstico de TDAH. A partir de la historia clínica se procedió a la recogida de datos del paciente, de los profesionales involucrados en el diagnóstico, del tratamiento y del seguimiento. Resultados: de los 2466 niños entre 6 y 14 años de edad registrados, 47 estaban diagnosticados de TDAH (1,9%). La mayoría de los pacientes fueron remitidos desde Pediatría de Atención Primaria para ser estudiados por Neuropediatría y/o Psiquiatría infantil. El tratamiento más extendido fue el metilfenidato (87%), seguido de atomoxetina (4%). Se realizaron exploraciones complementarias al 32% de los pacientes durante el seguimiento, para descartar otras causas de los síntomas. La existencia de comorbilidades asociadas fue similar a la encontrada en otros estudios. La evolución fue favorable en la mayoría de los pacientes en los que se registró la evolución (36%). Conclusión: la prevalencia de TDAH encontrada en nuestra área ha sido baja, probablemente debido al diseño del estudio. Los pacientes son diagnosticados y tratados mayoritariamente por las especialidades de Neuropediatría y/o Psiquiatría infantil. Algunos de los pacientes son tratados por el pediatra de cabecera, tendencia que esperamos siga en aumento.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: Attention Deficit Hyperactivity Disorder (ADHD) is a common neurobehavorial disorder in children and adolescents. However there are not studies about this condition from the standpoint of the primary care pediatrician. Material and methods: on July 2011 the patients with the diagnosis of ADHD and between 6 to 12 years of age were selected at the Catarroja Health Center (Valencia). Patient data from the clinical history were recorded and who was the professional that made the diagnosis, treatment and follow up. Results: forty-seven children were diagnosed of ADHD from a total of 2466 (prevalence rate 1.9%). Most of them were referred from the primary care pediatrician to the pediatric neurologist or psychiatrist. The most common treatment was methylphenidate followed by atomoxetine. Complementary tests were performed in 32% of the patients to rule out alternative causes for the symptoms. The coexisting conditions found were similar to other reports. The outcome of the patients, when reported, was satisfactory in most of them (36%). Conclusions: the prevalence found in our area is low, probably due to the study design. Patients are diagnosed and treated frequently by the pediatric neurologist or psychiatrist. Some of the cases are treated by the pediatrician, tendency that we hope to be increased.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
