<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062002000100005</identifier>
<datestamp>2004-02-16</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Torres Sánchez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez Zapata,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Cárceles,M.D.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Osuna Carrillo de Albornoz,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luna Maldonado,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[corazón]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[hematoxilina-eosina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[naranja de acrinida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[traumatismos cerrados de tórax]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.27 2002]]></dc:source>
<dc:date>2002-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062002000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Histopatología cardíaca en los traumatismos torácicos cerrados]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Myocardial histopathology in the closed chest trauma]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En el presente trabajo, hemos realizado un estudio de los hallazgos histopatológicos en las diferentes causas de fallecimiento, estableciendo como hipótesis de trabajo el hecho de que, la fisiopatología del miocardio debe reflejar los procesos cuantitativos y cualitativos que determinan el fallecimiento, ajustándose a la naturaleza del sufrimiento isquémico y/o anóxico (localizado o generalizado) y a la duración del mismo. Hemos estudiado un total de 59 cadáveres, 43 varones y 16 mujeres, de los cuales, 40 fallecieron por causas traumáticas y los 19 restantes por causas no traumáticas. Sus edades estaban comprendidas entre los 17 y 90 años, con una edad media de 51,31 años, y una media del intervalo postmortem de 13,68 horas (DS 8,7; rango 3-59 horas). Para el estudio histopatológico, se tomaron muestras de tejido cardíaco procedentes de: apex, cara anterior, lateral y posterior del ventrículo izquierdo, cara lateral del ventrículo derecho y zona medial del tabique interventricular, en dos niveles diferentes del corazón. Tras la fijación de las muestras y procesado, se tiñeron con hematoxilina-eosina y con naranja de acridina. Los resultados obtenidos, se sometieron a un estudio estadístico mediante el paquete estadístico SPSS.10.0 Nuestros resultados corroboran la utilidad de la técnica de la hematoxilina eosina para detectar la existencia de patología cardíaca previa al hecho causal del fallecimiento, mientras que la del naranja de acridina es útil para detectar lesiones isquémicas en aquellas localizaciones donde los procesos de perfusión del músculo cardíaco van a verse más afectados, corroborando los hallazgos descritos en la bibliografía.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In the present paper, we studied the histological findings in different causes of death, in order to confirm that the myocardial histological pathology could reflect the process that determine the death, in relation to the nature of the agonic suffering (ischemic and/or anoxic and localized or generalized). We have studied 59 cadavers, 43 males and 16 females, of which 40 died for traumatic causes and other 19 for no traumatic causes. Their ages were between 17 and 90 years old, with an average age of 51,33 years, and the mean postmortem was 13,6 hours (SD 8,7; range 3-59 hours). For this histopathology work, we obtained samples of cardiac tissues from the apex, anterior, lateral and posterior side of the left ventricle, lateral side of the right ventricle and middle side of the interventricle wall, in two different levels of the heart. After fixing and processing of the samples, staining with hematoxylin-eosin and orange acridine were performed. The statistical analysis was carried out using SPSS 10.0. Our results showed the usefulness of hematoxylin-eosin staining for detect the previous myocardial afectation and cronic illness, in the other hand the acridine orange is most usseful to detect ischemic lesions in these locations where the processes of perfusion of the cardiac muscle are going to be more affected acording the previous bibliography.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
