<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000500003</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Valls Durán,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Sanisidro,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Nadal González,L.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Anestesia tópica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lidocaína]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tetracaína]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adrenalina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Laceraciones cutáneas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Suturas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.44 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000500003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Uso del gel LAT para suturar heridas en niños]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Use of LAT gel to suture wounds in children]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: las laceraciones traumáticas que precisan puntos de sutura son uno de los motivos de consulta urgente más frecuentes en pediatría. Conseguir la mejor anestesia de la zona causando el mínimo dolor posible es el paso previo y fundamental para una correcta reparación de la lesión en óptimas condiciones. El objetivo de este trabajo es comprobar la eficacia del gel anestésico LAT (lidocaína, 1,5%; adrenalina, 0,1%; y tetracaína, 1%) para suturar las heridas no complicadas en pacientes pediátricos. Material y métodos: fueron incluidos los pacientes pediátricos que acudieron a nuestro centro de salud con heridas para suturar desde julio de 2007 hasta diciembre del año siguiente. El dolor sentido se midió mediante la escala visual analógica (EVA) en los niños que podían expresarse verbalmente, y a través de la Face Pain Scale (FPS) en los más pequeños. Resultados: se incluyó un total de 106 pacientes. La media de edad fue de 5,94 años, y la medida del dolor fue de 1,34 en el grupo valorado mediante EVA y de 1,67 en el de la FPS. La eficacia fue significativamente mayor cuando las heridas se situaban en la cara o el cuero cabelludo con respecto a las extremidades. No hubo complicaciones importantes (el seguimiento se llevó a cabo mediante una llamada telefónica) y los pacientes y sus familias quedaron satisfechos. Conclusiones: la aplicación de gel LAT resulta útil para suturar heridas no complicadas en niños sin ocasionar dolor, especialmente cuando éstas se localizan en la cara y el cuero cabelludo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: traumatic lacerations requiring suturing stitches are one of the most frequent reasons of emergencies in paediatrics. Achieving the best anesthesia of the area in order to cause the minimum pain possible is the previous and basic step to a successful repair of the injury under ideal conditions. The aim of this work is to check the LAT anesthetic gel efficacy (lidocaine, 1.5%; adrenalin, 0.1%; tetracaine, 1%) in order to suture no complicated wounds in paediatric patients. Material and methods: paediatric patients coming to our health centre to get their wounds sutured from July 2007 to December 2008 were included. The evaluation of the pain felt was measured by using the Visual Analogue Scale (VAS) in those children who could express themselves verbally and by the Face Pain Scale (FPS) in the younger ones. Results: a total of 106 patients were included. Mean age was 5.94 years, and the measurement of pain 1.34 in the group evaluated by VAS, and 1.67 in the one evaluated by FPS. Effectiveness was significantly higher with wounds located on face or scalp compared to those in the extremities. There were no major complications (monitored by phone call) and patients and their families seemed to be pleased. Conclusions: LAT gel application is useful for suturing no complicated wounds in children without causing pain, especially with wounds located on face and scalp.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
