<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000200003</identifier>
<datestamp>2017-01-12</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gómez Málaga,Cecilia Matilde]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Otoplastia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Orejas prominentes: Orejas despegadas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.70 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Eficacia correctora de la prótesis de silicona Otostick(r) sobre las orejas prominentes y su comparación con otros métodos existentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Efficacy of the Otostick(r) silicon prosthesis in the correction of prominent ears and comparison with other existing methods]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Introducción y objetivos:  las orejas despegadas o prominentes tienen una incidencia estimada del 5%. Según datos de la Sociedad Española de Cirugía Plástica Reparadora y Estética, la cirugía de los pabellones auriculares constituye casi la mitad de las intervenciones realizadas a menores de 18 años. Los motivos para la cirugía son en su mayoría psicológicos. El objetivo de este estudio es demostrar el efecto corrector de las prótesis de silicona Otostick(r) Bebé en edades tempranas para evitar los problemas psicológicos y la cirugía en edades posteriores.  Material y métodos:  desde las consultas de Pediatría de Atención Primaria se seleccionaron los pacientes de entre 3 y 72 meses de edad, con orejas despegadas y distancia cefaloaricular mayor de 15 mm. Se hicieron controles durante 12 meses, primero semanales, después mensuales y finalmente bimestrales.  Resultados:  iniciaron el estudio 60 pacientes y lo finalizaron 38. Se evaluaron 75 pabellones auriculares. Se tomó como referencia el método danés Auri, considerando buena, media y mala corrección las cifras de 6-10 mm, 3-5 mm y 1-2 mm respectivamente. Se ha obtenido un 90,7% (68 pabellones) con corrección buena o media.  Conclusiones:  el uso de Otostick(r) Bebé durante 12 meses se considera un método eficaz para la corrección de las orejas despegadas y puede ser una alternativa a la cirugía antes de que puedan surgir problemas psicológicos. Son recomendables estudios de seguimiento a largo plazo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Introduction and objective: prominent ears have an estimated incidence of 5%. According to the "Spanish Society of Plastic, Reconstructive and Cosmetic Surgery" almost half of the interventions of patients under 18 years are ears surgery and mostly due to psychological reasons. The objective of this study is to demonstrate the efficacy of early and conservative correction of prominent pinnae by silicone prosthesis Otostick(r) Bebé, to avoid psychological problems and surgery later.  Material and methods:  children between 3 to 72 months, patients of pediatric primary care centers, with cephaloauricular distance greater than 15 mm, were selected. They were evaluated for 12 months, first weekly, then monthly and finally bimonthly.  Results:  38 patients and 75 pinnae were finally evaluated from the initial 60 patients. Like Auri method, were considered good, fair and poor correction 6-10 mm, 3-5 mm and 1-2 mm respectively. We have obtained a 90.7% (68 pinnae) with good or fair correction.  Conclusions:  the use of Otostick(r) Bebé baby for 12 months is considered an effective method for correcting prominent ears and can be an alternative to surgery, before psychological problems may arise. Further long-term studies are recommended.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
