<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000500007</identifier>
<datestamp>2011-02-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Valdivia Jiménez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Palomino Urda,N.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trabajo en equipo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 suppl.19 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-11-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000500007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La Pediatría de Atención Primaria en Andalucía: análisis de la situación y propuestas de futuro]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Primary Care Pediatrics in Andalusia: situation analysis and proposals for the future]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los pediatras que trabajamos en el primer nivel asistencial estamos de acuerdo con los expertos que los países con una Atención Primaria (AP) de calidad, presentan mejores índices de salud, son más eficientes y reparten de forma más equitativa los recursos sanitarios entre la población. La Pediatría de AP (PAP) en nuestra Comunidad Autónoma tiene en este momento déficit de profesionales, que es más acusado en las zonas rurales. Esto supone una amenaza para el actual modelo de asistencia infantil, relegando a un segundo plano aspectos tan importantes como son la calidad de la asistencia pediátrica, las expectativas de las familias y las opiniones de los profesionales sanitarios. El pediatra se ha visto aislado dentro de los Equipos de Atención Primaria y apenas ha recibido apoyo del resto de profesionales del mismo. Es necesario que se consigan "equipos de profesionales" que compartan una población, en un entorno geográfico delimitado, que la estructura y organización de los centros de salud posibilite espacios temporales y físicos para el trabajo en equipo y que se avance en fórmulas más actuales de gestión de la demanda, que impliquen a cada uno de los miembros del equipo en la respuesta a las demandas de la ciudadanía. La PAP debe orientar su práctica hacia la calidad asistencial y en la consecución de objetivos. Se deben establecer criterios e indicadores de calidad y de buenas prácticas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The pediatricians who work in the first level of care agree with experts that countries with a high quality Primary Health Care (AP), have better health rates, are more efficient and distribute health resources more equitably among the population. Primary Care Pediatrics in our region has at present a shortage of professionals, which is more pronounced in rural areas. This poses a threat to the current model of child care, relegating to the background such important issues as the quality of pediatric care, family expectations and the health professionals´ opinions. The pediatrician has been isolated within the Primary Care Teams and has hardly received support from other professionals of it. It is necessary to get "professional teams" that share a population in a defined geographical environment, that the structure and organization of health centers enable temporal and physical spaces for team work and that progress on current formulas of demand management are made, involving each of the team members in responding to the demands of citizenship. The AP Pediatrics should aim its practice to the quality of care and to the achieving of goals. Criteria and indicators of quality and good practice should be established.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
