<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000300003</identifier>
<datestamp>2012-10-09</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Erce,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Traver Cabrera,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galbe Sánchez-Ventura,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Lactancia materna]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Práctica profesional]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.54 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Encuesta sobre las actitudes de los profesionales ante la lactancia materna]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[A survey on breastfeeding attitudes of health professionals]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la Iniciativa de Hospitales y Centros de Salud Amigos de los Niños (IHAN) pretende mejorar la calidad de la atención prestada por los distintos centros sanitarios, ya sean hospitales o centros de Atención Primaria con el objetivo de mejorar la calidad de la interacción madre-padre y recién nacido, mejorando asimismo las tasas de lactancia materna (LM) y el bienestar general de las familias. La mayor parte de estas medidas requieren para su implantación unas actitudes favorables por parte de los profesionales, ya que no siempre precisan de medios o utillajes complejos, por lo que su puesta en marcha en hospitales y centros de salud es más una cuestión de motivación que de medios costosos. Material y métodos: se realiza una encuesta dirigida a profesionales relacionados con la salud infantil para conocer sus actitudes respecto a la LM. Esta encuesta se distribuye vía Internet en el ámbito de las listas de distribución de la Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria (AEPap). Resultados: se recogen 431 encuestas, de las cuales el 70% son de pediatras, el 11% de matronas, el 8% de médicos de familia y enfermeras y el 4% de otros profesionales. El 63% conoce la iniciativa IHAN. El 45% de los encuestados dispone de un documento escrito sobre LM, y aproximadamente el 58,7% conoce algún grupo de apoyo a la LM. El 32% realiza la primera vista del recién nacido en la primera semana de vida. El 62,5% aconsejan introducir la alimentación complementaria pasados los seis meses. El 82,5% recomienda el uso de medidas no farmacológicas para el tratamiento del dolor. El 37% conoce y usa las gráficas de crecimiento de la Organización Mundial de la Salud. El uso de estas gráficas se correlaciona con el consejo sobre alimentación complementaria pasados los seis meses. Discusión: no se apreciaron correlaciones entre un consejo de alimentación complementaria más precoz con el hecho de haber recibido ayudas de la industria de sucedáneos de LM.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: baby friendly initiative for Hospital and Health Primary Care (IHAN) aims to improve the quality of care provided by different health centres either hospitals or centres of primary care with the aim of improving the quality of the interaction of mother and newborn also improving rates of breastfeeding (BF) and the general well-being of families. Most of these measures require for its implementation favourable attitudes from professionals already which do not always require complex tools or means so its launch in hospitals and health is more a matter of motivation that expensive media. Materials and methods: we performed a survey of health professionals related to child to learn their attitudes about BF. This survey was distributed by Internet in the area of distribution lists of the Spanish Association of Pediatrics Primary Care (AEPap). Results: 431 surveys were collected of which 70% are pediatricians, 11% Midwives and 8% Family Physicians and nurses and 4% other professionals; 63% know the Baby friendly health care centers. initiative; 45% Have a written document about BF; 58.7% know of a support group for BF; 32% Perform the first sight of the newborn in the first week of life; 62.5% Advised to introduce complementary foods at six months; 82.5% recommended the use of non-pharmacological pain management; 37% know and use the growth charts from the WHO. The use of these charts correlated with advice on complementary feeding after six months. Discussion: there were no correlations between complementary feeding advice earlier with having received industry support.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
