<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000500017</identifier>
<datestamp>2010-05-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Castillo Aguas,G. del]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gallego Iborra,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ledesma Albarrán,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez Olid,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno Muñoz,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Tallón,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gorrotxategi Gorrotxategi,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez González,O.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Guardería]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Morbilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Recursos sanitarios]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.44 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000500017</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Influencia de la asistencia a las guarderías sobre la morbilidad y el consumo de recursos sanitarios en niños menores de 2 años]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Influence of child day-care centres on morbidity and consumptin of health resources in children younger than 2 years]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: evaluar la influencia de la asistencia a la guardería sobre la morbilidad y el consumo de recursos sanitarios en los niños menores de 2 años. Material y métodos: diseño: estudio longitudinal prospectivo. Centros participantes: centros de Atención Primaria, coordinados por el Grupo de Investigación de la Asociación Española de Pediatría de Atención de Primaria (AEPap). Sujetos: niños menores de 2 años que acuden a las consultas de pediatría de los centros de salud participantes. Muestra: niños nacidos entre el 1 de abril y el 30 de octubre de 2009 que cumplan los criterios de inclusión. Variables: la variable independiente será asistencia o no a la guardería. Como variables dependientes se analizarán el número y el tipo de infecciones, los tratamientos recibidos y la asistencia a centros sanitarios. Se recogerán variables de caracterización familiares y personales que pudieran actuar como factores de confusión. Recogida de datos: entrevistas realizadas en la primera visita y a los 6, 12, 18 y 24 meses de edad. Análisis estadístico: para analizar las diferencias entre el número de infecciones dependiendo de la edad del niño al entrar en la guardería se realizará un test de Anova. Para comparar el consumo de antibióticos y de broncodilatadores, así como la utilización de recursos sanitarios entre los niños que acuden a la guardería y aquellos que no lo hacen se aplicará el test de la T de Student o el test U de Mann-Whitney. Se realizará un análisis multivariante de regresión lineal paso a paso para identificar factores personales y familiares que pueden considerarse como variables predictoras del número de infecciones, controlando los posibles factores de confusión e interacciones.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to evaluate the influence of child day-care centres on morbidity and consumption of health resources in children younger than 2 years. Methods: design: prospective longitudinal study. Participating institutions: Primary Health Care centers, coordinated by "Grupo de Investigación de la Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria" (AEPap) (Research Group of the Spanish Primary Care Pediatrics Association). Subjects: children aged 0 to 2 years attending pediatric appointments of the participating health centres. Sample: all children born between April 1st and October 30th, 2009, that meet the inclusion criteria. Variables: independent variable will be Child day-care center or not. As dependent variables it will be analyzed the number and type of infection, treatments received and assistance to Health Care centers. Characterization personal and family variables that could act as confounding factors will be also collected. Data collection: interviews conducted during the first visit and at 6, 12, 18 and 24 months of age. Statistical analysis: to analyze the differences between number of infections depending on age of child when entering child day-care center, an Anova test will be done. We will apply Student's T test or Mann-Whitney's U test to compare antibiotic consumption, use of bronchodilators, health resource utilization among children attending child day-care center and those who don't. A multivariate lineal regression analysis will be done step by step to identify personal and family factors that may be considered as predictors of the number of infections after controlling potential confounders and interaction factors.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
