<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000100004</identifier>
<datestamp>2014-06-03</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Buiza Aguado,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Uría Rivera,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Serrano Coello de Portugal,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ahijado Guzmán,Z.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Delfa Álvarez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Frigolet Mayo,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Rojo,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rubio Plana,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trastorno mental grave]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hospital de día]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud mental]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.61 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El Hospital de Día-Centro Educativo Terapéutico Pradera de San Isidro: Un dispositivo para el tratamiento intensivo de trastornos mentales graves en niños y adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Mental Health Day Care Hospital-Educational Therapeutic Centre Pradera de San Isidro: An institution for the acute treatment of severe mental disorders in children and adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los problemas de salud mental en niños y adolescentes son motivos de consulta frecuentes en Atención Primaria (AP). En la mayor parte de los casos, un tratamiento ambulatorio desde AP o desde su Centro de Salud Mental (CSM) es suficiente para una mejora significativa. Sin embargo, en ocasiones la sintomatología puede ser la manifestación de una estructuración psíquica seriamente dañada. En esos casos, donde existe un trastorno mental grave (TMG), es posible que dichos tratamientos ambulatorios no sean suficientes. En el presente artículo se presenta el Hospital de Día-Centro Educativo Terapéutico (HD-CET) Pradera de San Isidro. Un dispositivo de hospitalización parcial que forma parte de la red de Salud Mental de la Comunidad de Madrid, en el que se atiende a menores con TMG mediante un tratamiento ambulatorio intensivo. EL HD-CET consta de dos unidades: la de infantil (de 6 a 11 años) y la de adolescentes (de 12 a 17 años). Ambas cuentan con un equipo multidisciplinar de profesionales de Salud Mental, así como con un equipo docente encargado del aspecto académico de los pacientes. Se trabaja desde el modelo de comunidad terapéutica, procurando proporcionar al paciente experiencias emocionales correctoras que logren una mejora significativa y profunda del TMG.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Child and adolescence mental health conditions are common in Primary Care (PC). In most cases, Mental Health Services (MHS) will achieve a good response in an outpatient basis. However, certain symptoms may indicate seriously damaged psychic structures, as found in Severe Mental Disorders (SMD), whose ambulatory care in PC and MHS may not be sufficient. Pradera de San Isidro Mental Health Day Care Hospital-Educational Therapeutic Centre (DCH-ETC) is part of Madrid Regional Mental Health Care Services, attending children and adolescents with SMD in a outpatient intensive program. DCH-ETC comprises a Children Unit attending patients of 6 to 11 years and an Adolescents Unit for patients from 12 to 17 years. A team of teachers is responsible for the continuing academic education of patients. With a Therapeutic Community model, the program aims to provide corrective emotional experiences leading to a deep and significant improvement in SMD.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
