<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062009000100006</identifier>
<datestamp>2009-07-20</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Francisco,M.L. de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Portero,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Echeburúa,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Quemada,J.I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[daño cerebral traumático]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Daño corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Evaluación neuropsicológica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Peritación médico forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Secuelas psíquicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Traumatismo craneoencefálico]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.55 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062009000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Guía para la evaluación clínico-forense del daño psíquico consecutivo a los traumatismos craneoencefálicos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Guide to forensic assessment of psychological impairment after traumatic brain injury]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[En el ámbito de la Medicina Forense la evaluación clínica y funcional de las secuelas consecutivas a los traumatismos craneoencefálicos tiene importantes y trascendentes repercusiones en los distintos órdenes judiciales (penal, civil y laboral). Así, en el orden civil, la obligación de indemnización por daños origina la necesidad de Valoración del Daño Corporal. El juzgador establece la indemnización teniendo en cuenta la duración de los tiempos "legales" (de hospitalización, de curación o estabilización lesional en su caso y de impedimento), así como la presencia de secuelas y su cuantificación. La valoración del daño psíquico (neuropsicológico y neuropsiquiátrico) entraña una especial dificultad por cuanto en muchas ocasiones el daño no es fácilmente objetivable y cuantificable. Nuestro objetivo ha sido facilitar la evaluación clínico-forense de los traumatismos craneoencefálicos, protocolizando la evaluación y proponiendo una guía clínica y funcional de las secuelas neuropsicológicas y neuropsiquiátricas. Para ello se ha llevado a cabo una amplia revisión de los aspectos teóricos relativos a los traumatismos craneoencefálicos, que ha servido de base para la elaboración de la guía. En ésta se describen las principales secuelas y su forma de evaluación (clínica y mediante tests estandarizados en el caso de secuelas neuropsicológicas).]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In Forensic Medicine, clinical and functional assessment of sequelae after traumatic brain injury has significant medico-legal implications. The duty to compensate for the damage caused leads to the "assessment of the organic and psychological harm inflicted". Judges establish financial compensation according to the duration of the "legal periods" (time of hospitalization, time till cure or time to lesion stabilization) and the quantification of the permanent squeals. Assessment of psychological impairment (neuropsychological and neuropsychiatric) is particularly difficult due to the lack of objective and quantifiable data. The aim of this work is to facilitate the forensic assessment by proposing a clinical and functional guide that helps to standardize the evaluation of neuropsychiatric and neuropsychological squeals. A wide review of the literature has been the basis for the proposed protocol. Neuropsychological tests as well as neuropsychiatric diagnostic tools are included.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
