<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000100006</identifier>
<datestamp>2009-08-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ortiz Sanjuán,F.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pastor Bataller,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mas Lázaro,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tomás Aguirre,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Calabuig Fresquet,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Salort Jiménez,I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Taquicardia supraventricular]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adenosina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.41 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Taquicardia paroxística supraventricular en lactantes: A propósito de un caso]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Paroxistical supraventricular tachycardia in infants: A case report]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La taquicardia paroxística supraventricular (TPSV) es la arritmia más frecuente en Pediatría y constituye una urgencia médica. Se presenta en un 0,1-0,4% de la población pediátrica, la mayoría de ocasiones como hallazgo casual o palpitaciones, siendo bien tolerada y en ocasiones de resolución espontánea. No obstante, suele requerir ingreso hospitalario preferentemente en una unidad de cuidados intensivos (UCI), ya que puede desencadenar arritmias malignas, insuficiencia cardiaca y miocardiopatía dilatada, sobre todo en lactantes. La evolución a muerte oscila del 1% en pacientes con cardiopatía al 0,25% en los pacientes sin cardiopatía asociada. El tratamiento basado en la realización de maniobras vagales y la administración de adenosina suele ser efectivo aunque recientemente ha venido constatándose la escasa eficacia de las dosis bajas de ATP (50-100 &micro;g/kg), imperando una revisión de los protocolos actuales. En ocasiones, la primera asistencia es prestada en centros de Atención Primaria, incluso centros rurales con accesibilidad limitada a un centro hospitalario. A nuestro entender es básico que el médico de Atención Primaria conozca el manejo de esta patología y también que Enfermería sea adecuadamente entrenada, sobre todo en la obtención de vías venosas periféricas con el fin de prestar una adecuada asistencia al enfermo, más aún si no es posible organizar el traslado medicalizado del paciente en un lapso de tiempo razonable. Es nuestra intención llamar la atención sobre dicha patología y con ayuda de un caso clínico centrar los aspectos básicos de su diagnóstico y manejo terapéutico, especialmente en lactantes pequeños.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Paroxistical supraventricular tachycardia is the most frequent arrhythmia in Pediatrics and it is a medical emergency. It happens in 0.1-0.4% of the pediatric population, mostly as an accidental finding or palpitations, it is well tolerated and sometimes with a spontaneous resolution. Nevertheless, it frequently requires admission preferably in an intensive care unit (UCI), since it can be followed by malignant arrhythmias, cardiac insufficiency and dilated myocardiopathy, especially in infants. The evolution to death goes from 1% in patients with cardiopathy to 0,25% in patients without cardiopathy. The treatment based on vagal stimulation manoeuvres and Adenosine (ATP) is usually successful, although recently has been communicated the low effectiveness of low doses of ATP (50-100 Ìg/kg), making necessary a review of current protocols. Occasionally, the first assistance is given at primary care centres, even at rural medical centres. So we think that it is basic that primary care doctors knew about this pathology and also that nurses must be trained in periferical venous access, especially if the patient cannot be moved to a reference centre in a brief time. We wish to draw the attention to this condition and with the help of a clinical case to show the basics of its diagnosis and treatment, especially in infants.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
