<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000300006</identifier>
<datestamp>2014-09-02</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Echeverría Fernández,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrero Álvarez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carabaño Aguado,I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Dieta mediterránea]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos de merienda]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Merienda]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.62 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000300006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hábitos de merienda en escolares de nuestro medio: estudio HABIMER Plus]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Afternoon snack habits amongst schoolchildren in our society: HABIMER Plus Study]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: los hábitos alimentarios adquiridos en la edad escolar son el molde que se reproducirá en la edad adulta. La merienda debe constituir el 15-20% de las calorías diarias, y es una buena oportunidad para administrar frutas, lácteos y cereales. Objetivo: conocer los hábitos alimentarios en la merienda de niños escolares entre 6 y 12 años. Material y métodos: evaluación de los hábitos de merienda de los niños de 6-12 años en un colegio de la Comunidad Autónoma de Madrid. Se realizó una encuesta a los niños sobre los hábitos en la merienda de los tres últimos días. Los resultados se analizaron en el programa SPSS®. Resultados: se analizaron 214 encuestas, 104 pertenecientes a niñas y 107 a niños. El 76% de los niños merienda todos los días. Este porcentaje disminuye hasta un 28 y un 20% en los niños de 11 y 12 años, respectivamente. El 60-69% refiere comer un bocadillo o sándwich; un 49%, fruta, y un 38,5%, bollería industrial. En cuanto a los lácteos, el 94% ingiere algún tipo de lácteo; sin embargo, el 76% lo había ingerido en forma de batidos, natillas o flanes. El 48% de los niños acompañó con agua su merienda, mientras que el 70,1% lo hizo con zumos envasados. Conclusiones: hay que hacer hincapié en los alimentos ofertados en la merienda, estableciendo medidas orientadas a recomendar más frutas frescas en lugar de zumos envasados, de lácteos en forma de leche/yogur en lugar de batidos y flanes, y evitar el consumo de bollería.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: dietary habits acquired at school age are the cast to be played in adulthood. The afternoon snack should provide 15-20% of daily calories and it's a good opportunity to manage fruit, milk and cereals. Objective: to know the afternoon snack habits in schoolchildren between 6 and 12 years old. Methods: assessment of afternoon snack habits in children aged 6-12 years old in a school in Madrid. A survey on afternoon snack habits in the last 3 days was conducted to children. The results were analyzed in SPSS®. Results: a total of 214 surveys were analyzed, 104 girls and 107 boys. Children having an afternoon snack every day were 76%, decreasing to 28 to 20% in children aged 11 and 12 years old respectively. It consisted of bread or sandwich in 60-69%, fruit 49% and industrial bakery 38.5%. As for milk, 94% had some type of dairy product; however 76% had it in the form of shakes, custards or puddings. A rate of 48% of children drink water, while 70.1% drink packaged juices. Conclusions: measures to establish a change in the type of snack seem necessary, recommending the consumption of fresh fruit instead of packaged juices, milk or yoghurt instead of shakes, custards and puddings, and avoiding the consumption of pastries.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
