<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062002000300002</identifier>
<datestamp>2004-02-19</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Raja Hernández,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gala León,F.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Infante,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lupiani Giménez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Guillén Gestoso,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alba Sánchez,I.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[actitudes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[creencias religiosas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[personal sanitario y creencias religiosas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[creencias religiosas y muerte]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[actitudes hacia la muerte]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.29 2002]]></dc:source>
<dc:date>2002-07-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062002000300002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Influencia de las creencias religiosas en las actitudes en el personal sanitario (P.S.) ante la muerte]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Influence of religious beliefs on the attitudes of health professionals (H.P.) in the face of death]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Fundamento: Las creencias religiosas son una variable psicosocial de gran importancia para una proporción considerable de la población, entre la que se encuentran los Profesionales Sanitarios y, por consiguiente, influye en las actitudes que estos tienen hacia los demás. Por ello, es deseable investigar dichas influencias, sobre todo en situaciones críticas de la vida, entre las que se incluye la muerte por su trascedencia a la hora de la atención al enfermo terminal. Objetivos y Metodología: Analizar las influencias de las creencias religiosas en las actitudes ante la muerte en el P.S. estableciendo su prevalencia y correlacionándolas con variables psicosociales y personalísticas, con otros aspectos religiosos, así como con la experiencia con moribundos; mediante técnicas psicométricas y un inventario de creencia religiosa, siguiendo un diseño observacional-transversal, sobre una muestra representativa de la población del P.S. de un Hospital Universitario. Resultados y Conclusiones: -La mayoría del P.S. que componen la muestra resultan creyentes religiosos (con un nivel medio de práctica "moderado"). -Las mujeres se muestran más religiosas que los hombres y los jóvenes resultan menos religiosos que las personas mayores. -De los dos grupos extremos bien diferenciados que aparecen (creyentes practicantes y no creyentes, por un lado y creyentes no practicantes, tibios en su fe, agnósticos, etc.,por otro) los que menos ansiedad ante la muerte manifiestan son los creyentes practicantes y no creyentes. -El P.S., en general, presenta baja ansiedad (Estado y Rasgo) y baja ansiedad ante la muerte.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Basis: Religious beliefs are psychosocial variables of great importance for a large proportion of the population, including health professionals, and consequently influence the attitude which these people have towards others. It is therefore desirable to investigate said influences, above all in critical situations of life, among which death is included because of its transcendence in the case of the terminally ill. Aims and Methodology: The analysis of the influence of religious beliefs on the attitudes of H.P. in the face of death, establishing their prevalence and correlating them with psychosocial and personality variables, with other religious aspects, as also with experience with the dying; by psychometric techniques and an inventory of religious beliefs, following an observational-transverse design, on a representative sample of the population of H.P. of a University Hospital. Results and Conclusions: -Most of the H.P. in the sample turned out to hold religious beliefs (with a moderate level of practise). -Women were more religious than men, and the young less religious than the old. -Of the two well defined groups which emerge (practising believers and non-believers on the one hand and non-practising believers , those lukewarm in their faith, agnostics, etc., on the other) those who show least anxiety in the face of death are practising believers and non-believers. -H.P. show less anxiety in general (State and Features) and low anxiety in the face of death.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
