<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000500020</identifier>
<datestamp>2014-02-24</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González de Dios,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruiz Lázaro,P.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez González,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cine]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Embarazo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Parto]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Maternidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Contexto social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Relación médicopaciente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.60 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000500020</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Embarazo y parto en el cine (II): historias de embarazos en adolescentes]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Pregnancy and labor in the movies (II): history of pregnancy in adolescents]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los embarazos en adolescentes se describen como embarazos precoces, porque normalmente estas mujeres no han alcanzado la mayoría de edad jurídica y están en situación de dependencia de la familia de origen. El embarazo suele implicar un riesgo en la trayectoria vital de las jóvenes adolescentes, y un serio y prevalente problema médico-social. Por todo ello y por más, el embarazo de la adolescente se convierte en una consulta sagrada y que debemos conocer; es decir, una consulta que merece una comunicación amable, cálida, digna, empática, respetuosa y serena con el paciente, y que conlleva un estilo de práctica que hace fluídas las relaciones médico-paciente presentes y futuras. En este artículo os invitamos a vivir las emociones y reflexiones de la maternidad y el embarazo en 16 adolescentes, historias entre el cine y la realidad. Porque en las consultas sagradas alrededor de los adolescentes que se enfrentan a un embarazo, también creemos que es útil prescribir películas, al menos para los propios profesionales. Nos sirve para entender mejor la complejidad de este momento en esta, ya de por sí, compleja etapa de la vida. Nos atrevemos a aconsejar nuestro "top five" de películas (por orden cronológico): Un sabor a miel, Palíndromos, Juno, Precious y Blog.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Teenage pregnancies are described as early pregnancy, before these women have reached the legal age and are in a situation of dependence on family of origin. Pregnancy in adolescent girls is a serious and prevalent socio-medical problem. For all these reasons and more, the teen pregnancy becomes a "sacred" medical consultation: that is, a medical advice that deserves a friendly, warm, dignified, empathetic, respectful and serene communication with the patient and involve a style of practice that makes fluid the present and future doctor-patient relationship. In this article we invite you to live the emotions and thoughts of motherhood and pregnancy in 16 pregnant adolescents, 16 stories between cinema and reality. Because in "sacred" medical consultation about pregnancy in adolescent, we also believe that it is useful to prescribe movies, at least for the professionals. It helps us better understand the complexity of this hard situation in this complex stage of life. We dare to advise our "top five" films (in chronological order): A Taste of Honey, Palindromos, Juno, Precious and Blog.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
