<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000300017</identifier>
<datestamp>2017-03-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Giménez Badia,Sandra]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Albares Tendero,Javier]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Canet Sanz,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jurado Luque,M.ª José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Madrid Pérez,Juan Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Merino Andreu,Milagros]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sellés Galiana,Francis]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trastorno circadiano]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Insomnio]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Somnolencia diurna]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.71 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000300017</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Trastorno de retraso de la fase del sueño y del despertar. Síndrome de retraso de fase]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Delayed sleep wake phase disorder (DSWPD)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen El trastorno de retraso de la fase del sueño y del despertar o síndrome de retraso de fase (SRF) es la alteración del ritmo circadiano más frecuente y suele manifestarse en la adolescencia. Se caracteriza por un retraso estable, habitualmente de más de dos horas, del inicio y del final del sueño respecto a los horarios convencionales. Clínicamente los pacientes presentan insomnio a la hora de acostarse, con gran dificultad para levantarse por la mañana en la hora deseada. Entre semana, debido a las obligaciones escolares o sociales, los niños con SRF duermen pocas horas, generándose una privación crónica de sueño que se manifestará con somnolencia diurna, fatiga, falta de atención, afectación del rendimiento escolar o absentismo escolar. Característicamente, el fin de semana o durante las vacaciones, cuando están libres de horarios, retrasan el sueño, siendo este de características normales y levantándose descansados. Es importante realizar un diagnóstico precoz para iniciar un tratamiento temprano que minimice las consecuencias del SRF. Por la imposibilidad de seguir unos horarios regulares de estudio ni de trabajo, son jóvenes a los que se califica de noctámbulos o de vagos, a pesar de sus esfuerzos repetidos por adaptarse a unos horarios convencionales, lo que aboca en altos índices de depresión, ansiedad y abuso de sustancias. El retraso de fase de sueño se confirma mediante las agendas de sueño, la actigrafía y los marcadores de fase circadianos. La higiene del sueño, la cronoterapia, la fototerapia y la administración de melatonina son los posibles tratamientos del SRF.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract Delayed sleep wake phase disorder (DSWPD) or delayed sleep phase disorder is the most frequent circadian rhythm sleep disorder and is commonly seen in adolescents. DSWPD is characterized by habitual by sleep onset and wake times that are usually delayed more than two hours relative to conventional sleep-wake times Clinically, affected subjects experience difficulty falling asleep and arising at socially acceptable wake time. Enforced conventional wake times (during the school or working days), may result in chronically insufficient sleep manifested as excessive daytime sleepiness, fatigue, repetitive school absences with negative impact on their attention and academic performance. When allowed to follow their preferred schedule (during the weekends or vacation periods), the patient's timing of sleep is delayed with normal and restoring sleep. It is very important to make an early diagnosis to initiate treatments that minimize consequences of DSWPD. Although their repetitive attempts to adapt to conventional times, their difficulties to maintain regular school or work timings leads these adolescents to be seen as lazy and not motivated, which usually results in an increase in mood disorders and drug abuse. Delay sleep phase is demonstrated by sleep log, actigraphy monitoring and in the timing of other circadian rhythms. Sleep hygiene, chronotherapy, bright light therapy or melatonin administration are the most habitual treatment of the DSWPD.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
