<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000100003</identifier>
<datestamp>2015-05-06</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Contreras Balada,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gibert Agulló,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Linares Muñoz,J. M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ponce Villacreces,M. C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casamada Humet,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sauvalle Soler,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consulta pediátrica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Organización asistencial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cribado visual]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.65 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Análisis de las derivaciones a la Atención Especializada desde la consulta de Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Analysis of referrals to Specialized Care from Primary Care]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la derivación a una consulta especializada forma parte de la práctica diaria en Atención Primaria. La cuantificación y valoración de los motivos de derivación plantean una reflexión sobre los recursos humanos y materiales de los que disponemos, y sobre si los circuitos de relación entre los diferentes niveles asistenciales son los más adecuados para los pacientes y los profesionales. Objetivo: determinar, a partir de las derivaciones realizadas desde un equipo de Pediatría de Atención Primaria, los servicios a los que se derivan más pacientes y los motivos de las derivaciones. Material y métodos: estudio descriptivo transversal de las derivaciones realizadas a la Atención Especializada desde los centros de salud de Vallirana y Cervelló (Barcelona), con una población de 3375 niños de0 a 14 años, a partir del registro de la historia clínica informatizada, durante los años 2007, 2008 y 2009. Resultados: en este periodo se han realizado 1460 derivaciones en una población atendida de 3375 menores de 15 años de edad. Se presentan los resultados del análisis de 1422 derivaciones, ya que de las restantes no disponemos de todos los datos. La especialidad a la que se han derivado más casos es Oftalmología (27,65%), seguida de Traumatología (16,88%), Dermatología (14,84%) y Otorrinolaringología (12,52%). Conclusiones: las especialidades más demandadas son Oftalmología, Traumatología, Dermatología y Otorrinolaringología. Estas especialidades son una constante en cada grupo de edad. Los resultados obtenidos podrían ser de ayuda para planificar la relación entre los diferentes niveles asistenciales.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: children referral to specialized consultation is part of the Primary Care daily work. Quantification and evaluation of the referral reasons make us think about the human and material resources available and also consider if the relationship between the different care levels are the best for patients as well as for health staff. Objective: to determine which are the specialist areas that receive more referrals from the Primary Care pediatric team and their motives. Material and methods: transversal descriptive study of the specialized care referrals made by the Vallirana's and Cervello's Primary Care pediatricians. Vallirana and Cervelló villages (Barcelona) have 3375 children younger than 15 years old. Data were obtained from the electronic medical record between 2007 and 2009. Results: during this three years period, 1460 referrals have been done for 3375 children younger than 15 years old attended in the Primary care centres. Thirty-eight of them haven't been analysed because of lack of complete information. Ophthalmology is the most referred specialization (27.65%) followed by Orthopaedics (16.88%), Dermatology (14.84%) and Otolaryngology (12.52%) as the more required specializations. Conclusions: Ophthalmology, Orthopaedics, Dermatology and Otolaryngology are the most referred specialities. These specialities are constant in each year group. These results could help to organize the relationship between the different care levels.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
