<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000300005</identifier>
<datestamp>2010-09-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Caro Rebollo,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moneo Hernández,M.I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cabañas Bravo,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garín Moreno,A.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliván Otal,M.P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cenarro Guerrero,T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Asma]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Rinitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sensibilización alérgica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gramíneas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alternaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salsola]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.46 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valoración del estudio alérgico en niños con atopia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Allergic study assessment in atopic children]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la atopia se define como la tendencia a producir anticuerpos IgE específicos frente a alérgenos y se expresa clínicamente como dermatitis-eccema, asma y rinoconjuntivitis. En los últimos años se ha documentado el aumento de la prevalencia de atopia en los países desarrollados. La detección de los alérgenos implicados es necesaria para unas medidas terapéuticas óptimas. El objetivo del estudio es describir el perfil de sensibilizaciones en los niños con atopia del municipio de Zaragoza. Material y métodos: durante el verano de 2009 se revisaron las historias clínicas de los niños de 0-14 años, de las consultas de 6 pediatras de Atención Primaria. Se obtuvo una muestra de 194 niños con clínica y estudio alérgico positivo en los últimos 5 años. Resultados: distribución por sexo: 62,9% varones y 37,1% mujeres. Hallazgos clínicos: asma: 78%, rinitis: 68%, conjuntivitis: 50% y dermatitis: 29%; con frecuencia se asociaron diferentes diagnósticos. Los alérgenos positivos fueron: gramíneas: 48%, hongos: 35%, árboles: 34%, animales: 26%, alimentos: 24%, ácaros: 19% y malezas: 18%. Conclusiones: las causas más importantes de sensibilización en nuestro estudio son primero las gramíneas y luego la Alternaria; olivo, animales, ácaros y malezas les siguen por este orden. En nuestra zona geoclimática, si hay síntomas en invierno o al final del verano se debe estudiar el ciprés, plátano de sombra, Chenopodium y Salsola. La alta sensibilización a alimentos encontrada se corresponde con otros estudios. La identificación de las sensibilizaciones permite relacionarlas con la clínica, tomar las medidas terapéuticas oportunas y mejorar la calidad de vida de los niños.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: atopy is defined as the tendency to produce allergen-specific IgE antibodies and is expressed clinically as dermatitis, eczema, bronchial asthma and rhino-conjunctivitis. In the last years, an increased prevalence of atopy in developed countries has been documented. The detection of allergens involved is necessary for optimal therapeutic measures. The aim of this study is to describe the profiles of sensitizations in children with atopy in the municipality of Zaragoza. Material and methods: in the summer of 2009 the clinical histories of 0-14 year-old children, of 6 pediatricians' consultations were reviewed. A sample of 194 children with clinical findings and allergic positive study in the last 5 years was collected. Results: distribution between sexes: 62.9% male and 37.1% female. Clinical findings: 78% asthma, 68% rhinitis, 50% conjunctivitis and 29% dermatitis; often several diagnoses were associated. The allergens found were: 48% gramineae, 35% fungi, 34% trees, 26% animals, 24% food, 19% dust-mites and 18% weeds. Conclusions: the most important causes of sensitization in our study are gramineae in the first place followed by Alternaria. Olive tree, animals, dust-mites and weeds follow them in this order. We must study cypress, platanus orientalis and Chenopodium, and Salsola, which are prevalent in our geoclimatic zone, if there are symptoms in winter or in late summer. The high sensitization to food matches other studies. The identification of the sensitizations will allow us to relate them to the clinic, take the appropriate therapeutic measures and to improve the quality of life of these children.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
