<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000600006</identifier>
<datestamp>2011-02-21</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González Álvarez,C.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Reymundo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Real Terrón,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hawed Ahmed,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hematocolpos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Himen]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Malformaciones genitourinarias]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dolor abdominal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Retención urinaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Himen imperforado]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.48 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000600006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hematocolpos por himen imperforado: causa infrecuente de dolor abdominal y retención aguda de orina]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Hematocolpos secondary to imperforate hymen: an uncommon cause of abdominal pain and acute urinary retention]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El hematocolpos constituye una patología poco prevalente en nuestro medio, secundaria a alteraciones en la génesis del aparato genitourinario femenino, entre las cuales el himen imperforado es la malformación congénita más frecuente. La sintomatología suele ser variable e inespecífica, y el dolor abdominal es la forma de presentación clínica más frecuente. En este artículo se exponen dos casos clínicos de adolescentes afectas de esta patología. Ambas presentaron abdominalgia y síntomas miccionales. La realización de una historia clínica detallada junto con la inspección de los genitales, así como la visualización en la ecografía abdominal de una colección sanguínea localizada en la vagina, fueron fundamentales para llegar al diagnóstico. En este artículo se pretende destacar la importancia de la anamnesis y la exploración genital ante una sintomatología tan inespecífica como son el dolor abdominal y la clínica miccional, ya que puede orientarnos al diagnóstico de forma sencilla, evitando pruebas innecesarias, medidas terapéuticas erróneas y aparición de complicaciones.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Hematocolpos constitutes an unusual pathology in our environment, secondary to alterations in the genesis of female genitourinary tract, being the imperforate hymen the most common congenital malformation. The symptomatology is usually variable and nonspecific with abdominal pain as the most frequent clinical presentation. In this paper we present the description of two cases of teenagers affected by this disease. Both presented abdominal pain and urinary symptoms. Besides a detailed medical history along with the inspection of the genitalia as well as the visualization in the abdominal echography of a blood collection located in the vagina, were fundamental in order to make a diagnosis. Throughout this article we intend to emphasize the relevance of the medical history and genital examination before symptoms as nonspecific as abdominal pain and urinary symptoms because of it can help us to guide the diagnosis in an easy way avoiding unnecessary tests, erroneous therapeutic measures and appearance of complications.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
