<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000300005</identifier>
<datestamp>2014-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Vázquez Fernández,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Muñoz Moreno,M.F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fierro Urturi,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alfaro González,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Carbajo,M.L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Molinero,L.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Policonsumo de drogas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tabaco]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Alcohol]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Drogas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.62 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Consumo de sustancias adictivas en los adolescentes de 13 a 18 años y otras conductas de riesgo relacionadas]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Drug consumption in adolescents 13 to 18 years old and other related risky behaviors]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: uno de los mayores problemas de salud pública es el consumo de tóxicos y las conductas de riesgo relacionadas con los mismos. Objetivo: analizar la prevalencia de consumo de sustancias adictivas en los adolescentes escolarizados de la provincia de Valladolid, así como su relación con diversos factores. Material y métodos: se utilizó un cuestionario de 101 preguntas relacionadas con el consumo de alcohol, rendimiento escolar, ocio, accidentes, tabaco, drogas, maltrato, relaciones con los demás, alimentación y sexualidad, de la que se extrajeron los datos relacionados con el alcohol, el tabaco y otras drogas. El número final de alumnos encuestados fue de 2412 escolares de 13 a 18 años en la provincia de Valladolid, durante el año 2012. Resultados: un 77,2% de los encuestados había tomado bebidas alcohólicas alguna vez; un 36,7%, tabaco; un 17%, cannabis; un 2,5%, tranquilizantes con receta; un 1,9%, speed o anfetaminas; un 1,3%, tranquilizantes sin receta; un 1,1%, éxtasis; un 1%, cocaína, y un 0,7%, inhalantes volátiles. Un 38,3% de los adolescentes había consumido dos o más sustancias. La edad media de inicio del consumo de alcohol y tabaco se situó entre los 13 y los 14 años, y de drogas ilegales, entre los 15 y los 16 años. Se observó asociación de hábitos de riesgo y factores que influyeron en el desarrollo de los mismos. Conclusiones: muchos adolescentes inician el consumo de drogas en la edad pediátrica. El policonsumo es un patrón muy prevalente que aumenta los riesgos. El pediatra de Atención Primaria puede hacer mucho en aspectos preventivos, diagnósticos y terapéuticos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: one of the most important problems in our public health system nowadays is drug consumption and the risky behaviors related to it. Objective: to analyze drug consumption prevalence in adolescents attending high school in the province of Valladolid and its relation with other factors. Material and methods: a 101 question survey about alcohol consumption, school performance, leisure time, accidents, tobacco, drugs, mistreatment, relationship with other persons, food habits and sexual behavior has been used. The final number of students 13 to 18 years old surveyed was 2,412 in the Valladolid province during the year 2012. Results: had taken at least one alcoholic drink 77.2%, 36.7% had smoked tobacco, 17% had smoked cannabis, 2.5% had taken relaxing and sleeping pills with medical prescription, 1.9% had taken speed or amphetamines, 1.3% had taken relaxing and sleeping pills without medical prescription, 1.1% had taken speed, 1% had consumed cocaine and 0.7% had inhaled volatile inhalants at some time. A proportion of 38.3% of them had consumed two or more substances. The average for starting tobacco and alcohol consumption is from 13 to 14 years old, and 15 to 16 years old for illegal drugs. There has been a correlation between some risky habits and the factors that helped to develop them. Conclusions: a lot of adolescences start drug use in the pediatric age. Multidrug use is a prevalent standard that increases risks. Pediatricians in Primary Medical Care have a lot of work to do in different points such as prevention, diagnosis and treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
