<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322012000400014</identifier>
<datestamp>2013-01-14</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pallás Alonso,C. R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Prematuro]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud infantil]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.14 n.55 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322012000400014</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Actividades preventivas y de promoción de la salud para niños prematuros con una edad gestacional menor de 32 semanas o un peso inferior a 1500 g.: Del alta hospitalaria a los siete años (2.ª parte)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Preventive and health promoting activities for preterm infants with a gestational age less than 32 weeks or a weight less than 1500 g.: From hospital discharge to seven years of age (2nd part)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los problemas de desarrollo específicos de los niños que pesan al nacer menos de 1500 g se han estudiado recientemente. Los niños prematuros que pesan menos de 1500 g o con una edad gestacional menos de 32 semanas se sientan sin apoyo y caminan mas tarde que los niños a término. Una de las peculiaridades observadas en estos niños es el desarrollo de hipertonía transitoria. Algunas patologías como la displasia broncopulmonar o el bajo peso pueden retrasar la edad a la cual el niño es capaz de sentarse sin apoyo o caminar. El cerebro en desarrollo de los niños prematuros es extremadamente vulnerable a cualquier daño. Las consecuencias a largo plazo de estas alteraciones suponen alteraciones motoras, la más frecuente la parálisis cerebral (daño no progresivo del sistema nervioso central caracterizado por un control anormal del movimiento y de la postura) así como problemas cognitivos y del comportamiento. El riesgo de problemas del desarrollo aumenta según disminuye la edad gestacional; por tanto, para estos niños prematuros existe un riesgo relativamente alto de parálisis cerebral, retraso del desarrollo, déficit auditivo y visual o de problemas académicos. La relación que se establece entres estos niños y sus padres también se ve afectada. Ciertos cuidados aplicables tanto a los niños como a sus familias pueden ayudar a mejorar el pronóstico de estos niños.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The specific developmental problems of infants weighing under 1500 g at birth have been studied in recent years. Premature infants who weigh under 1500 g or less than 32 weeks of gestational age typically sit unsupported and walk later than term infants. One of the peculiarities often observed in these subjects is the onset of transitory hypertonia. Medical conditions such as bronchopulmonary dysplasia or low birth weight can also delay the age at which an infant is able to sit unsupported or walk. The developing brain of the premature infant is extremely vulnerable to injury. The long-term consequences of such injury include motor deficits commonly referred to as cerebral palsy (a nonprogressive injury of the central nervous system characterized by abnormal control of movement and posture) as well as cognitive and behavioral problems. The risk for neurodevelopmental deficits increases with decreasing gestational age, resulting in relatively high risk of cerebral palsy, developmental delay, hearing and vision impairment, and subnormal academic achievement among these preterm infants. The relationship established between these premature children and their parents is also affected. Certain kind of care applicable to the infant and family seems to improve the prognosis of these children.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
