<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062015000100008</identifier>
<datestamp>2015-12-04</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez-García,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez y Pérez-Crespo,P.M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Muertes judiciales]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Autopsia forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trasplante de órganos de cadáver]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Especialista en Medicina Legal]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.21 n.1-2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062015000100008</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Autorización de la extracción de órganos a fallecidos: una incidencia más del Juzgado de Guardia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Solid organ explant from deceased donor: consent and police court]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El trasplante de órganos es una de las aportaciones modernas más importantes de la Medicina a la sociedad, y en el curso de este procedimiento interactúan con frecuencia los médicos del equipo de trasplantes (MET) y los médicos forenses (MF), estableciéndose en ocasiones cuestiones o controversias poco comprendidas por el otro colectivo. Así, vemos que algunos MET piensan que aunque el número de negativas judiciales en la extracción de órganos sea pequeño, su trascendencia en el número de receptores es importante, pudiéndose establecer dudas sobre la justificación ética a que una posible sobreprotección de los procedimientos judiciales impida salvar vidas. También se da la circunstancia contraria: algunos MF opinan que el explante de órganos puede imposibilitar la determinación de la causa de la muerte en determinados casos. No son pocos, sin embargo, los facultativos de ambos equipos que opinan que los objetivos de la donación de órganos y la recolección de pruebas forenses no son mutuamente excluyentes. La comprensión de los problemas que se plantean, a una y otra parte, unido a un afán de colaboración adecuado, pueden disminuir el número de negativas. También, la inclusión del MF en los MET podría suponer una significativa mejora en el proceso, tanto médico como judicial, de la extracción y el trasplante de órganos, disminuyendo la negativa judicial de explante de órganos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Organ transplantation is one of the most important contributions of modern medicine to society. Surgeons, Physicians and Forensic Doctors often interact in its development, leading rising questions and uncertainties to the rest of the team. For example, many doctors consider that, even the number of judicial refusals on solid organs explants it is reduced, its transcendence on the final number of receptors is important, concluding that an overprotective of the judicial procedures could obstruct save more lives. On the other hand, on the Forensic Doctors view, organ extraction could make impossible determine the cause of death in certain cases. However, all the parts of the team believe that the objectives of organ donation and collection of forensic evidence are not mutually exclusive. Understanding between different professionals, combined with a desire for proper collaboration, can decrease the number of refusals. In addition to that, the inclusion of Forensic Doctors on the solid organ transplant habitual protocols can produce a significant improvement in both medical and judicial process of the removal and transplantation of organs, reducing therefore the judicial negatives to the organ explants.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
