<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000300007</identifier>
<datestamp>2014-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Carrera Polanco,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Síndrome de PFAPA]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fiebre recurrente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fiebre mediterránea familiar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Faringitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad autoinflamatoria hereditaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.62 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000300007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El Score de Gaslini y el caso de fiebre mediterránea familiar que se disfrazó de PFAPA]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The Gaslini Score and the case of Familial Mediterranean Fever who dressed up as PFAPA]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Ante un niño con episodios recurrentes de fiebre acompañada de faringoamigdalitis aguda, pero con cultivos faríngeos negativos, debemos sospechar que se trate de un PFAPA (periodic fever, aftous stomatitis, pharyngitis y cervical adenitis). Los criterios diagnósticos son sencillos pero inespecíficos, por lo que no pueden descartar otras enfermedades autoinflamatorias (EA). Se presenta el caso de una niña que sufría episodios recurrentes de fiebre, faringoamigdalitis con cultivos faríngeos negativos, diarrea leve, dolor abdominal frecuente y, en ocasiones, también otalgia. Cumplía los criterios diagnósticos de PFAPA pero, alertados por el resultado de "alto riesgo" obtenido en el Score de Gaslini, se estableció que en realidad la clínica se debía a una fiebre mediterránea familiar. Actualmente es ineficiente hacer un estudio genético en todos los casos con sospecha de EA hereditaria febril. Este artículo pretende recordar que tenemos a nuestra disposición el Score de Gaslini, una herramienta que, aunque imperfecta, es útil y sencilla para detectar casos con alta probabilidad de presentar otra EA que cursa con una clínica similar a la del PFAPA, pero que tiene un pronóstico y un tratamiento diferentes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[In a child with recurrent episodes of fever accompanied by acute pharyngitis, but with negative throat cultures, we should suspect that it is a PFAPA (periodic fever, aftous stomatitis pharyngitis and cervical adenitis). The diagnostic criteria are simple but non-specific, so it is not possible to rule out other auto-inflammatory diseases. We present the case of a girl who suffered recurrent episodes of fever, pultaceous pharyngitis (with negative throat cultures), mild diarrhoea, frequent abdominal pain and sometimes otalgia as well. She fulfilled the diagnostic criteria for PFAPA, but, alerted by the result of "high risk" obtained with de Gaslini Score, it was discovered that, in fact, the symptoms were due to Familial Mediterranean Fever. Currently it is inefficient to carry out a genetic study in all cases with suspected hereditary febrile auto-inflammatory disease. This article tries to remind that we have at our disposal the Gaslini Score, a tool that, though imperfect, is useful and makes easy to detect cases with high probability of being another auto-inflammatory disease with clinical symptoms similar to those of the PFAPA, but with a worse prognosis and treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
