<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000400004</identifier>
<datestamp>2010-01-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Vara Robles,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pons Grau,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lajara Latorre,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina,S.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villarejo Romera,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Planas Sanz,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Videojuegos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ordenador]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Televisión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice de masa corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inteligencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.43 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000400004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Impacto del abuso de pantallas sobre el desarrollo mental]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Screen-viewing abuse impact on mental development]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: el presente estudio valora la antropometría, el desarrollo intelectual y las habilidades sociales de los niños según su exposición al abuso de pantallas (televisión, video-juegos, ordenador). Material y métodos: 130 entrevistas a niños entre 5 y 10 años recogiendo: sexo, edad, entorno familiar, horas de pantallas, horas de deporte, somatometría, puntuación del grado de responsabilidad y sociabilidad y test de Goodenough (como estimación del cociente intelectual). Resultados: los modelos de regresión lineal múltiple mostraron una asociación estadísticamente significativa entre el índice de masa corporal (IMC) y las horas de televisión y vídeos (B = 0,06; p = 0,05) y entre el IMC y las horas de ordenador y videojuegos (B = 0,34; p < 0,01), así como entre la estimación del cociente intelectual y las horas de ordenador y video-juegos (B = -1,67; p = 0,02). Conclusiones: deben desarrollarse estrategias para concienciar a las familias sobre los efectos perjudiciales del abuso de pantallas, tanto de los asociados al sedentarismo y a los contenidos negativos, como del daño sobre el desarrollo intelectual que produce el abuso de los juegos electrónicos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: the present study examines anthropometric measurements, mental development and social skills in children exposed to screen-viewing (television, video games, computer). Methods: one hundred and thirty interviews were addressed to children aged 5 to 10 years. Information about gender, age, family, screen-viewing time, sport-practicing time, anthropometric measurements, responsibility punctuation, sociability punctuation and Goodenough's test (as estimation of intelligence quotient) was collected. Results: multiple regression models showed a statistically significant association between body mass index (BMI) and television and video viewing time (B = 0.06; p = 0.05) and between BMI and computer and videogame use time (B = 0.34; p < 0.01), as well as between estimated intelligence quotient and computer and video game use time (B = -1.67; p = 0.02). Conclusions: screen-viewing abuse is associated with a higher risk of overweight. Electronic games abuse is associated with a lower intelligence quotient. Wide strategies to warn families about these risks are needed.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
