<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062015000200004</identifier>
<datestamp>2016-06-17</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Abadía,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arango,J.F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castro,M.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sinisterra,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sepúlveda,W.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno,F.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Ciencias forenses]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Odontología forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Identificación odontológica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Resina compuesta Z100]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Altas temperaturas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Espectrofotometría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Color]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.21 n.3-4 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062015000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Comportamiento del color de discos y restauraciones en resina compuesta sometidos a altas temperatura con fines forenses]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Performance of color of discs and restorations in composite resin subject to high temperatures to forensic purposes]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El objetivo de este estudio fue determinar el comportamiento del color de discos y restauraciones en resina compuesta sometidos a altas temperaturas con fines forenses. Para ello se realizó un estudio descriptivo de naturaleza pseudoexperimental in vitro que describió los cambios colorimétricos que ocurrieron en 75 discos y 75 dientes restaurados en resina compuesta (Z100 3M-ESPE®), confeccionados en cinco colores (A1, A2, A3, A3.5 y B2), al ser sometidos a la acción de altas temperaturas, con el propósito de establecer parámetros cualitativos a partir del cambio de color de utilidad forense. Los resultados obtenidos permitieron explicar los cambios de color por espectrometría, de tal forma que una resina compuesta, a 200 ºC, pierde brillo y matiz; a 400 ºC, pierde brillo, matiz y saturación; y a 600 ºC, 800 ºC y 1.000 ºC gana brillo y pierde matiz y saturación. Así, no existieron diferencias significativas en las coordenadas de color L* a* b* al comparar los discos con los dientes restaurados. En conclusión, la interpretación visual del cambio de color y las coordenadas de color L* a* b* a través del uso de un espectrofotómetro puede constituirse en un método comparativo de bajo costo y de aplicación forense al momento de identificar el tipo y el color de un material restaurador en un cadáver o en restos humanos quemados, carbonizados o incinerados, para obtener marcadores positivos durante el cotejo ante mórtem-post mórtem, y estimar la temperatura máxima alcanzada durante la exposición.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The objective for this study was to determine the color behavior of discs and composite resin restorations subjected to high temperature for forensic purposes. For this, a descriptive study of pseudo-experimental nature was made, to describing in vitro colorimetric changes that occur on the surface of 75 disks and 75 class I composite resin restorations (Z100 3M-ESPE®) made in five colors (A1, A2 , A3, A3.5 and B2), when subjected to the action of high temperatures (200 ºC, 400 ºC, 600 ºC, 800 ºC y 1,000 ºC); in order to set parameters from the color change that can be applied to the forensic dental identification methods in the case of bodies or human remains burnt, charred or incinerated. The color changes can be explained by spectrometry. A composite resin subjected to 200 ºC loses brightness and hue; to 400 ºC wins brightness, hue and saturation; to 600 ºC, 800 ºC and 1,000 ºC lost brightness, hue and saturation. No significant differences in the color coordinates L * a * b * to compare discs with the restored teeth, so the test bodies were suitable to test with the commercial composite resin system ESPE® 3M-Z100. In conclusion, the visual interpretation of color change and the L * a * b * color coordinates through the use of a spectrometer becomes a comparative forensic method application inexpensive when identifying the type and color a restorative material in a human remains burnt, charred or incinerated, to obtain positive markers for the antemortem-postmortem comparison and estimate the maximum temperature reached.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
