<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000200005</identifier>
<datestamp>2017-01-12</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Aizpurua Galdeano,Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mateo Abad,Maider]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aguirre Sorondo,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alustiza Martínez,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carvajal Goikoetxea,Begoña]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fuentes Azpiroz,Sagrario]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Ruiz,Sara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Conde M.ª,Cruz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jaca Miranda,Sorkunde]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ozcoidi Erro,Irene]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Solorzano Sánchez,Carmen]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Gráficos de crecimiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad/diagnóstico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sobrepeso/diagnóstico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención primaria de salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.70 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Trascendencia de la elección de las tablas de crecimiento en el diagnóstico de sobrepeso y obesidad]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Relevance of the choice of growth charts in the diagnosis of overweight and obesity]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen  Objetivos:  estimar las diferencias de prevalencias de obesidad y sobrepeso de nuestra población entre las gráficas más utilizadas en nuestro medio.  Material y métodos:  estudio descriptivo trasversal de base poblacional. Se diagnosticó sobrepeso u obesidad comparando el índice de masa corporal (IMC) de 8905 niños de 6, 10 y 13 años con los puntos de corte establecidos por las siguientes tablas: Fundación Orbegozo 1988, 2004 y 2011 (FO88, FO04 y FO11); International Obesity Task Force 2012 (IOTF12); Organización Mundial de la Salud 2007 (OMS07); y Estudio Transversal Español 2008 (ETE08).  Resultados:  las tablas ETE08 proporcionaron las prevalencias de obesidad más bajas para todas las edades (2,8%, intervalo de confianza del 95% : 2,3 a 3,4 a los seis años; 2,2% a los diez años; y 2,2% a los 13 años). Las OMS07 proporcionaron la prevalencia de obesidad más alta a los seis años 10,6% (IC 95: 9,6 a 11,6) y las FO88 para las demás edades: 15,4% (IC 95: 14,1 a 16,6) a los diez años y 12,4% (IC 95: 11 a 13,7) a los 13 años. En cuanto al sobrepeso, las OMS07 presentaron las prevalencias más altas mientras que las FO88 presentaron las más bajas.  Conclusiones:  Las prevalencias de obesidad y sobrepeso varían de forma importante según las diferentes tablas de crecimiento. Es preciso conocer las tablas que utilizamos para poder contextualizar los resultados. Los datos sobre prevalencia de obesidad y sobrepeso deben ir siempre acompañados de las tablas utilizadas, ya que en caso contrario los valores carecen de sentido.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract  Objectives:  to estimate the differences in prevalence of obesity and overweight in our population using different growth charts.  Methods: population based, descriptive, cross-sectional study. Overweight or obesity were diagnosed by comparing the BMI of 8905 children aged 6, 10 and 13 with the cut-off points established by the following charts: Orbegozo Foundation 1988, 2004 and 2011; International Obesity Task Force 2012; WHO 2007; and Spanish cross-sectional study 2008.  Results: the Spanish cross-sectional study 2008 chart provided the lowest prevalence for all ages (2.8% at 6 years, 2.2% at 10 years and 2.2% at 13 years). The WHO 2007 chart provided the highest prevalence of obesity at 6 years (10.6% ) and the Orbegozo Foundation 1988 chart for other age groups (15.4% at 10 years and 12.4% at 13 years). Regarding overweight, the results were also discordant. The WHO 2007 chart had the highest prevalence while Orbegozo Foundation 1988 had the lowest.  Conclusions: the prevalence of overweight and obesity varies significantly according to the different growth charts. We should know the growth charts we use to contextualize the results. Data on the prevalence of obesity and overweight should always be accompanied by the chart used because otherwise the values &#8203;&#8203;are meaningless.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
