<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000100016</identifier>
<datestamp>2014-06-03</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Cazorla González,J. J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cornellà i Canals,J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Autismo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del espectro autista]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fisioterapia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hidroterapia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Psicomotricidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Abordaje multidisciplinar]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.61 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000100016</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Las posibilidades de la fisioterapia en el tratamiento multidisciplinar del autismo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Possibilities of physical therapy in the multidisciplinary treatment of autism]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los niños con trastornos del espectro autista (TEA) coinciden en unos déficits que afectan la interacción social, la comunicación y la flexibilidad en razonamiento. Además, en algunos existen unos déficits motores, que afectarán a lo largo de la vida, y que son susceptibles de tratamiento desde la fisioterapia. Por lo tanto, la figura del fisioterapeuta es necesaria para una intervención precoz del niño, aprovechando la plasticidad cerebral, para incidir positivamente en el desarrollo, así como en la calidad de vida, y conseguir una correcta integración social. Se sabe que el tratamiento en el agua tiene una gran eficacia y un gran papel en el desarrollo del niño con TEA, donde el fisioterapeuta, aparte de trabajar los déficits motores, incidirá indirectamente en aspectos ligados a los déficits comunes del TEA (vínculo y comunicación). La cointervención entre psicomotricista y fisioterapeuta, efectuada al mismo tiempo, aparte de incidir en el desarrollo del niño, ayudará a tratarlo desde dos perspectivas distintas. Así, se tratan, por una parte, aspectos ligados a temas emocionales y conductuales y, por otra parte, aspectos físicos. Ambas coinciden en el tratamiento a través del juego. Se abre una nueva línea dentro de la fisioterapia pediátrica, en este caso dentro del ámbito paidopsiquiátrico. Por lo tanto, se trata de una oportunidad emergente de adquirir nuevos tratamientos de fisioterapia integrando el fisioterapeuta en el equipo multidisciplinar del TEA. Por ello, el fisioterapeuta participará directamente en un proyecto de atención integral del niño y adoptará el rol de agente promotor de la salud.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Children with Autism Spectrum Disorder (ASD) coincide on deficits affecting social interaction, communication and flexibility in thinking. Furthermore, some exhibit lifetime motor deficits that can benefit by means of physiotherapy. Therefore, the figure of the physiotherapist is necessary for early intervention in the child, taking advantage of their brain plasticity to impact positively on their development and quality of life, and to obtain a proper social integration. It is well known that water treatment is highly effective and it has an important role in the development of children with ASD, where the physiotherapist, besides working motor deficits, indirectly will positively influence aspects related to common deficits of the ASD (communication and attachment). A co-intervention with a psychomotor-therapist and physiotherapist performed at the same time, besides influencing child development, will help manage the child from two different perspectives: aspects associated with emotional and behavioural problems, besides physical aspects. Both take place through play or game. This fact opens a new line in pediatric physiotherapy, in this case, within child psychiatry. It is an emerging opportunity to contribute with new physiotherapy treatments integrating the physiotherapist in the multidisciplinary ASD team. This way the physiotherapist is directly involved in an integral child care project, and assuming the role of a health-promoting agent.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
