<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322017000100011</identifier>
<datestamp>2017-09-01</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Antonio Feu,S de]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carabaño Aguado,I]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Vasculitis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Artritis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Schönlein-Henoch]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Púrpura]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.19 n.73 2017]]></dc:source>
<dc:date>2017-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322017000100011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Afectación articular en la púrpura de Schönlein-Henoch: revisión a propósito de un caso]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Joint disease and Schönlein-Henoch Purpura: a case review]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen: La púrpura de Schönlein-Henoch es el tipo de vasculitis más común en la infancia. Sus manifestaciones clínicas más frecuentes son: púrpura palpable, artralgias, dolor abdominal, sangrado intestinal y nefritis, aunque cualquier órgano puede verse afectado. Un gran número de estudios concluye que la IgA tiene un gran papel en su patogénesis. Es más prevalente en el sexo masculino y la media de aparición es a los 6-7 años. Los síntomas articulares son la segunda manifestación más frecuente, tras de la púrpura palpable. La afectación articular se produce en el 40-82% de pacientes, siendo más frecuente en menores de siete años. Esta puede ser el síntoma de presentación en el 15-43% de los casos. Las manifestaciones articulares incluyen artritis y artralgias. La afectación suele ser oligoarticular. El dolor es migratorio y recurrente. Las articulaciones más implicadas son rodillas, tobillos y caderas. El diagnóstico es clínico y el manejo terapéutico conservador, con antiinflamatorios no esteroides en un escalón inicial. Los corticoides se reservan para aquellos casos con dolor intratable. La artralgia-artritis es transitoria y se resuelve en pocos días sin dejar secuelas. La tasa de recurrencia de la afectación articular es muy baja.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract: Schönlein-Henoch purpura is the most common type of vasculitis in childhood. Its most frequent clinical manifestations are: palpable purpura, arthritis, abdominal pain, intestinal bleeding and nephritis although any organ may be affected. A large number of studies conclude that IgA plays a large role in its pathogenesis. It is more prevalent in males and the mean age of onset is at 6-7 years. Joint symptoms are the second most frequent manifestation, after palpable purpura. Joint involvement occurs in 40-82% of patients, being more frequent in children under 7 years. This may be the presenting symptom in 15-43%. Joint manifestations include arthritis and arthralgia. The affectation is usually oligoarticular. Pain is migratory and recurrent. The most involved joints are knees, ankles, feet and hips. The diagnosis is clinical and the therapeutic management is conservative, with nonsteroidal anti-inflammatory drugs at an early stage, requiring only corticosteroids if pain is intractable. Arthralgia-arthritis is transient and resolves within a few days without consequences. The recurrence rate of joint involvement is very low.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
