<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000100013</identifier>
<datestamp>2014-06-03</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Basulto,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Manera,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Baladia,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Metahemoglobinemia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nitratos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nitritos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Verduras]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lactantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.61 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000100013</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Ingesta dietética de nitratos en bebés y niños españoles y riesgo de metahemoglobinemia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Dietary intake of nitrate in Spanish infants and children and risk of methemoglobinemia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Pese a que el consumo de verduras y hortalizas es recomendable tanto en adultos como en bebés y niños pequeños, existe el riesgo de que estos últimos ingieran a través de dichos alimentos cantidades elevadas de nitratos que incrementen el riesgo de padecer metahemoglobinemia. Aunque la ingesta media de nitratos en la población infantil europea no supera los márgenes de seguridad, un análisis llevado a cabo por la Autoridad Europea de Seguridad Alimentaria (EFSA) en 2010 reveló que el consumo de espinacas puede estar implicado en ciertos casos de metahemoglobinemia infantil. La Agencia Española de Seguridad Alimentaria y Nutrición (AESAN) consideró en 2011 que las acelgas, debido a su notable consumo en España, también pueden suponer un riesgo para la población infantil si su ingesta es elevada. A las recomendaciones de la AESAN, que es conveniente que conozca cualquier profesional sanitario del ámbito de la nutrición infantil, resulta prudente añadir que un elevado consumo de borraja (Borago officinalis, una hortaliza muy consumida en Navarra, La Rioja y Aragón en la elaboración de purés hechos en casa) también puede estar implicado en la metahemoglobinemia infantil. En cualquier caso, tal y como señalan tanto la EFSA como la AESAN, cuando se comparan los riesgos/beneficios de la exposición de nitratos por el consumo de verduras y hortalizas, prevalecen los efectos beneficiosos de su consumo.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Although the consumption of vegetables is recommended for adults, infants and young children, there is a risk that their consumption results in a high intake of nitrates that increases the risk of methemoglobinemia. Even though the average nitrate intake in children does not exceed the European safety threshold, an analysis conducted by the European Food Safety Authority (EFSA) in 2010 revealed that the consumption of spinach may be involved in certain cases of infant methemoglobinemia. The Spanish Agency for Food Safety and Nutrition (AESAN) found in 2011 that chards, because of its remarkable consumption in Spain, may also pose a risk for children. In addition to the AESAN recommendations, that any health care professional in the field of infant nutrition should know, it is prudent to add that a high consumption of borage (Borago officinalis, a vegetable widely consumed in Navarra, La Rioja and Aragón in homemade purees) may also be involved in infant methemoglobinemia. In any case, and as EFSA and AESAN point out, the benefits of eating vegetables prevail over the risks of the exposure to nitrates linked to their consumption.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
