<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062014000200004</identifier>
<datestamp>2015-03-11</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Caravaca Sánchez,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García-Jarillo,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez-Alcaraz Martínez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Luna Maldonado,A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Prisiones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Víctimas de crimen]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Violencia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Drogas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Conflictividad familiar]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.20 n.2-3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062014000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio del consumo de sustancias psicoactivas y conflictividad familiar en sujetos condenados por delitos de violencia de género]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Study of psychoactive substances and family conflict in subjects convicted by gender violence]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La violencia de género es actualmente un importante problema de salud pública debido a su magnitud y repercusiones sociosanitarias en la víctima. El objetivo de este trabajo es conocer las características del consumo de drogas y de los conflictos familiares durante la infancia, y la relación significativa entre estas dos últimas variables en internos por violencia de género. Estudio descriptivo sobre 229 personas ingresadas en prisión por violencia de género durante el año 2014. Se estudió la prevalencia del consumo de drogas durante el mes previo al ingreso en prisión y de conflictividad. La asociación entre ambas variables se analizó con una regresión logística multinomial con un intervalo de confianza del 95% (IC95%).Un 66,4% de los internos consumió alcohol previamente a su entrada en prisión y un 61,6% sufrió algún tipo de conflictividad familiar con anterioridad a los 14 años de edad. El consumo de alcohol paterno fue un factor de riesgo para consumir posteriormente alcohol (odds ratio [OR]: 4,60; IC95%:2,15-4,53), cannabis (OR: 2,98; IC95%: 1,33-6,70) y cocaína (OR: 2,62; IC95%: 1,24-5,83) entre los delincuentes por violencia de género. Estos internos presentan altos índices de consumo de tóxicos previo a su ingreso en prisión y de conflictividad familiar en la infancia, así como relaciones entre ambos fenómenos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Gender violence is currently an important public health problem due to its magnitude and socio-health impact on the victim. The aim of this study was to determine the characteristics of drug abuse and family conflict during childhood, and the significant relationship between these two variables among inmates by gender violence. Descriptive study of 229 incarcerated persons 2014. Gender violence prevalence of drug was studied during the month prior to imprisonment and family conflicts. The association between the two variables was analyzed with a multinomial logistic regression with a confidence interval of 95% (CI95%).66.4% of the inmates consumed alcohol prior to prison and 61.6% suffered some type of family conflict prior to age 14. Parental alcohol consumption was a risk factor for later alcohol(odds ratio [OR]: 4,60;CI95%:2,15-4,53), cannabis (OR: 2,98; CI95%: 1,33-6,70) and cocaine (OR: 2,62; CI95%: 1,24-5,83) among delinquents by gender violence. Inmates by gender violence have high rates of drug and alcohol consumption prior to entering prison and family conflict on children, as well as relations between the two phenomena.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
