<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000100002</identifier>
<datestamp>2009-08-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Bamonde Rodríguez,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valls Durán,T.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Amigo Ferreriro,M.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Sánchez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz-Cardama Sousa,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garnelo Suárez,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Grandio Pardo,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Maiz Cal,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Meiriño García,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Cobeta,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pereira García,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pumarega Vergara,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Pediatría de Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Encuesta]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.41 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Situación de la Pediatría de Atención Primaria en Galicia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Situation of Pediatrics Primary Care in Galicia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos: averiguar las condiciones sociolaborales y las inquietudes de los pediatras que trabajan en la Atención Primaria de la Comunidad Autónoma de Galicia. Métodos: durante el segundo semestre del 2007, se envió una encuesta a 315 pediatras de nuestra comunidad que incluía preguntas sobre su perfil socio-profesional, centro de trabajo, magnitud del cupo adjudicado, consulta a demanda y programada, consulta de enfermería, investigación, docencia, relaciones con otros compañeros, y expectativas de futuro. Resultados: se recibieron 180 respuestas (57,9%). La mayoría son mujeres, de edad comprendida entre los 40-55 años, con dos hijos, que han obtenido el título de pediatra por la vía MIR (médico interno residente) y que trabajan en equipos de Atención Primaria en poblaciones rurales-semiurbanas de menos de 50.000 habitantes en turno de mañana, que es el preferido por casi la totalidad de los encuestados. Con cupos de magnitud muy dispar, trabajan con un profesional de Enfermería que, en la mitad de los casos, han de compartir con otros compañeros, profesional al que consideran motivado, pero muchas veces insuficientemente formado para la función específica que desarrollan. Conclusiones: finalmente, podemos decir que, en general, el pediatra de Atención Primaria de Galicia se siente razonablemente satisfecho con su trabajo, y que el deseo más veces formulado para mejorar las condiciones de trabajo y la satisfacción personal es una mayor facilidad para la formación continuada. La reivindicación salarial, aunque por escasa diferencia, se sitúa en segundo lugar.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to assess the social and working conditions and the needs of primary care pediatricians in the Autonomous Community of Galicia. Methods: a survey was carried out during the second half of 2007; the questionnaire was sent to 315 primary care paediatricians working for the Galician Health Service. It included questions about their social and working profile and conditions, health centre, number of patients assigned, daily work organization, nurse support, research and teaching activities, professional relationships and future expectations. Results: one hundred and eighty pediatricians (57.9%) answered the survey. There was a majority of women, age range 40-55 years, with two children on average, who have obtained their pediatric specialization through the hospital resident training programme (MIR). They mostly work in primary care health centres (EAP), in rural or semi urban towns of less than 50.000 inhabitants, with a morning only clinics schedule, which is the preferred schedule by almost all the respondents. The number of patients assigned to each paediatrician varies considerably. They usually work with a nurse, in half of the cases shared with other doctors, and who they consider highly motivated but often lacking specific training for their task. Conclusions: finally, generally speaking, we can say that Galician primary care pediatricians feel satisfied with their work. The wish more frequently expressed in the survey is to have easier access to continuing medical training and in a second, but close, position the claim for a higher salary.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
