<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000100004</identifier>
<datestamp>2009-08-19</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Galbe,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Traver,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Navarra,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Galve,Z.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aliaga,Y.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Duplá,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torres,S.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cazorla,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ibarrondo,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Magallón,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Oliván,B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Charlez,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Peralta,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moreno,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alastuey,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escosa,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Planas,E.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Adolescentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fumar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tabaco]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevención]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consejo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 n.41 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Consejo breve para la prevención del tabaquismo en escolares de 2.º a 4.º de Educación Secundaria Obligatoria de Zaragoza]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Brief counselling on smoking prevention in 8º to 10º year of Secondary School in Zaragoza]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Se realizó una intervención en el ámbito escolar para administrar consejo breve antitabaco a escolares de la Educación Secundaria Obligatoria (ESO) en Zaragoza durante los cursos 2006-2007 y 2007-2008. Los objetivos del estudio fueron medir la efectividad del consejo breve apoyado por material escrito y estudiar la progresión del tabaquismo. El estudio incluyó una encuesta autoadministrada y una coximetría, así como una reevaluación un año después. Se estudiaron 15 centros escolares, 8 del grupo intervención y 7 de control. Se administró consejo apoyado con un folleto frente al control en el que no se utilizaba el folleto. La asignación a los grupos no fue aleatoria. Se evaluaron 1.720 estudiantes entre los dos cursos 2006-07 y 2007-08 de los cuales 51,95% fueron hombres y 48,5% mujeres. La edad media fue 14,6 años (desviación están-dar [DE] = 1,36) y fueron fumadores el 19,7%. Entre las mujeres fueron fumadoras el 24,7% frente al 18,3% de los hombres (p < 0,0001). No hubo diferencias significativas para el tabaquismo según grupo de intervención o control. La progresión del tabaquismo creció un 8,8% en el grupo intervención frente a un 12% en el de control entre 2.º y 3.º. Las diferencias fueron 3% para el grupo intervención frente al 1,1% en el de control entre 3.º y 4.º, no siendo estas diferencias estadísticamente significativas. Conclusiones: el porcentaje de fumadores en escolares de ESO es del 19,7%. La escalada de consumo se produce entre 2.º y 3.º. No se demostró una mayor efectividad del consejo breve mediante el uso de un folleto.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Authors report a community school study about smoking adolescent behaviour, 8º, 9º, and 10 º year in Zaragoza (Spain). The study was implemented in the 2006-2007 and 20072008 courses respectively. The study's objectives were to asses the effectiveness of smoking counselling with the aid of a specifically designed leaflet. The study also included an evaluation of expired CO. The authors surveyed on smoking behaviour as well as on personal details of the students. The study includes 8 intervention schools and 7 control schools. Allocation wasn't randomized due to logistic reasons. The interventional group received advice against smoking by means of spoken counsel from a professional supported by a leaflet. The control group only received the spoken counsel. The expired CO was assessed in each group. The counsel was repeated in each group one year later to the same students. In all 1,720 students were assessed: 51.95% men and 48.5% women. The median age of the students was 14.6 years SD: 1.36. The authors found that 19.7% of the students were smokers. The distribution of smokers by sex was 24.7% of women versus 15.3% of men X2 = 24.1 p < 0.0001. Smoking behaviour between interventional or control group wasn't statistically different. Conclusions: There wasn't any evidence of effectiveness in using a leaflet added to the spoken counsel. Prevalence of smoking was very high: 19.7% among adolescents of Zaragoza. The study shows a increase of smoking between 8º and 10º.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
