<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000400006</identifier>
<datestamp>2013-11-04</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Blanco Guzmán,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ruano López,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ugarte Libano,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tratamiento]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dextrometorfano]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Codeína]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cloperastina]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infección respiratoria de vías altas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Fármacos de venta libre]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.59 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000400006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prescripción de antitusígenos por pediatras de Atención Primaria del País Vasco]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Antitussive prescription in Primary Care pediatricians of the Basque Country]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la tos es un motivo frecuente de consulta en Pediatría que conlleva un consumo importante de fármacos antitusígenos, bajo prescripción médica o como medicamentos de libre dispensación, pese a que su eficacia no esta claramente probada. Objetivos: conocer el perfil de prescripción de antitusígenos de los pediatras de Atención Primaria de la Comunidad Autónoma Vasca y la percepción del uso de medicamentos antitusígenos de libre dispensación. Material y métodos: encuesta estructurada, anónima, en la que participaron 77 pediatras del País Vasco (36 de Álava, 28 de Bizkaia y 13 de Gipuzkoa). Resultados: no usaban antitusígenos 25 pediatras (32,5%) y sí lo hacían 52 (67,5%). Los antitusígenos más prescritos fueron dextrometorfano, 41 (78,8%); codeína, 34 (65,4%), y cloperastina, 34 (65,4%). Los motivos de prescripción fueron catarro de vías altas, 47 (90,4%); laringitis, 14 (26,9%); rinitis 7 (13%), y bronquitis, 3 (6%). Otros tratamientos fueron miel, 16 (20,8%); fitoterapia, 6 (7,8%), y homeopatía, 6 (7,8%). Conclusiones: la prescripción de antitusígenos es frecuente en los pediatras de Atención Primaria del País Vasco. El dextrometorfano es el medicamento más recetado. El catarro de vías altas constituye la causa más frecuente para prescribir antitusígenos. Los antitusígenos de libre dispensación no parecen ser de uso frecuente.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: cough is a frequent complaint in Pediatrics that carries a significant consumption of antitussives, by prescription or by over the counter (OTC) drugs, although the effectiveness of these drugs is not clearly proven. Objectives: to assess the prescription profile of cough medicines by primary care pediatricians of the Basque Country and the perception of the use of OTC cough medicines by families. Material and methods: structured survey. Took part 77 primary care pediatricians of the Basque Country (Alava 36, Bizkaia 28 and Gipuzkoa 13). Results: twenty-five (32.5%) pediatricians do not use antitussives and 52 (67.5%) use them normally. The most prescribed antitussives were: dextromethorphan 41 (78.8%), codeine 34 (65.4%) and cloperastine 34 (65.4%). The reasons for prescribing were colds 47 (90.4%), laryngitis 14 (26.9%), rhinitis 7 (13%) and bronchitis 3 (6%). Other treatments were honey 16 (20.8%), herbal therapy 6 (7.8%) and 6 homeopathy (7.8%). Conclusions: the prescription of antitussives is common in primary care pediatricians of the Basque Country. Dextromethorphan is the most prescribed medication. The cold is the most common cause for prescribing cough suppressants. OTC antitussive medications seems not be commonly used by families.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
