<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000400005</identifier>
<datestamp>2017-06-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[San Mauro Martín,I]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Garicano Vilar,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cordobés Rol,M]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Molina,P]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cevallos,V]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pina Ordúñez,D]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Paredes Barato,V]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Imagen corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hábitos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Herencia genética]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Exceso ponderal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Balance energético]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.72 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000400005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Exceso ponderal infantil y adolescente: factores modificables, herencia genética y percepción de la imagen corporal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Excess weight in children and adolescents: modifiable factors, genetic inheritance and body image perception]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Introducción: el sobrepeso y obesidad alcanzan una alta prevalencia entre niños y adolescentes en España. Los hábitos modificables, la carga genética y la percepción del peso empeoran con los años, convirtiendo a los niños en adultos con sobrepeso. Se analizó la relevancia de distintos factores modificables (hábitos alimentarios, actividad física, sedentarismo y horas de sueño), la herencia genética, así como la percepción de su imagen corporal, en el exceso ponderal de niños y adolescentes.  Material y métodos: estudio observacional retrospectivo de 101 escolares de Madrid (edad media de diez años), con recogida de datos antropométricos (peso, talla, pliegues cutáneos y circunferencia de cintura), dietéticos (KidMed(r)), de actividad física (IPAQ(r) adaptado), sedentarismo, horas de sueño y percepción del peso e imagen corporal.  Resultados: el 31% de los niños presentaba exceso ponderal. Un 53,4% necesitaba mejorar la dieta. Fue mayor el número de participantes con normopeso que no seguían una alta adherencia a la dieta mediterránea que aquellos con sobrepeso-obesidad que sí se adherían. No se observó correlación estadísticamente significativa entre el estado ponderal (según el percentil de peso) y las características corporales de los padres, pero sí en función del índice de masa corporal (IMC).A un 70% de obesos y un 50% de desnutridos les gustaría pesar lo mismo.  Conclusiones: los factores modificables no se relacionaron con un mayor exceso ponderal. El peso de los progenitores tuvo influencia en el estado ponderal de los hijos, aunque no se obtuvieron resultados estadísticamente significativos al analizar los factores modificables y la herencia en conjunto.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Introduction:  overweight and obesity achieve a high prevalence among children and adolescents in Spain. Modifiable habits, combined with the genetic load and weight perception, declines over the years making children overweight adults. Our aim was to analyze the relevance in excess weight of various modifiable factors (dietary habits, physical activity, sedentary lifestyle and sleep), heredity and body image perception in children and adolescents.  Methods:  a retrospective observational study of 101 schoolchildren in Madrid (mean age 10 years) was performed with collection of anthropometric (weight, height, skinfold thickness and waist circumference), dietary (KidMed), physical activity (IPAQ adapted), sedentary lifestyle, sleep and perception of weight and body image data.  Results:  31% of children had excess weight. 53.4% &#8203;&#8203;needed diet improvement. The number of participants with normal weight who did not follow a high adherence to the Mediterranean diet was greater than those with overweight-obesity who did adhered. No statistically significant results between weight status (according to weight percentile) and body parental characteristics were obtained, but according to BMI. 70% of obese and 50% of malnourished would like to stay in their weigh.  Conclusion:  modifiable factors were not associated with an increased excess weight. Parents' weight had some influence on the weight status of children, although no statistically significant results were obtained when both modifiable factors and heredity were analyzed altogether.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
