<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000500005</identifier>
<datestamp>2016-03-15</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Araujo Chumacero,M.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Solano Zapata,F.E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vilela Estrada,M.A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valladares Garrido,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Chumacero Aguilar,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mejia,C.R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Agudeza visual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estudiantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Emetropía]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Perú]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.68 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000500005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores socio-educativos asociados a la agudeza visual baja en escolares de Perú]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Social-educative factors associated with low visual acuity at a national school in Peru]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: para que los estudiantes puedan adquirir el conocimiento adecuadamente, deben tener una correcta salud física y mental. Se realizó un estudio para determinar los factores socioeducativos asociados a la agudeza visual baja en escolares de educación primaria del Colegio Nacional de San Pedro (Piura, Perú). Material y métodos: mediante un estudio transversal analítico que incluyó a estudiantes de Educación Primaria. La variable principal fue la agudeza visual baja, considerando así a los que tenían valores mayores a 20/25 según la evaluación con la cartilla de Snellen. Se obtuvieron los valores p, las razones de prevalencia y sus intervalos de confianza al 95% mediante los modelos lineales generalizados. Resultados: en total se evaluaron 599 estudiantes, el 17% (99) mostraron agudeza visual baja. El sexo no estaba relacionado con la agudeza visual baja (p=0,832). Al aumentar la edad se observó que los niños que tuvieron entre 8-10 y 11-15 años tuvieron un 46% (p=0,005) y un 68% (p<0,001) menos de prevalencia de agudeza visual baja, respectivamente, en comparación con los de 5-7 años. Conforme fue aumentando el grado académico hubo menos prevalencia de agudeza visual baja. Conclusiones: se concluye que uno de cada seis estudiantes tuvo una discapacidad visual y se asoció a su edad y grado académico. Esto los hace más propensos a problemas en sus calificaciones, que puede repercutir para el resto de su vida. Esto debe ser tomado en cuenta por las instituciones que vigilen la correcta educación de los menores.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: it is important for students to have a good physical and mental health in order to acquire the knowledge properly. A study was conducted to determine the socio-educational factors associated with low visual acuity in primary school children from the National College of San Pedro-Piura. Material and methods: a cross-sectional analytical study involving 655 primary school students was conducted. The principal variable was low visual acuity, considered in those with values greater than 20/25, as assessed with the Snellen chart. P values, prevalence ratios and 95% confidence intervals were obtained using generalized linear models. Data were analyzed using STATA version 10.0. Results: a total of 599 students were evaluated, 17% (99) had low visual acuity. Sex was not related to the low visual acuity (p=0.832). As age increased, it was found that children who were between 8-10 and 11-15 years old had 46% (p=0.005) and 68% (p<0.001) less prevalence of low visual acuity, respectively, compared to the children who were 5-7 years old. Conclusions: it is concluded that one in six students had a visual disability associated with their age and grade level. This makes them more prone to problems in their grades, which may have implications for the rest of their lives. This should be taken into account by the institutions to monitor the proper education of children.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
