<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322016000400004</identifier>
<datestamp>2017-06-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[García Andrés,R]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valerio Rodríguez,FT]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casuscelli,L]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Barón Mizzi,I]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Moreno,M]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Peso al nacer]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Migración]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Embarazo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.18 n.72 2016]]></dc:source>
<dc:date>2016-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322016000400004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Variabilidad del peso de los recién nacidos según el país de origen materno]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Variability of birth weight according of the maternal country of origin]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Resumen:  Objetivo:  establecer las diferencias de peso al nacer en recién nacidos a término de mujeres españolas, sudamericanas y magrebíes en el Hospital Universitario Rafael Méndez, en Lorca (Murcia), España.  Material y métodos:  el estudio incluye a recién nacidos de gestación única y controlada a término, en madres sanas, sin hábitos tóxicos y origen español, magrebí o sudamericano, con una muestra de 240 mujeres, 80 en cada grupo. Se excluyen los recién nacidos pretérmino, gestación múltiple, muerto anteparto o al nacer, y nacidos de gestación de alto riesgo. Los resultados se presentan mediante gráficos y tablas de frecuencia, con los valores de la media y la desviación típica para cada grupo participante, y el análisis de las diferencias mediante Anova.  Resultados:  peso medio al nacer según el origen de la madre: de Bolivia y Ecuador fue de 3481 g, de Marruecos de 3505 g, mientras que de España fue de 3331 g, siendo inferior a los otros orígenes (p = 0,0474).  Conclusiones:  el peso de recién nacidos de madres españolas es inferior a otros orígenes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Abstract:  Objective:  to determine the differences in weight at birth in term newborns of Spanish mothers and mothers of South American and North African origin, born in Rafael Méndez Hospital (Murcia, Spain).  Subjects and methods:  the study includes only newborns at term, with single, normal and controlled gestation of healthy, without toxic habits mothers. Sample of 240 women of Spanish, North African and South American origin, consisting of 80 women in each group. Preterm, multiple pregnancy or high-risk pregnancy newborns were excluded, as well as those dead at peripartum period. The results are presented using graphs and frequency tables, mean values and standard deviation for each participating group, and the analysis of the differences by Anova test.  Results:  mean birth weight by mother origin: Bolivia/Ecuador was 3481 g, for Morocco was 3505 g and for Spain was 3331 g, which is lower than the rest of nationalities (p = 0,0474).  Conclusions:  the weight of newborns of Spanish mothers is lower than the weight of children of mothers from other origins.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
