<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322015000400004</identifier>
<datestamp>2015-10-27</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez Abad,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[San José Calleja,M. N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castroviejo Espinosa,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Gutiérrez,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ardela Díez,E.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cordero Guevara,J. A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enuresis nocturna]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factor de riesgo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niños]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.17 n.67 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322015000400004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Enuresis nocturna: estudio epidemiológico en población escolar]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nocturnal enuresis: epidemiological study in school population]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Introducción: la enuresis nocturna (EN) es un problema de salud infantil frecuente, con repercusión personal y social, que requiere un manejo adecuado y personalizado por parte de los profesionales sanitarios. Se ha realizado un estudio cuyo objetivo es establecer la prevalencia de EN en la ciudad de Burgos (España) en población pediátrica entre siete y diez años de edad. Pacientes y métodos: estudio observacional transversal en el que se han obtenido datos de una muestra aleatoria de niños escolarizados entre segundo y quinto curso de Educación Primaria Obligatoria en la ciudad de Burgos mediante la cumplimentación de una encuesta. Resultados: se ha obtenido una prevalencia de EN del 7,3%. La EN es más frecuente en varones, con antecedentes familiares de enuresis nocturna, con algún tipo de enfermedad crónica, que asocian trastornos del sueño y del comportamiento y con bajo rendimiento escolar. Conclusiones: la prevalencia es menor a la de otras poblaciones de características similares. Los niños con EN de Burgos presentan características epidemiológicas semejantes a las de otras poblaciones. La EN es un problema de salud infradiagnosticado en nuestro medio.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Introduction: nocturnal enuresis (NE) is a common childhood health condition. This problem causes personal and social repercussion. The health professionals have to make an individualized and adequate management of this problem. The aim of this study is to know the prevalence of NE in children between seven and ten years old of the city of Burgos. Patients and methods: to this end, we have designed an observational and transversal study. We have selected a random sample of school children in Burgos between 2nd and 5th year of Obligatory Primary Education. They have completed a questionnaire. Results: the prevalence of NE was 7.3%. NE is more frequent in males and children with familiar precedents of NE, with some type of chronic illness, with associated disorders of the sleep and behavior and with low academic performance. Conclusions: the prevalence of NE in children in Burgos city is lower than in another child groups of similar characteristics. There is a low diagnosis rate of NE in Burgos city.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
