<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322011000200009</identifier>
<datestamp>2011-07-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Herrero Álvarez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Moráis López,A.B.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez Macarrilla,J.D.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Desnutrición]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estado nutricional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Evaluación nutricional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Antropometría]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.13 n.50 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322011000200009</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Valoración nutricional en Atención Primaria, ¿es posible?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Nutrition assessment in Primary Care, is it possible?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El equipo formado por Pediatría y Enfermería de Atención Primaria es el filtro fundamental para detectar las distintas alteraciones nutricionales a través de los programas preventivos de atención al niño, cuyo marco operativo está basado fundamentalmente en los exámenes periódicos de salud. A través de la valoración nutricional del niño podremos detectar los distintos signos de malnutrición, ya sea por exceso como por defecto, así como el grado de la misma. También nos servirá para conocer el origen del trastorno nutricional y aplicar las estrategias necesarias para abordar el problema. Para esto son fundamentales las sucesivas revisiones para controlar el correcto desarrollo y estado nutricional. La valoración nutricional se hará integrando los resultados obtenidos fundamentalmente de tres fuentes, la historia clínica, la exploración física y la toma de medidas antropométricas. La historia clínica nos va a aportar datos fundamentales, como los antecedentes personales y familiares, el grado de desarrollo del niño en los diferentes ámbitos, la existencia de síntomas acompañantes y la valoración de la ingesta. La exploración física nos aportará información sobre el estado nutricional del niño mediante su observación directa, su aspecto y su grado de desarrollo físico, prestando especial importancia a la búsqueda de signos de organicidad. Finalmente, la antropometría, mediante el peso, la talla y la medición de los distintos perímetros y pliegues, nos permite hacernos una idea muy completa del estado nutricional, sin necesidad de utilizar pruebas más complejas y costosas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The primary care team, conceived as the pediatrician and the nurse, is the main piece for detecting nutritional impairment through the preventing program attendance, which operational framework is based essentially in periodic health exams. Using nutritional assessment tools, we can detect early malnutrition signs, either by excess or defect, as well as the degree of categorization of malnutrition. The nutritional assessment will be also useful for applying forward the strategies needed to approach the problem. After diagnosis has been reached, subsequent revisions become basic for controlling the correct development and nutritional status. The nutritional assessment will be carried out with the results obtained from three sources: the medical history, the physical examination and the evaluation of anthropometric measurements. The medical history will find out essential data regarding personal and family history, the child development in different areas, and the presence of accompanying symptoms, as well as the energy intake assessment. The physical examination will find out information about the nutritional status by direct observation, playing special interest on physical and pubertal development. Finally, the anthropometric measurements as weight, height and different circumferences and skinfolds, will allow us to get a very complete idea of the nutritional status, avoiding more complex and expensive tests.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
