<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322013000100011</identifier>
<datestamp>2013-06-18</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martí Fernández,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Espinosa Farrona,C.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad de Iselin]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Osteocondrosis]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Hueso metatarsiano]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Medicina deportiva]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.15 n.57 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322013000100011</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Enfermedad de Iselin: un caso en un joven deportista]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Iselin's disease: A Case in a Young Athlete]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La enfermedad de Iselin es una patología ortopédica del joven deportista infradiagnosticada hasta el momento. Se trata de una osteocondrosis de la apófisis del quinto metatarsiano producida por la tracción repetida del músculo peroneo lateral corto. Esta patología podría llevar a confusión con otros cuadros más graves como son las fracturas (estrés, fractura de Jones) en la región proximal del quinto metatarsiano. Se revisan la clínica y el diagnóstico radiológico, destacando la importancia de la proyección oblicua, para la mejor visualización del centro de osificación, y de la radiología bilateral comparativa. Las líneas de fractura suelen ser transversas al eje metafisodiafisario del quinto metatarsiano, mientras que en la enfermedad de Iselin la afectación del núcleo de osificación suele ser oblicua a dicho eje. La importancia de un correcto diagnóstico es fundamental para el tratamiento posterior, ya que en la enfermedad de Iselin el tratamiento será conservador, con una rápida recuperación, mientras que en las fracturas la inmovilización y el tiempo de inactividad física serán mayores, con la consiguiente repercusión sobre la actividad deportiva y académica del joven.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Iselin's disease is an orthopedic condition that affects young athletes, often under diagnosed. This disease is a type of osteochondroses of the fifth metatarsal apophyses produced by the repeated traction of the peroneus brevis muscle. This could lead to confusion with other conditions such as severe fractures (stress, fracture of Jones) in the proximal region of the fifth metatarsal. We review the clinical and radiological diagnosis, highlighting the importance of the oblique projection for a better visualization of the ossification center, and bilateral comparative X-Ray. The fracture lines are generally transverse to the methafisodifisarial axis of the fifth metatarsal, while in Iselin disease the lines usually present obliquely to this axis. The importance of a correct diagnosis is crucial, due to the difference in treatment. In Iselin's disease the treatment will be conservative with a rapid recovery, while in fractures it consists of immobilization and physical inactivity for a longer period of time, consequently impacting on both the academic and sport activities of the patient.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
