<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000600003</identifier>
<datestamp>2011-02-24</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Aizpurua Galdeano,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Estabanell Buxó,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Besora Anglerill,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casanovas Gordó,J.M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torner Gracia,N.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pumarola Suñé,T.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Virus de la Influenza A, subtipo H1N1]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gripe humana: complicaciones]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Lactante]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adolescente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.48 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000600003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La nueva gripe A (H1N1) 2009 en Atención Primaria: ¿qué nos hemos encontrado?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[New influenza A (H1N1) 2009 in Primary Care: what have we found?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: describir las características clínicas de los casos de gripe pandémica A (H1N1) 2009 diagnosticados por pediatras centinela del programa PIDIRAC (Programa de información diaria de las infecciones respiratorias agudas de Catalunya) en atención primaria (AP). Material y métodos: la muestra de estudio estaba formada por los casos visitados por cuatro de los pediatras centinela que participan en el programa PIDIRAC. Se recogieron de forma sistemática, para evitar sesgo de muestreo, muestras faríngeas y nasales de los casos sospechosos de gripe para su estudio virológico. Cada semana del periodo de estudio se seleccionaron los dos primeros pacientes que acudieron a la consulta y cumplían con los criterios de caso sospechoso, se recogieron sus datos demográficos y clínicos y se cursó el estudio viral. A los 55 niños con gripe pandémica A (H1N1) 2009 se les realizó un seguimiento telefónico para conocer la evolución del cuadro. Resultados: la mayor parte de los casos tenían una edad entre cinco y 14 años (89,1%; intervalo de confianza del 95% [IC 95%]: 77,8-95,9). Los síntomas más frecuentes fueron la fiebre (criterio de inclusión), que duró una media de 3,6 días (desviación estándar [DE]: 1,6) y la tos. Más de la mitad refirieron también odinofagia, rinitis o cefalea. En general, el cuadro clínico fue leve, aunque un niño fue ingresado durante 48 horas por presentar una neumonía. De los 13 niños que tenían antecedentes de asma, dos presentaron exacerbaciones leves. Ningún niño recibió tratamiento antiviral. Conclusión: a pesar de los temores iniciales, los casos de gripe pandémica A (H1N1) 2009 en los niños atendidos en nuestras consultas de AP han sido generalmente leves.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to describe the clinical features of pandemic influenza cases diagnosed in primary health care by sentinel pediatricians who participate in the PIDIRAC surveillance scheme (Programa de información diaria de las infecciones respiratorias agudas de Catalunya). Methods: study sample included the cases of confirmed influenza A (H1N1) 2009 attended by sentinel pediatricians that collaborate with PIDIRAC. Pharyngeal and nasopharyngeal swabs for virologic analysis of suspected influenza cases were collected on a systematic basis in order to avoid bias. Every week during the study period the first two patients that consult and comply with the definition of suspicious case of influenza were recruited, if consent was obtained. Demographic characteristics and clinical features were recorded, and virologic studies were performed. The fifty-five children with confirmed pandemic influenza A (H1N1) 2009 were contacted by telephone in order to obtain information regarding their clinical status. Results: most of the cases were 5-14 years old children and adolescents (89.1%, 95% CI 77.8-95.9). The most frequent symptoms were fever (inclusion criteria), that lasted a mean of 3.6 days (SD = 1.6) and cough. More than 50% of patients also presented with sore throw, rhinitis or headache. In general, the disease was mild even though one child was hospitalised during 48 hours because he (or she) had a pneumonia. Of the thirteen patients who suffered from asthma only two had mild exacerbations. None of the patients needed antiviral treatment. Conclusions: despite initial fears, the cases of pandemic influenza A (H1N1) 2009 treated in our community health centres have been generally mild.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
