<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322014000400002</identifier>
<datestamp>2015-02-17</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Mendiola Ruiz,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gondra Sangroniz,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ormaechea Goiri,V.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Eizaguirre,J. M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tadeo Múgica,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Bretos Paternain,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Daza Asumendi,P.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Triaje telefónico]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Consulta telefónica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.16 n.63 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322014000400002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Triaje telefónico en Atención Primaria: análisis de la implantación de un modelo]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Telephone triage in Primary Care: analysis of the implementation of a model]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: conocer la capacidad resolutiva del triaje de enfermería y la satisfacción de los usuarios. Material y métodos: entre las llamadas para consulta recibidas del 15 de febrero al 30 de junio de 2011 (n=663), la enfermera recogió variables demográficas, antecedentes de enfermedades crónicas, motivo principal de consulta, sintomatología del paciente y su actuación posterior. Entre tres y diez días después, se realizaba una encuesta de satisfacción sobre la atención recibida. Los datos se introdujeron en el programa Access Office® 2007 y fueron analizados mediante el programa SPSS® 19.0. Resultados: el triaje telefónico representa un 15,5% del total de consultas atendidas en el área de Pediatría. Se analizaron 663 llamadas, de las cuales el 52,8% correspondió a varones. Edad media: 4,9 años. Población inmigrante: 4,5%. Enfermedad crónica: 5,3%. Tiempo de evolución de la sintomatología: 2,9 días (desviación estándar: 2,8). Motivo de consulta clínico: 88,6% (fiebre 23,8%, tos 15,4% y odinofagia 9,1%), frente a los no clínicos: 11,4%. La enfermera derivó al pediatra el mismo día al 72,7%, de manera programada al 10% y lo resolvió sin intervención del pediatra en un 17,3% de las ocasiones. El 83% de las consultas no clínicas fueron resueltas sin precisar intervención del pediatra, frente a un 9% en el caso de las consultas clínicas. El 93,4% consideró útil el consejo recibido y un 93,9% no precisó ser atendido en ningún otro servicio. Conclusiones: la resolución de las consultas no clínicas sin intervención del pediatra fue muy alta frente a las consultas clínicas, en que fue mucho más baja. La satisfacción de los usuarios fue alta.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Purpose: the aim of this study is to know the response capacity of the nurses' telephone triage and users' satisfaction. Materialand methods: among the calls received for consultations from February 15 to June 30 of 2011, the nurse collected demographic variables, history of chronic diseases, reason for consultation, symptoms of the patient and subsequent action. Three to 10 days later, a satisfaction survey on the care received was conducted. Data were entered in Access Office 2007 and analyzed using SPSS 19.0. Results: the telephone triage represents 15.5% of total consultations attended in the area of pediatrics. Calls analyzed: 663; 52.8% were male. The mean age was 4.9 years. Immigrant population: 4.5%. Chronic illness: 5.3%. The duration of symptoms was 2.9 days (SD: 2.8). Clinical consultations: 80.3% (23.8% fever; 15.4% cough; 9.1% sore throat). Nonclinical consultations: 19.7%. The nurse referred 72.7% of the cases to the pediatrician the same day, 10% were scheduled an appointment and 17.3% of cases were resolved without intervention of the pediatrician. Among nonclinical visits, 83% resolved without requiring clinical intervention of the pediatrician versus 9% in the case of clinical visits. Calls considering useful the nurse's advice were 93.4% and 93.9% did not require to be treated in any other service. Conclusions: the resolution of non clinical visits without pediatrician's intervention was very high compared to clinical visits. The user satisfaction was high.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
