<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000700010</identifier>
<datestamp>2010-02-02</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pin Arboledas,G.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ugarte Libano,R.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cuestionarios de sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Agenda de sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos respiratorios durante el sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Programa de salud infantil]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 suppl.17 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-12-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000700010</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Taller de sueño infantil: Herramientas para su interpretación por el pediatra de Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Childhood sleep disorders workshop: Tools for their interpretation by the Primary Care Paediatrician]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los trastornos del sueño son muy frecuentes en la edad pediátrica y pueden ocasionar alteraciones importantes a los niños y a sus familias. El pediatra de Atención Primaria es el profesional más adecuado para detectar, orientar, en muchos casos tratar, y siempre evaluar las consecuencias de estos trastornos. Para ello es necesario conocer las herramientas básicas de que se deben disponer en la consulta para la detección y evaluación de estos trastornos, habitualmente infradiagnosticados. Es primordial conocer los cuestionarios de cribado de patología relacionada con el sueño para administrarlos en el programa de salud infantil y los cuestionarios específicos para evaluar las alteraciones del sueño pediátrico más frecuentes y más relevantes en lo referente a morbilidad, como son los trastornos respiratorios durante el sueño. Otra herramienta de fácil uso y de enorme información son las agendas de sueño. Con este taller se pretende concienciar de la importancia de estructurar en los programas de salud infantil el conocimiento sobre las características del sueño y sus posibles trastornos, así como adquirir habilidades prácticas con los cuestionarios de sueño más utilizados y en el manejo de las agendas de sueño.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Sleep disorders in children and adolescents are very common and are often a cause of distress and concern for both the child and the family. The Primary Care Paediatrician is the most competent professional to detect, give advice, in many instances to treat, and always to evaluate the consequences of these disorders. For this purpose it is necessary to know the basic tools to detect and treat these problems, often under diagnosed in paediatric practice. It is important to be aware of screening tests and questionnaires to detect and evaluate the most frequent sleep disorders, and particularly sleep disordered breathing. A sleep diary is a simple tool for providing useful information about sleep problems in toddlers, children and adolescents. The aim of this workshop is to become aware of the importance of sleep disorders in childhood and at the same time, introduce and manage these basic tools (screening tests, questionnaires and sleep diary) in the paediatric clinic, especially in the Paediatric Health Program.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
