<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062011000300005</identifier>
<datestamp>2011-11-07</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González Medina,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Herrera,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Téllez,I.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Archilla Peña,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Higuera Hidalgo,J. de la]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Jiménez Ríos,G.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[ADD]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calliphora vomitoria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Entomología Forense]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Intervalo postmortem]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cadáver sumergido]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  v.17 n.3 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-09-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062011000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estimación del intervalo post-emersión de un cadáver hallado en un embalse en Granada (España)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Estimation of post-emersion interval of a corpse found in a reservoir in Granada (Spain)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[El período de actividad de los insectos es un parámetro que ha demostrado ser de gran utilidad a la hora de realizar aproximaciones a distintos fenómenos cronológicos relacionados con la descomposición cadavérica. Exponemos el caso de un cadáver hallado a finales de enero de 2011 en la orilla de un embalse en la provincia de Granada. Por la zona en la que se recuperaron los restos, la presencia de saponificación en la parte dorsal del tórax y la maceración de manos y pies, se sospechó inmediatamente de una sumersión de los restos y posterior emersión de los mismos. Tras recoger las evidencias entomológicas, se pudo determinar que consistían en larvas en diferentes fases de desarrollo de Calliphora vomitoria (Linnaeus, 1758), siendo las más antiguas recogidas en el cadáver las larvas en fase de desarrollo III migratoria. A partir del tratamiento estadístico de la información meteorológica recogida en dos estaciones agroclimáticas cercanas y del conocimiento del desarrollo y de la distribución de esta especie necrófaga, se pudo estimar que el tiempo mínimo que transcurrió desde que el cuerpo emergió del agua hasta que se encontró fue de 22 días. El díptero de la especie antes mencionada es compatible con la zona biogeográfica donde fue hallado el cadáver.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Period of insect activity is a parameter that has been shown to be of great usefulness at the moment of making approximations to different chronological phenomena related to cadaveric decomposition. We expose the case of human remains found at the ending of January 2011 in the shore of a reservoir in the province of Granada. Because of the zone in which the remains were recovered, saponification in the dorsal area of the thorax, feet and hands maceration, submersion and a later emersion of the remains were immediately suspected. After collecting the entomological evidences, it was possible to determine that they were consisting of different developmental stages larvae of Calliphora vomitoria (Linnaeus, 1758), being the most aged ones recovered from the corpse corresponding to the larva III postfeeding developmental stage. From the statistical treatment of the meteorological data registered in two nearby agroclimatic stations and the knowledge of development and distribution of this necrophagous specie, it was possible to estimate that the minimum time elapsed from the moment when body emerged from the water until it was recovered was of 22 days. Diptera of the species previously mentioned is compatible with the biogeographic zone where the corpse was found.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
