<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000100003</identifier>
<datestamp>2010-09-28</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Zurita Ortega,F.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Porcel,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ali Morell,O.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández García,R.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Sánchez,M.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Discapacidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Educación especial]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice de masa corporal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Nutrición]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 n.45 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-03-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aportaciones a la determinación de la prevalencia de la obesidad entre el alumnado de educación especial]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Some contributions to the determination of obesity prevalence among children with special educational needs]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La obesidad infantil está llegando a proporciones epidémicas en todo el mundo. La literatura sobre el nivel de obesidad de los niños con necesidades educativas especiales resulta escasa. Para abordar este problema, se revisaron las historias clínicas de 114 niños de 3 a 20 años del Colegio Purísima Concepción de Granada. Se analizaron datos demográficos, clínicos y antropométricos. El nivel de obesidad se determinó a partir del índice de masa corporal (IMC) y fue valorado según las curvas de percentiles para la edad y el sexo; según los resultados, los niños fueron clasificados como: peso bajo, normopeso, sobrepeso y obeso. Igualmente, los individuos fueron ordenados en seis grupos según el diagnóstico médico y psicológico emitido: síndrome de Down, autismo, parálisis cerebral infantil (PCI), retraso mental, síndrome de baja incidencia y síndrome X frágil. Se empleó el SPSS® 15.0 para el estudio estadístico. De manera general se hallaron diferencias estadísticamente muy significativas en cuanto al sexo (mayor IMC en féminas) y la edad (aumento considerable coincidiendo con el incremento de la edad cronológica). Asimismo, se estableció una asociación por síndromes determinada por el 29,64 del IMC de los X frágil frente al 16,57 de la PCI. En cuanto a los niveles de obesidad, el 27,2% de la muestra tenía obesidad (determinada por los individuos con X frágil y retraso mental), mientras que un 13,2% presentaba bajo peso, condicionado por factores de tipo social, metabólico y de desarrollo madurativo. Por ello, se harán necesarias la creación e implementación de programas que vayan orientados al aumento de la actividad física y de las mejoras nutritivas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Obesity in children is reaching epidemic proportions throughout the world, with little literature on the level of obesity of children with special educational needs. To address this problem, we reviewed the medical records of 114 children 3 to 20 years old of the Immaculate Conception School in Granada (Spain). We analyzed demographic data, clinical and anthropometric data. The level of obesity was determined from the tracking of BMI percentile curves by age and sex. The children were classified by the findings as underweight, normal weight, overweight and obese. Also the individuals were classified into six groups according to the medical diagnosis: Down Syndrome, Autism, Cerebral Palsy, Mental Retardation, Low Incidence Syndrome and Fragile-X Syndrome. SPSS® 15.0 was used for statistical studies. In general differences were statistically highly significant (p = 0.00) with respect to gender (higher BMI in females) and age (increase coincided with an increase in chronological age). Association was also established with syndromes (p = 0.00), as determined by a BMI of 29.64 X-Fragile versus 16.57 Cerebral Palsy. Twenty-seven and two percent of the sample was obese (defined by the Fragile-X syndrome and mental retardation), whereas 13.2% were underweight, conditioned by social factors, metabolic and developmental maturity. It will be necessary the creation and implementation of programs aimed at increasing physical activity and improving nutrition.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
