<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1135-76062003000200003</identifier>
<datestamp>2003-11-05</datestamp>
<setSpec>1135-7606</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ventura Alvarez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Presentación Blasco,J.A.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Delincuente en serie]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Delincuencia Sexual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Psicopatía]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Psiquiatría Forense]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación de Médicos Forenses de Andalucía]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Cuadernos de Medicina Forense  n.32 2003]]></dc:source>
<dc:date>2003-04-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1135-76062003000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Delincuente sexual en serie y alteraciones psicopáticas: una relación ocasional]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Repeat sex offender and psychopathic changes: An incidental relationship]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Los delincuentes sexuales en serie son tomados frecuentemente como psicópatas, en parte como consecuencia de la creciente popularidad del término. Un delincuente sexual en serie es aquel que ha actuado sobre dos o más víctimas en diferentes fechas; un psicópata es un tipo de trastorno de la personalidad que exhibe un patrón duradero de conductas socialmente irresponsables que desprecian los derechos de los demás. El presente trabajo presenta un caso de violador en serie interrumpido precozmente gracias a la actuación policial. Desde la óptica de su modus operandi lo consideramos dentro de los que Nicholas Groth denomina violador "confirmador de poder" y, tras su estudio clínico y psicométrico, no obtuvimos ningún dato que nos indujera a pensar que nos encontrábamos ante un psicópata. Revisamos ambos perfiles, los de psicopatía y los de agresor sexual en serie. Coincidimos con Marshall en la dificultad de caracterizar la personalidad del delincuente sexual y extraemos estudios como los de Quinsey y Malcolm, quienes encuentran, respectivamente, un 30% y un 7,5 % de psicopatías entre los delincuentes sexuales presos. Llamamos la atención sobre la relación poco clara entre la psicopatía y esta modalidad delictiva. Muchos de los estudios norteamericanos se han limitado a establecer patrones de comportamiento clasificatorios en función de la victimología, motivos o modo de operar de los agresores, muy útiles para las líneas de investigación policial, pero poco reveladores para el psiquiatra forense. Posiblemente no exista un claro patrón de personalidad debajo de la conducta de un violador, pero lamentamos la escasa producción científica al respecto.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Repeat sex offenders are often taken for psychopaths, partly due to the increasing popularity of the term. A repeat sex offender is one who has had one or more victims at different times; a psychopath is a type of personality imbalance which displays a lasting pattern of socially irresponsible behaviors that disdain the rights of others. The present paper presents a case of a serial rapist stopped promptly due to police cooperation. Upon viewing his modus operandi we consider him among those that Nicholas Groth denominates "power reassurance" rapist and through his clinical and psychometrical study we did not obtain any facts that induced us to think that we were dealing with a psychopath. We revised both the profiles of the psychopath and of the repeat sex offender. We coincided with Marshall in the difficulty of characterising the personality of the sexual delinquent and we extracted studies such as those of Quinsey and Malcolm, who find, respectively at 30% and 7,5% of psychopathies among prisoners who were sex offenders. We would stress the not so close relation between psychopathy and this criminal mode. Many of the North-American studies have limited themselves to establishing classifiable behavior patterns in function with victimology, motives or behavior evidence; this is very useful for the lines of police investigation but not very revealing for forensic psychiatrist. Perhaps a clear personality pattern behind the conduct of a rapist does not exist, but we regret the limited scientific output concerning this.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
