<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322010000500006</identifier>
<datestamp>2011-02-08</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Pina,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernando Helguero,P.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lorente Miñarro,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Delgado,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Carrasco Sanz,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Geijo Rincón,M.J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Delgado,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez-Moldes Vázquez,B.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Pediatras]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Madrid]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Laboral]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.12 suppl.19 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-11-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322010000500006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La Pediatría en Atención Primaria en Madrid]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Primary Care Pediatrics in Madrid]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La Pediatría en Atención Primaria en Madrid ha pasado una época complicada. La situación de escasez y aislamiento de los pediatras en los equipos de Atención Primaria nos hace vulnerables para los gestores. La creación en los hospitales de los nuevos contratos mixtos de Facultativo Especialista de Área de Pediatría para cubrir las guardias y las plazas vacantes en los centros de salud ha supuesto una amenaza para la permanencia de los pediatras en el primer nivel asistencial. La contratación de pediatras en Atención Primaria ha permanecido bloqueada por la Administración Sanitaria madrileña durante diez meses para favorecer el desarrollo de estos nuevos contratos. Con la ayuda de sociedades profesionales pediátricas y de ciudadanos, la junta directiva de la Asociación Madrileña de Pediatría de Atención Primaria (AMPap) ha recopilado más de 24 000 firmas para el "Manifiesto en defensa del pediatra de cabecera", y tras el debate en la Asamblea de Madrid hemos conseguido desbloquear la contratación de pediatras para los centros de salud.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Primary Care Pediatrics in Madrid has had a complicated time lately. The current situation of isolation and scarcity of pediatricians in primary care teams makes us all vulnerable to managers. The creation of the new "mixed" contracts to cover the current necessities of guards in hospitals as well as vacancies in primary care centers have supposed a threat to the presence of pediatricians at the first level of child care. The hiring of pediatricians in primary care has been blocked by the Madrid´s political administration for 10 months to encourage the growth of these new contracts. The board of the Primary Care Pediatrics Association of Madrid (AMPap) with the help of other pediatrics professional societies and citizens, has collected over 24 000 signatures for the Manifesto in defense of the general pediatrician and after the parliamentary debate in the Assembly of Madrid we have achieved to unblock the hiring of pediatricians for the health centers.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
