<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1139-76322009000300003</identifier>
<datestamp>2009-11-25</datestamp>
<setSpec>1139-7632</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Bagazgoitia,L.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gutiérrez,M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Blesa,C.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Martín,A.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[A.,Torrelo]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Dermatitis atópica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Barrera epidérmica]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Inmunidad innata]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Marcha atópica]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Asociación Española de Pediatría de Atención Primaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Pediatría Atención Primaria  v.11 suppl.15 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1139-76322009000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Aspectos epidemiológicos, patogénicos, clínicos y diagnósticos de la dermatitis atópica: ¿Es posible la prevención?]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Epidemiologic, pathogenic, clinical and diagnostic aspects of atopic dermatitis.: Is it possible the prevention?]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La prevalencia de la dermatitis atópica (DA) se ha triplicado en los últimos 30 años en los países industrializados. A menudo existen datos de agregación familiar, lo que indica una marcada predisposición genética en estos pacientes. La incidencia es similar en ambos sexos, pero existen diferencias étnicas y geográficas muy significativas que sugieren la participación de factores ambientales en la aparición de la enfermedad. Para entender la fisiopatología de la DA hay que tener en cuenta simultáneamente las anomalías genéticas, la debilidad de la barrera cutánea, la alteración del sistema inmune y la susceptibilidad a padecer sobreinfecciones microbianas de los individuos afectados. Dado que los mecanismos fisiopatológicos no están bien esclarecidos, de momento no es posible modificarlos para cambiar el curso de la enfermedad. Así, el retraso de la lactancia artificial, la introducción de los alimentos sólidos en el lactante, o las restricciones dietarias en las gestantes afectas de la enfermedad, no han demostrado ser eficaces en la prevención de la DA. Sin embargo, sí parece importante realizar un tratamiento adecuado de las lesiones cutáneas para prevenir la sensibilización alérgica percutánea y evitar la aparición de asma o rinoconjuntivitis. El picor y la recurrencia de las lesiones son los datos clínicos esenciales. El diagnóstico de la enfermedad suele ser sencillo, pero en algunas ocasiones el pediatra puede requerir ayuda especializada para confirmar el diagnóstico o tratar los casos más severos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[The prevalence of atopic dermatitis (AD) has doubled or three-folded in industrialized countries. There are often data of family history of atopic diathesis, suggesting that there is a genetic predisposition in these patients. The incidence is similar in both sexes, but the significant ethnic background and geographic differences point out the importance of environmental factors in the development of the disease. To understand the physiopathology, it is necessary to take into account genetic abnormalities, dermal barrier impairment, immune system disturbances and the increased susceptibility of DA patients to suffer from microbial infections. Given that the immunopathological mechanisms of AD are not yet well understood, it is impossible to modify them to change the course of the disease. For example, delaying artificial lactation or the timing of introduction of solid food, as well as performing dietary restrictions in pregnant women, have not shown to have a protective effect in AD. However, it seems to be important to treat cutaneous lesions to prevent allergic sensitization through the skin, which might lead to asthma or rhinoconjuntivitis in these patients. Pruritus and recurrences are the clinical hallmark of the disease. The diagnosis is usually made straightforward based on clinical features, but the pediatrician may need specialized help occasionally, either to confirm the diagnosis or to manage severe cases.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
