<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2011000200004</identifier>
<datestamp>2011-08-30</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Simó Miñana,Juan]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Servicios de salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Gastos en Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.4 n.2 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2011000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[El Gasto Sanitario Público en Castilla-La Mancha, 1995-2008: comparación con el conjunto de las Comunidades Autónomas]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Public Health Expenditure in Castilla-La Mancha, 1995-2008: compared with that of all the Autonomous Communities]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Conocer el crecimiento y reparto del gasto público (GSP) entre 1995 y 2008 según sectores en la sanidad pública de Castilla-La Mancha y su comparación con el conjunto de las 17 comunidades autónomas (CCAA). Diseño: Estudio longitudinal retrospectivo. Participantes: Las 17 CCAA. Mediciones: Se determina el reparto del GSP castellano-manchego entre sus principales sectores y su crecimiento anual, comparándolo con la media autonómica. Se consideran también variables sociodemográficas como la renta y el envejecimiento poblacional. Resultados: Entre 1995 y 2008, el GSP per cápita castellano-manchego es un 7% inferior a la media autonómica, pero crece un 8% más. El gasto farmacéutico per cápita castellano-manchego es un 7% mayor que la media y su peso en el GSP es un 15% mayor. En Castilla-La Mancha, el incremento anual del gasto en atención hospitalaria es un 38% mayor que el de atención primaria (4,292% vs. 3,109%) y el hospital aumenta su participación en el GSP castellano-manchego un 0,079% anual, pero la atención primaria la reduce un 0,695%, un comportamiento similar al del conjunto autonómico. En términos per cápita, y en el promedio del periodo, el gasto hospitalario castellano-manchego es un 17% inferior a la media y el gasto en atención primaria un 6% superior. Conclusiones: Entre 1995 y 2008, y a pesar de exhibir un GSP per cápita inferior al promedio autonómico, Castilla-La Mancha mantiene su atención primaria con ventaja presupuestaria respecto al promedio autonómico y respecto al propio sector hospitalario castellano-manchego.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the growth and the distribution of public health expenditure (PHE) among health sectors in Castilla-La Mancha (CLM) from 1995 to 2008 and to compare them with those of all the 17 Autonomous Communities (ACs). Design: A longitudinal and retrospective study. Participants: The 17 ACs. Measurements: The distribution of the PHE among CLM health sectors and its annual growth are determined and compared to the AC average. Demographic variables were also considered such as income level and population ageing. Results: Between 2002 and 2008, the CLM PHE per capita was 7% lower than the AC average but increased by 8%. The CLM pharmaceutical expenditure per capita was 7% higher than the AC average and its share in the PHE was 15% higher. The annual growth of hospital care expenditure in CLM was 38% higher than that of primary care (4.292% versus 3.109%) and the share of hospital care in the CLM PHE grew by 0.079% annually but the primary care decreased by 0.695%, similar to that of the ACs. On average, over this period, the hospital care expenditure per capita in CLM was 17% lower than the AC average but the per capita expenditure in primary care was 6% higher. Conclusions: Between 1995 and 2008, in spite of having a PHE per capita lower than the AC average, CLM maintained its primary care with a budgetary advantage compared to the AC average and to the CLM the hospital care expenditure.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
