<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2011000100004</identifier>
<datestamp>2011-04-29</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Antunes Freitas,Daniel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vergara Hernández,Clara Inés]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Caballero,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Murta Morais,Zamila]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Estudiantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Accidentes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ocupacional]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Sustancias Peligrosas]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.4 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2011000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Accidentes con Material Biológico entre Estudiantes Universitarios de Odontología]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Accidents with biological material among University Students of Dentistry]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Evaluar la prevalencia de los accidentes con material biológico entre los estudiantes de pregrado en las Facultades de Odontología del Norte de Minas de las Naciones en el ejercicio de su actividad clínica. Métodos: Estudio cuantitativo descriptivo, con una muestra de 73 estudiantes del 4º al 9º semestre que aceptaron participar en el proyecto. Los datos fueron tabulados y comparados por medio de análisis cuantitativo, mostrando los valores de frecuencia y porcentaje, calculados en función del número de individuos. El valor p fue del 5%. Resultados: La edad media de los estudiantes fue de 23,6 años. En relación a los accidentes con material biológico, el 23,3% de los estudiantes expresaron una experiencia o algún tipo de accidente, y desarrollaron estos accidentes en los que utilizaban el explorador odontológico. La mayoría de los eventos ocurrió mientras realizaban la limpieza del instrumental. El órgano más frecuentemente lesionado fue la mano. La mayoría de los estudiantes que sufrieron accidentes con material biológico han participado en el programa de vacunación contra la hepatitis B, pero no participaron en el protocolo después de la exposición, lavado de la herida con agua y jabón, y el procedimiento de guantes al momento del accidente. Mediante la prueba de Chi-cuadrado se observó una relación estadísticamente significativa entre la ocurrencia de accidentes con material biológico y el sexo (p = 0,024). Los varones, en un porcentaje de 83%, sufren menos accidentes de riesgo biológico en comparación con las mujeres. Conclusiones: La presencia de accidentes con instrumental entre estudiantes de odontología tiene un resultado de considerable aparición. Se deben manejar protocolos que refuercen actitudes de bioseguridad más estrictos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To evaluate the prevalence of accidents with biological material among undergraduate students in the faculties of Dentistry of Northen Minas de las Naciones. Methods: A descriptive, quantitative study with a sample of 73 4th to 9th semester students who agreed to participate in the project. Data were tabulated and compared by means of quantitative analysis with Excel and showing frequency values and percentages calculated based on the number of individuals. The p value was 5%. Results: The average student age was 23.6 years. Twenty three point three percent of the students said they experienced some kind of accident mainly when they were using a dental explorer. Most accidents occurred while cleaning instruments. The hand was the part of the body most frequently injured. Most students who had an accident had participated in the vaccination program against hepatitis B However at the time of the accident they did not participate in this program after exposure, wash the wound with soap and water or follow the procedure for gloves. The Chi-square test revealed a statistically significant relationship between the occurrence of accidents with biological material and gender (p=0,024). Males, at a rate of 83%, have fewer biohazard accidents compared with females. Conclusions: There is a significant occurrence of accidents with dental material amongst dental students. Protocols should be introduced to reinforce attitudes of more stringent biosecurity.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
