<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2014000200004</identifier>
<datestamp>2014-10-13</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arrieta Vergara,Katherine M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Cárdenas,Shyrley]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Martínez,Farith]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Estudiantes de Odontología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Conocimientos, Actitudes y Práctica en Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Maltrato a los Niños]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.7 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2014000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Maltrato infantil: conocimientos, actitudes y prácticas de estudiantes de Odontología de Cartagena, Colombia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Child abuse: knowledge, attitudes and practices of dental students in Cartagena, Colombia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Describir los conocimientos, actitudes y prácticas sobre maltrato infantil en estudiantes de odontología en una universidad pública de Cartagena, Colombia. Diseño del estudio: Estudio descriptivo. Emplazamiento: Universidad pública de Cartagena, Colombia. Participantes: 208 estudiantes de odontología de Cartagena (Colombia), seleccionados a través de un muestreo probabilístico. Mediciones principales: Se diseñó y utilizó un instrumento tipo cuestionario estructurado anónimo de auto-reporte para evaluar las variables: sociodemográficas, conocimientos (relacionados con maltrato físico, abuso sexual, negligencia, maltrato psicológico, indicadores de maltrato infantil y responsabilidades), actitudes, prácticas y prevalencia de posibles sospechas de casos de maltrato infantil detectados en la práctica odontológica. Los datos fueron analizados a través de distribuciones de frecuencia y proporciones. Para establecer relaciones entre la sospecha de maltrato infantil con algunas variables de interés se utilizó la prueba &#967;² asumiendo un límite de 0,05 para la significación. Resultados: La prevalencia actual de casos de sospecha de maltrato infantil fue del 2,4 %, y la de alguna vez del 20 %. Los conocimientos fueron buenos para el 54,3 % de los sujetos y aceptable en el 44,7 %; las actitudes favorables en el 96,1 %. De 42 estudiantes que tuvieron alguna sospecha durante su práctica, 15 manifestaron como primera acción comunicarla a su docente, seguida por comentarla a un compañero y guardar silencio. Las tres cuartas partes de los que manifestaron haber tenido una sospecha de maltrato no la consignaron en la historia clínica. Conclusiones: La prevalencia de posibles casos de maltrato infantil identificados por los estudiantes de odontología fue alta; sus conocimientos y actitudes fueron adecuados. Sin embargo, existe incongruencia con las prácticas reportadas; por esto es necesario realizar entrenamientos en la temática que brinden una mayor seguridad al estudiante en el momento de identificar y reportar los posibles casos de maltrato infantil desde la práctica odontológica.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objetive: to describe the knowledge, attitudes and practices in dental students at the Cartagena state university, Colombia regarding child abuse. Study design: descriptive study. Location: Cartagena state university, Colombia. Participants: 208 dental students from Cartagena (Colombia), selected through probability sampling. Main analysed data: a self-reporting anonymous structured questionnaire-type instrument was designed and used to evaluate socio-demographic variables, knowledge (related to physical abuse, sexual abuse, negligence, psychological abuse, signs of child abuse and responsibilities), attitudes, practices and prevalence of possible suspicion of cases of child abuse detected in dental practice). The data were analysed through frequency distributions and proportions. In order to determine relationships between suspicion of child abuse and some variables of interest, test &#967;2 was used, assuming a limit of 0.05 for significance. Results: current prevalence of suspected cases of child abuse was 2.4% and that of it occurring at sometime, 20%. Knowledge was good for 54.3% of the subjects and acceptable for 44.7%; favourable attitudes, 96.1%. Of 42 students who had some kind of suspicion during their practice, 15 stated that their first action was to report it to their teacher, followed by telling a classmate and keeping quiet. Three quarters of those who stated they had suspected abuse did not enter it in the clinical record. Conclusions: the prevalence of possible cases of child abuse identified by dental students was high; their knowledge and attitudes were appropriate. However, there is incongruence in reported practices; for this reason, it is necessary to carry out training on the subject to provide the student with greater certainty on identifying and reporting possible cases of child abuse from the position of dental practice.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
