<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2011000100003</identifier>
<datestamp>2011-04-29</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Antunes Freitas,Daniel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Nunes Oliveira Antunes,Stéffany Lara]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fang Mercado,Luis]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Herrera Herrera,Alejandra]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Caballero,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Fonoaudiología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Odontología]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Grupo de Salud Interdisciplinario]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.4 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2011000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Perspectiva del Odontólogo sobre la necesidad de unir la Logopedia a la Práctica Clínica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Dentists' opinion on the need to link speech therapy with dental practice]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Analizar la perspectiva de los odontólogos generales y especialistas sobre la necesidad de unir la logopedia a la práctica de odontología. Diseño: Estudio observacional, descriptivo y de corte transversal. Emplazamiento: Escuela de Odontología de FUNORTE, Montes Claros-Brasil. Participantes: Odontólogos generales, ortodoncistas, odontopediatras y ortopedas faciales. Mediciones principales: Edad, sexo, nivel académico, experiencia laboral, experiencia de remisión de los participantes, motivos de remisión, posición que adoptan los pacientes al ser remitidos. Resultados: N=73 (tasa de respuesta del 100%), el 100% de los encuestados considera importante unir la logopeda a la práctica clínica. El 74% de los individuos tiene experiencia de remisión, de estos el 51,9% refiriere que algunas veces los pacientes necesitan asistencia del logopeda, motivados en un 31,5% de los casos por respiración oral u oronasal, los cuales son remitidos después de finalizar el tratamiento según lo dicho por el 55,6% de los encuestados. Sin embargo, el 53,7 % reportó que los pacientes rara vez asisten a la consulta de este especialista, desmotivados posiblemente por condiciones económicas desfavorables según los dicho por el 72,2 % de los participantes. Solo el 11% de los individuos con experiencia laboral trabaja interdisciplinariamente en el mismo lugar de trabajo con un logopeda. Del mismo modo, se considera que se aumenta la aceptación de los tratamientos por parte de los pacientes cuando el trabajo conjunto con el logopeda se hace evidente. Conclusión: Se observó que los encuestados consideran importante la atención del logopeda conjunta a su profesión.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the opinion of dentists and dental specialists on the need to link speech therapy with the practice of dentistry. Design: Observational, descriptive and cross-sectional. Setting: FUNORTE School of Dentistry, Montes Claros, Brazil. Participants: General dentists, orthodontists, paediatric dentists and facial orthopaedics specialists. Mean Measurements: Age, gender, educational level, work experience, referral experience of participants, reasons for referral, the position taken by patients being referred. Results: n=73 (response rate 100%), 100% of respondents considered it important to link speech therapy with dental practice. Seventy four percent of participants had experience with referrals and 51.9% of these reported that their patients sometimes needed assistance from speech therapists. In 31.5% of cases this was due to oral or oronasal breathing. 55.6% of the participants reported that patients are referred to a speech therapist at the end of their treatment. However, 53.7% reported that patients rarely attend the specialist visit and according to 72.2% of participants this is probably because of the patient's financial situation. Only 11% of the participants had worked in an inter-disciplinary setting with a speech therapist. Similarly they considered that patient acceptance of treatment is increased when working with a speech therapist. Conclusion: It was concluded that the respondents considered that linking speech therapy with their profession was important.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
