<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2013000300004</identifier>
<datestamp>2014-06-03</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Berbesí Fernández,Dedsy Yajaira]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García Jaramillo,Margarita]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Segura Cardona,Ángela]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Posada Saldarriaga,Ricardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Serna Escobar,Paula]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Relaciones Familiares]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Familia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Asma]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Terapia Familiar]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.6 n.3 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2013000300004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Efectividad de un programa de terapia de familia en niños asmáticos con familias disfuncionales]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Effectiveness of a family therapy programme in asthmatic children with dysfunctional families]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Demostrar la efectividad de la terapia familiar como método adicional en el tratamiento del asma, para la mejoría de los síntomas, la función pulmonar y la disminución de las crisis en niños que forman parte de familias disfuncionales. Diseño del estudio: Se realizó un estudio de intervención antes-después. Emplazamiento: Seis instituciones de salud de la ciudad de Medellín, Colombia. Participantes: Veinticinco niños con diagnóstico de asma y familias con disfunción familiar, en el año 2011. Mediciones principales: Análisis antes y después de la intervención familiar utilizando las pruebas de Wilcoxon y McNemar. La significación estadística fue considerada con un valor de p < 0,05. Resultados: Antes de la intervención el 68% de los niños tenían asma no controlada, y luego de la terapia familiar, al finalizar el año de seguimiento, la persistencia del asma no controlada fue del 4%. Se reportó una gran mejoría de los síntomas clínicos tras la intervención en la familia, y la CVF y el VEF1 mostraron un aumento significativo (p < 0,01). Conclusiones: La instauración de cambios en la dinámica familiar logra disminuir los síntomas, las crisis asmáticas y lleva a un mayor control de la enfermedad en los niños; es por esto que la evaluación de la dinámica familiar debe considerarse una parte fundamental en el abordaje integral del paciente pediátrico con asma.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To show the effectiveness of family therapy as an additional method in the treatment of asthma, to improve the symptoms, lung function and a reduction of attacks, in children from dysfunctional families. Design: A before-after intervention study was carried out. Location: Six health institutions in the city of Medellín, Colombia. Participants: Twenty-five children diagnosed with asthma and family dysfunction in 2011. Main Surveyed Data: Analysis before and after family intervention using Wilcoxon and McNemar tests. The statistical significance was considered with a value of p < 0,05. Results: Prior to the intervention, 68% of the children were suffering from uncontrolled asthma and after family therapy, at the end of the follow-up year, uncontrolled asthma persistence was 4%. A great improve in clinical symptoms was reported after family intervention, and FVC and FEV1 showed a significant increase (p < 0,01). Conclusions: The establishment of changes in family dynamics achieves a reduction in symptoms and asthma attacks and brings a greater control of disease in children; for this reason, family dynamics assessment must be considered a fundamental part in the integral approach of paediatric asthma patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
