<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2014000100003</identifier>
<datestamp>2014-06-24</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arrieta Vergara,Katherine M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Cárdenas,Shyrley]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Martínez,Farith]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Depresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ansiedad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estudiantes]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores de Riesgo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.7 n.1 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2014000100003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Síntomas de depresión y ansiedad en jóvenes universitarios: prevalencia y factores relacionados]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Depression and anxiety symptoms in young university students: prevalence and related factors]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Estimar la asociación entre síntomas depresivos y ansiosos con factores socio-demográficos, académicos, conductuales y familiares entre estudiantes universitarios de Cartagena, Colombia. Diseño del estudio: Estudio transversal. Emplazamiento: Universidad pública de Cartagena, Colombia. Participantes: 973 estudiantes universitarios de Cartagena (Colombia), seleccionados a través de un muestreo probabilístico. Mediciones principales: Se utilizó un instrumento anónimo de auto-reporte que incluyó: variables sociodemográficas (sexo, edad, estrato socioeconómico), el cuestionario de cribado para ansiedad y depresión, cuestionario Goldberg (E.A.D.G), el APGAR familiar para determinar la función familiar y otras preguntas que indagaban por factores asociados. Los datos fueron analizados a partir de frecuencias y proporciones, razones de disparidad y regresión logística nominal. Resultados: La prevalencia de síntomas ansiosos y depresivos fue del 76,2% y 74,4% respectivamente. Los factores asociados con síntomas ansiosos fueron: dificultades económicas, problemas familiares y consumo de alcohol; los relacionados con síntomas depresivos fueron: problemas familiares, dificultades económicas, ansiedad y antecedentes familiares de ansiedad o depresión. Conclusiones: La sintomatología de ansiedad y depresión fue alta en los universitarios, siendo las dificultades económicas y los problemas familiares los factores que más intervinieron para su aparición. Por lo tanto son necesarias las intervenciones que modifiquen estos comportamientos en beneficio de la calidad de vida de estos jóvenes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To estimate the association between depression and anxiety symptoms and socio-demographic, academic, behavioural and family factors among university students. Design of the study: Cross-sectional study. Sample setting: Public University of Cartagena, Colombia. Participants: 973 university students of Cartagena (Colombia), selected by probability sampling. Main measures: An anonymous self-reporting instrument was used. It included: socio-demographic variables (sex, age, socio-economic status), the screening questionnaire for depression and anxiety, the Goldberg questionnaire (GDAS), the APGAR family test to determine the family function and other test items which asked about associated factors. The data obtained were analyzed using frequencies and proportions, disparity ratios and nominal logistic regression. Results: The prevalence of the depression and anxiety symptoms was 76.2% and 74.4% respectively. The factors associated to anxiety symptoms were: economic difficulties, family problems and alcohol consumption; the factors related to depression symptoms were: family problems, economic difficulties, anxiety and family history of anxiety or depression. Conclusions: Anxiety and depression symptomatology was high among university students, being economic difficulties and family problems the most frequent factors causin its onset. Therefore, specific interventions to modify these behaviours for the benefit of the quality of life of these young people are required.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
