<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2011000100005</identifier>
<datestamp>2011-04-29</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Castillo,Víctor Manuel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Medicina Comunitaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Epidemiología]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.4 n.1 2011]]></dc:source>
<dc:date>2011-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2011000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio epidemiológico en el Área de Salud de Entre Ríos]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Epidemiological study in the Entre Rios Health Area]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Conocer las principales enfermedades y problemas de salud en la comunidad rural de Entre Ríos. Diseño. Estudio descriptivo transversal. Emplazamiento: Atención Primaria. Área de salud de Entre Ríos, Caroebe, RR. Brasil. Mediciones principales: Se registraron datos socio demográficos y de morbilidad de pacientes con diagnóstico de enfermedades crónicas, consultas de ambulatorio y de urgencia y factores de riesgo. Resultados: Predominaron los casos dentro del grupo etario de 0-10 años (36,09%) y del sexo femenino (61,4%). Los pacientes con enfermedades crónicas identificados en el Programa de Hipertensión y Diabetes Mellitus constituyeron el 2,98% (72 casos) del universo de estudio. Las enfermedades tropicales malaria, dengue y leishmaniosis son frecuentes con 16 casos (0,66%), 20 casos (0,81%), y 24 casos (0,99%) respectivamente. Las enfermedades respiratorias e intestinales representan el 13,26% y 10,36 % respectivamente. Se identifica el predominio de adolescentes embarazadas (15-18 años) con el 41, 66 % de los casos atendidos en el Programa de Prenatal. Conclusiones: Los pacientes clasificados con enfermedades crónicas no transmisibles reciben una atención controlada y sistemática. Predominan los casos de pacientes atendidos por enfermedades transmisibles, encontrándose fundamentalmente las infecciones respiratorias e intestinales agudas. Las enfermedades tropicales como paludismo, dengue y leishmaniosis constituyen problemas de salud típicos en esta región. Del total de pacientes, el 63,28% recibió atención de urgencia/emergencia. El embarazo en la adolescencia es un problema de salud importante. Los hábitos tóxicos, alimentarios y culturales con deficiencia son factores de riesgo en la aparición de enfermedades en la comunidad.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the major diseases and health problems in the rural community of Entre Ríos. Design: Cross-sectional descriptive study. Setting: Primary care. Health area of Entre Ríos Village, Caroebe, RR, Brazil. Main measurements: Socio-demographic and morbidity data in patients with a diagnosis of chronic diseases, outpatient and emergency visits and risk factors are recorded. Results: There was a predominance of cases aged 0-10 years (36.09%) and of female gender (61.4%). Patients with chronic diseases identified in the Hypertension and Diabetes Mellitus programme constituted 2.98% (72 cases). Tropical diseases: malaria, dengue fever, leishmaniasis are frequent with 16 cases (0.66%), 20 cases (0.81%), and 24 cases (0.99%) respectively. Other respiratory and intestinal type diseases constitute 13.26 % and 10.36 % respectively. There were 41 pregnant teenagers (15-18 years), 66% of cases seen in the Prenatal Programme. Conclusions: Patients classified with non-communicable diseases are controlled and receive consistent healthcare. There is a predominance of patients with communicable diseases, mainly acute respiratory and intestinal infections. Tropical diseases such as malaria, dengue fever, and leishmaniasis are common health problems in this region. Of all patients, 63.28% received emergency healthcare. Pregnancy in adolescence is an important health problem. Toxic habits, poor nutrition and lack of education are risk factors for the occurrence of diseases in this community.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
