<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000100002</identifier>
<datestamp>2009-07-01</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Ayuso Raya,M. Candelaria]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero Cebrián,M. Aránzazu]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Armero Simarro,Juan Miguel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arias Alaminos,María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Pérez López,Nieves]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escobar Rabadán,Francisco]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Dispositivos Anticonceptivos Femeninos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Satisfacción Personal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Internet]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.6 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA["Si llevas el Anillo conéctate a la Web": Análisis de las opiniones encontradas en foros de Internet sobre el uso del Anillo Anticonceptivo Vaginal]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA["If you use the Ring get on the line": Analysis of the opinions on the use of the Vaginal Contraceptive Ring found on Internet forums]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos. Conocer las opiniones acerca del uso del anillo anticonceptivo vaginal expresadas en foros de Internet. Diseño del estudio. Estudio cualitativo. Emplazamiento. Atención comunitaria. Participantes. Participantes en foros de Internet relacionados con el uso del anillo vaginal. Mediciones y Resultados. Por medio de una búsqueda en Google se identificaron foros en los que se hiciera referencia al uso del anillo vaginal. Se han revisado 85 foros, seleccionando opiniones de 246 participantes. Seguidamente se clasificó y sintetizó la información recogida. Como ventajas más relevantes se han destacado: comodidad de administración, no suele haber olvidos, regula el ciclo menstrual, no produce aumento de peso, su eficacia no se afecta por vómitos o diarreas, y se evita el primer paso de metabolismo hepático. Entre los inconvenientes habría que resaltar: sensación de que se va a salir, precio, algunas mujeres se quejan de irregularidad menstrual, irritación vaginal, sensibilidad mamaria, aumento de peso, cambios de humor, cefalea, menos flujo vaginal, náuseas, cansancio, e interacciones medicamentosas. Se subrayan también inconvenientes en relación con la aplicación del dispositivo, el modo de conservación o cuándo empieza a ser efectivo. Las opiniones sobre cómo afecta a las relaciones sexuales oscilan entre quienes consideran que aumenta la libido y quienes refieren una disminución del deseo sexual, o bien molestias en las relaciones, debido a que la pareja o las usuarias lo notan. Conclusiones. El anillo vaginal es un método anticonceptivo fácil de utilizar, cómodo de aplicar y seguro, sin embargo, presenta frecuentes efectos adversos sobre todo a nivel local.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives. To learn the opinions on the use of the vaginal contraceptive ring expressed on Internet forums. Study design. Qualitative study. Setting. Community healthcare. Participants. Participants on internet forums related to the use of vaginal rings. Measurements and Results. A search on Google identified forums that referred to the use of the vaginal ring. A total of 85 forums were reviewed, and opinions from 246 participants were selected. The information was then classified and summarised. The most significant advantages pointed out were: easy to use, not easily forgotten, regulates menstrual cycle, doesnt cause weight gain, its efficacy is not affected by vomiting or diarrhoea, it avoids first pass hepatic metabolism. Amongst the disadvantages pointed out were: feeling that it is going to slip out, some women complained of irregular periods, vaginal irritation, breast tenderness, weight gain, nausea, mood swings, headache, vaginal dryness, nausea, tiredness and drug interactions. Other drawbacks related to the insertion of the ring, how to store it or when it becomes effective, were emphasised. Opinions on how it affected sexual relations ranged from increased libido to a decrease in sexual desire, or the user or users partner can feel it during sexual intercourse. Conclusions. The vaginal ring is an easy to use contraceptive method, easy to insert and safe. However there are frequent adverse effects especially local effects.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
