<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2012000200004</identifier>
<datestamp>2012-11-12</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Jiménez Malagón,María del Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fang,Luis]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Diaz Caballero,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[SIDA]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[VIH]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Examen oral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Índice de Higiene Oral]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Odontológica Integral]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.5 n.2 2012]]></dc:source>
<dc:date>2012-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2012000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Perfil epidemiológico oral y necesidad de tratamiento odontológico de pacientes VIH/SIDA]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Oral epidemiological profile and the need for dental treatment for HIV/AIDS patients]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Describir el perfil epidemiológico oral y las necesidades de tratamiento odontológico en pacientes VIH/SIDA atendidos en una institución. Diseño. Estudio descriptivo transversal. Emplazamiento. Facultad de Odontología Universidad de Cartagena. Participantes. Pacientes con diagnóstico de VIH/SIDA y bajo tratamiento antirretroviral. Mediciones principales. Se evaluaron variables sociodemográficas, estado de Higiene Oral, historia de Caries, Enfermedad Periodontal, manifestaciones orales asociadas a VIH/SIDA, necesidad de tratamiento odontológico. Resultados. De los 53 sujetos del estudio un59,9% presentaron higiene oral regular, un 66% mostró cálculo supragingival y un 15,1% sangrado gingival. Se observó caries en el 92,5% de los participantes y ausencia de dientes en el 73,6%. La prevalencia de manifestaciones orales de VIH/SIDA fue de un 45,3%, destacando las de origen infeccioso con un 28,3%. La presencia de lesiones no asociadas a VIH fue del 81,1%, sobresaliendo con un 28,3% las pigmentaciones orales asociadas a medicamentos antirretrovirales. El 100% de los sujetos precisó asistencia odontológica, necesitando 4 tipos de tratamiento diferentes el 60,4% de ellos. Sobresale la promoción y prevención en un 98,1% de los casos, seguida por la eliminación de cálculo en el 73,6% y la necesidad protésica en el 81,2% de los individuos. Conclusión. Se hace evidente la falta de atención y la necesidad de tratamiento de esta población. La cual presenta un estado de salud oral regular, afirmando el derecho a la atención integral que este tipo de pacientes merece.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To describe the oral epidemiological profile and the needs for dental treatment for HIV/AIDS patients in an institution. Design. Cross sectional study. Location. University of Cartagena Faculty of Odontology Participants. Patients diagnosed with HIV/AIDS undergoing antiretroviral treatment. Main Measures. Socio-demographic variables, oral hygiene condition, history of tooth decay, periodontal disease, oral signs associated with HIV/AIDS, need for dental treatment were evaluated. Results. Out of 53 study subjects, 59.9% showed mediocre oral hygiene, 66% supragingival calculus and 15.1%, gingival bleeding. We observed tooth decay in 92.5% of the participants and absence of teeth in 73.6%. The prevalence of oral signs of HIV/AIDS was 45.3%, with emphasis on a 28.3% of an infectious origin. The presence of lesions not associated with HIV was 81.1%, and a significant 28.3% with oral pigmentations associated with antiretroviral medication. 100% of the subjects required dental care, with 4 different types being necessary for 60.4% of them. Promotion and prevention were significant in 98.1% of cases, followed by removal of calculus in 73.6% y the need for prosthesis in 81.2% of individuals. Conclusion. Lack of attention and the need for treatment is evident in these members of the population, who show mediocre oral health, strengthening the case for the comprehensive care this type of patient deserves.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
