<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2014000200002</identifier>
<datestamp>2014-10-13</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Samarin Ocampos,Elena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Gómez Molina,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Villalobos Uriol,Alex]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Botello Cruz,María Luisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Olguín Ramírez,Judith]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López de Castro,Francisco]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Tabaquismo]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Deshabituación]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ex fumador]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.7 n.2 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2014000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Métodos empleados y motivos para dejar de fumar de los exfumadores]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Methods used and former smokers' reasons for giving up smoking]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: conocer el proceso de deshabituación, los métodos empleados para dejar de fumar y los motivos para ello de los exfumadores. Diseño: estudio observacional descriptivo, basado en entrevistas personales. Emplazamiento: área de salud de Toledo. Participantes: exfumadores mayores de 18 años. Mediciones principales: se recogieron variables sociodemográficas, de consumo de tabaco (edad de inicio, índice tabáquico, intentos de abandono y duración de la abstinencia), métodos de deshabituación utilizados (farmacológicos o no), motivo principal del abandono, problemas tras el abandono, grado de esfuerzo e intención de volver a fumar. Resultados: muestra final de 393 exfumadores (59,8 % varones), con edad media de 51,3 años (DE 13,7). La edad media de inicio del consumo de tabaco fue 16,4 años (3,7) y la de abandono 42,4 años (12,9). El 54,7 % (IC95 % 49,8-59,6) había realizado algún intento previo de deshabituación. El fármaco más utilizado fue la nicotina (8,1 %). El 72,5 % (IC95 % 68,1-76,9) no utilizó nunca ningún método. Esta cifra es del 78,9 % en el último intento. Las variables sexo (varón), tiempo de abstinencia (&gt;10 años) e índice tabáquico (<30) son factores de riesgo de dejar de fumar sin ayuda. El motivo fundamental que alegan para dejar de fumar es la prevención de enfermedades (35,2 %) y la presencia de problemas físicos (26,3 %). Al 32,7 % de los entrevistados dejar de fumar no le supuso ningún esfuerzo. Un 48,8 % reconoce haber tenido algún problema tras dejar de fumar. El 63,4 % no echa de menos el tabaco. Conclusiones: El abandono del hábito se produce tras 26 años de consumo y varios intentos. La mayoría no utilizó ningún método para abandonar el hábito. Los motivos tienen que ver sobre todo con la presencia de problemas físicos y la prevención de enfermedades.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: to establish the process involved in breaking the smoking habit, the methods used to give up smoking and former smokers' reasons for doing so. Design: observational study based on face-to-face interviews. Location: Toledo healthcare area. Participants: former smokers over 18 years of age. Main analysed data: socio-demographic variables in tobacco consumption (starting age, smoking index, attempts at giving up and duration of abstinence), habit-breaking methods used (whether pharmacological or not), main reason for giving up, degree of effort and intention to smoke again. Results: final sample of 393 former smokers (59.8% male), average age 51.3 years (DE 13.7). The average starting age for tobacco consumption was 16,4 years (3.7) and 42,4 years (12.9) for giving up. 54.7% (IC95% 49,8-59,6) had made a previous attempted at giving up. Th most widely used drug was nicotine (8,1%). 72.5% (IC95% 68,1-76,9) never used any specific method. This figure is 78.9% at the last attempt. Variables in sex (male), time of abstinence (&gt;10 years) and smoking index (<30) are risk factors in stopping smoking. The main reasons given for breaking the habit are disease prevention (35.2%) and the presence of physical problems (26.3%). In the case of 32.7% of those interviewed, no effort was required to cease smoking. 48.8% acknowledge experiencing some problems on giving it up. 63.4% do not miss the smoking habit. Conclusions: smoking cessation occurs after 26 years and several attempts. The majority did not use any specific method to give up the habit. Reasons are related above all to the presence of physical problems disease prevention.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
