<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000100007</identifier>
<datestamp>2010-05-24</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[González Martínez,Farith]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Puello del Rio,Edwin]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Caballero,Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Interacción Social]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Promoción de la Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Prevención Primaria]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Etnografía]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.1 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000100007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Representaciones Sociales sobre la Salud y Enfermedad Oral en familias de La Boquilla Cartagena- Colombia]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Social Representations on the Oral Health and Disease in the families living in La Boquilla Cartagena-Colombia]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Describir las representaciones sociales que orientan la construcción de conocimientos sobre salud y enfermedad oral en las familias del municipio de La Boquilla, Cartagena. Diseño: Estudio cualitativo, a través de una aproximación al método etnográfico. Emplazamiento: Municipio de La Boquilla Cartagena - Colombia. Participantes: 15 familias del sector, con el fin de obtener la información útil para los objetivos del estudio. Mediciones principales: Representaciones sobre la etiología, prevención y tratamientos de la enfermedad bucal, origen y significado de los conocimientos en salud oral. Resultados: Se evidenciaron interpretaciones sobre la salud y la enfermedad oral, que estaban influenciadas por la cultura, el trabajo, la pobreza y las emociones, elementos éstos poco racionales desde lo científico, los cuales logran reconocer a un ser social que puede utilizar comportamientos y actitudes saludables con explicaciones diferentes a la cultura occidental, pero tratando de buscarle una solución al problema desde diferentes dimensiones. Conclusiones: Las representaciones sociales de la población de La Boquilla - Cartagena ejercen una influencia en la apropiación de un conocimiento útil y aplicable dentro de su núcleo familiar, hasta el punto de lograr confrontarlo con el conocimiento científico que transmiten los profesionales de la salud, y de esta forma sacar conclusiones individuales basadas en una reflexión desde una perspectiva empírica.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To describe the representations that guide the social construiction of knowledge on oral health and disease in families living in the town of La Boquilla Cartagena. Design: Qualitative study, using an ethnographical method. Setting: The town of La Boquilla Cartagena-Colombia. Participants: 15 families from the town in order to obtain useful information for the purpose of the study. Main measurements: Representations on the aeiology, prevention and treatment of oral disease, origin and meaning of oral health knowledge. Results: We found interpretations on health and oral disease, which were influenced by culture, work, poverty and emotions, scientifically unsound which are able to recognize a social being with certain health attitudes and behaviour different from those of Western culture, but trying to find a solution to the problem from different dimensions. Conclusions: The social representations on health and oral disease in the town of La Boquilla- Cartagena, exert an influence on the appropriation of useful knowledge applicable to the family, to the point of challenging scientific knowledge transmitted by health professionals and thus draw conclusions based on an individual reflection from an empirical perspective.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
