<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000300002</identifier>
<datestamp>2010-12-23</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Navarro Bravo,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ros Segura,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Latorre Postigo,José Miguel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Escribano Villafruela,José Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[López Honrubia,Verónica]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero Marchante,María]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Conducta Sexual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Primera Relación Sexual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Satisfacción Sexual]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Métodos Anticonceptivos]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.3 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000300002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hábitos, Preferencias y Satisfacción Sexual en Estudiantes Universitarios]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Habits, Preferences and Sexual Satisfaction in University Students]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Aproximarnos a las costumbres, preferencias y satisfacción sexual de una muestra de jóvenes universitarios. Diseño. Estudio observacional de carácter transversal. Emplazamiento. El estudio se llevó a cabo en el contexto universitario de Castilla-La Mancha durante el curso 2009/10. Participantes. Participaron 199 estudiantes universitarios con edades comprendidas entre los 18-29 años. Mediciones principales. Se recogieron datos sobre las costumbres sexuales de los participantes, sus preferencias, la satisfacción con su vida sexual y sus datos sociodemográficos. Resultados. La edad media de inicio de las relaciones sexuales es 17,3 años. El 51,9% de los participantes tienen relaciones sexuales entre 3 y 10 veces al mes, aunque en el caso de aquellos sin pareja estable esta frecuencia es menor. Mediante la escala de satisfacción sexual ISS se ha determinado que los participantes están satisfechos con sus relaciones sexuales, y que no existen diferencias estadísticamente significativas en la satisfacción sexual entre hombres (media: 20,1) y mujeres (media: 16,8), t (121) = 1,62, p = 0,11. El 77,1% de la muestra dice alcanzar el orgasmo siempre o casi siempre. La postura preferida para los hombres es la relación sexual con el hombre detrás de la mujer, mientras que las mujeres prefieren estar colocadas encima del hombre. El preservativo masculino es el anticonceptivo más habitual y sólo el 1,1% de la muestra no utiliza habitualmente métodos anticonceptivos. Conclusiones. La edad de la primera relación sexual tiende a disminuir y las personas con pareja estable tienen una mayor frecuencia de relaciones sexuales. Tanto hombres como mujeres se muestran satisfechos con su vida sexual e informan de una elevada frecuencia de orgasmos en sus relaciones sexuales. Existe un elevado uso de anticonceptivos por parte de los jóvenes.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To investigate the sexual habits, preferences and satisfaction of a sample of young university students. Design. Cross-sectional, observational study. Setting. Performed in a university setting in Castilla-La Mancha during 2009/10. Participants. One hundred and ninety-nine university students aged between 18-29 years. Main Measurements. Data were collected on the sexual habits of the participants, their preferences, satisfaction with their sexual life and sociodemographic data. Results. The mean age at first sexual relation was 17.34 years. Fifty-two percent of participants had sexual relations between 3 and 10 times a month, although in those without a stable partner this frequency was lower. Using the index of sexual satisfaction (ISS) it was found that participants are satisfied with their sexual relations, and that sexual satisfaction did not differ between men (Mean: 20.07) and women (Mean: 16.79), t (121) = 1.62, p = 0.11. Seventy-seven percent of the sample reported achieving orgasm always or almost always. The preferred position for males was sexual intercourse from behind the female, whereas women tended to prefer being on top of the man. The condom was found to be the most common form of contraception and only 1.1% of the sample reported not usually using contraceptive methods. Conclusions. Age of first sexual relation appears to be decreasing and those people with a stable relationship have a higher frequency of sexual relations. Both men and women appear to be satisfied with their sexual lives and report a high frequency of orgasm. It was found that contraceptive use is high among young people in the study population.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
