<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000200006</identifier>
<datestamp>2009-09-28</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Reinoso Hermida,Santiago]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Grávalos,Gabriel J.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estilo de Vida]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Educación en Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.7 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000200006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Las medidas no farmacológicas en el manejo de la Hipertensión Arterial]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Non-pharmacological measures in the management of hypertension]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Conocer la utilización por los médicos de familia de las medidas no farmacológicas (MNF) recomendadas en el tratamiento de la hipertensión arterial. Diseño. Estudio transversal mediante encuesta a pacientes. Emplazamiento. Consultas de Atención Primaria rurales y urbanas. Participantes. Pacientes hipertensos pertenecientes a 30 médicos urbanos y rurales. Mediciones principales. Se registró la prescripción de MNF (reducción de peso y consumo de sal, dieta equilibrada, realización de actividad física, reducción del consumo de alcohol, abandono del tabaco). Si la medida no procedía, se hizo constar así. Los datos fueron analizados con SPSS.15.0. Resultados. Se incluyeron 150 pacientes, 70 (46,7%) varones, con una edad media de 65,5 años (DE 10,2). El 50% residía en medio urbano. De las medidas consideradas se recomendaba el 77,5%, recibiendo algún consejo el 98% de los pacientes. El 42% recibió consejo sobre la totalidad de las medidas que le correspondían. No hubo diferencias estadísticamente significativas entre médicos urbanos y rurales, ni en función del sexo o la edad del facultativo, siendo más frecuente en los pacientes de menor edad (Rho de Spearman 0,28; p < 0,001). Un análisis de regresión, considerando el grado de realización de consejo como variable dependiente, mostró relación significativa con la edad de los pacientes (t = -2,9; p = 0,04). Conclusiones. Es posible incrementar la utilización de medidas no farmacológicas en el tratamiento de la Hipertensión Arterial en nuestro medio. Los pacientes más jóvenes reciben más consejo sobre estas medidas. No hubo diferencias en función del lugar de trabajo, sexo o edad del médico.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To determine family physicians' (FP) use of the recommended non-pharmacological treament (NPT) for hypertension. Design. Cross-sectional survey. Setting. Primary care practices in rural and urban areas. Participants. Patients with hypertension from 30 urban and rural practices. Measurements. We recorded the prescription of NPT (weight loss, alcohol and salt intake reduction, diet, physical activity, and smoking cessation). If the measure was not applicable, it was recorded as such. Data were analyzed with SPSS.15.0. Results. We included 150 patients, 70(46.7%) males. Mean (SD) age was 65.5 (10.2) years, and 50% resided in urban areas. 77.5% of the above measures were recommended, 98% of the patients were receiving some counselling and 42% receiven counselling on all the indicated measures. There were no significant differences between urban and rural doctors, or according to the sex or age of the physicians. Counselling was more common in younger patients (Spearman_ -0.28, p< 0.001). A regresion analysis considering the degree of counselling as the dependent variable showed a significant association of counselling with patient age (t=-2.9, p=0.04). Conclusions. Non-pharmacological treatment for hypertension could be increased in the Primary Care setting. Older people were less likely to be given relevant counselling. There were no differences as regards FP rural/urban practice, sex or age.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
