<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2008000100004</identifier>
<datestamp>2009-05-04</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Plaza Almeida,Josefa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Siurana Rodríguez,José Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Vergara González,Llanos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Mateos Rodríguez,Fernando]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Romero Belluga,María Isabel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Infancia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.3 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2008000100004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Prevalencia de Obesidad en escolares]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Prevalence of obesity in school children]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos. Conocer la prevalencia de obesidad en los niños de 6 a 8 años. Valorar si la asistencia al comedor escolar y las vacaciones del periodo estival influyen de manera significativa en la obesidad de los niños. Diseño. Estudio observacional longitudinal. Emplazamiento. Un colegio público urbano de la Zona Básica de Salud número 1 de Albacete. Participantes. 102 niños de primero y segundo cursos de educación primaria. Mediciones principales. Las medidas antropométricas peso, talla e índice de masa corporal (IMC) fueron evaluadas en los sujetos de estudio durante el mes de mayo de 2007. De nuevo, en septiembre, se obtuvieron estos datos somatométricos en los mismos niños, así como la medición del perímetro abdominal en los que resultaron obesos. Para el cálculo de los percentiles se utilizaron las tablas de peso, talla, IMC y perímetro abdominal según edad y sexo de la fundación Orbegozo. Resultados. La prevalencia de obesidad en la primera evaluación fue del 23,5% y la de sobrepeso del 33,3%. En la segunda medición los valores ascendieron a 28,2 y 36,4% respectivamente. Comparando el valor medio del IMC antes y después del verano, se observó una diferencia estadísticamente significativa, siendo superior después del verano (18,3 vs 18,7 Kg/m²; p = 0,005). Conclusiones. Encontramos una alta prevalencia de obesidad en nuestros escolares, sin relación con la asistencia al comedor escolar, sin embargo, tras el periodo estival, se comprobó un aumento estadísticamente significativo en el IMC.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives. To determine the prevalence of obesity in children from 6 to 8 years old. To determine if school dinners and the holiday period significantly affect obesity in children. Design. Longitudinal, observational study. Setting. A state school in an urban area in Basic Health Area number 1 in Albacete. Participants. 102 children in the first and second year of primary school. Main measurements. The anthropometric measurements of weight, height and body mass index (BMI) of the subjects were taken during May 2007. In September these measurements were taken again and the abdominal perimeter was also measured in subjects who were obese. The percentiles were calculated using the Fundación Orbegozo charts for weight, height, BMI and abdominal perimeter according to age and gender. Results. The prevalence of obesity in the first evaluation was 23.5% and the prevalence of being overwight was 33.3%. In the second evaluation these values increased to 28.1% and 36.4%, respectively. There was a statistically significant difference in the BMI index before and after the summer holidays, the BMI being higher after the summer holidays (18,3 vs 18,7 Kg/m²; p = 0,005). Conclusions. We found a high prevalence of obesity in our school children. Obesity was not related to school dinners. However, after the summer holidays there was a significantly increase in BMI.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
