<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000300004</identifier>
<datestamp>2010-04-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[López Gigosos,Mª Jesús]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Contaminantes del aire]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Morbilidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Mortalidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.8 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000300004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Contaminación Atmosférica, Morbilidad y Mortalidad en la ciudad de Albacete (Año 2005)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Atmospheric pollution, morbidity and mortality in the city of Albacete (year 2005)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Estudiar el efecto a corto plazo de la contaminación atmosférica sobre los ingresos hospitalarios por enfermedades respiratorias, infecciosas, circulatorias, cardiovasculares y sobre la mortalidad general. Diseño. Estudio transversal ecológico utilizando fuentes de datos diferentes. Emplazamiento. Albacete capital y año 2005. Participantes. La población residente en Albacete capital. Mediciones principales. Variables ambientales (contaminantes y meteorológicas) y variables sanitarias (de morbilidad y mortalidad). Resultados. No se observan unos altos niveles de contaminación. Los niveles de partículas son altos a finales del invierno, volviendo a ascender en menor medida en verano. Se observó el patrón típico del ozono (O3) en verano y de los óxidos en invierno. Se demuestra una correlación positiva entre los ingresos hospitalarios especialmente por patología respiratoria y los niveles de Óxidos de Nitrógeno (NOx) y Óxidos de Azufre (SOx) en el total de ingresos y en el grupo de 65 o más edad. Así mismo se ha establecido una correlación negativa entre los ingresos hospitalarios por patología respiratoria y los niveles de ozono y temperatura con respecto a los grupos de todas las edades, en el de 65 o más edad y en el de 0-14 años. Los análisis realizados mediante modelos de series temporales ponen de manifiesto la influencia de las variables ambientales estudiadas en la morbilidad, especialmente la de tipo respiratoria, en los mayores de 64 años y en los menores de 15 años. Conclusiones. A pesar del bajo nivel de contaminación, se observa una relación significativa entre algunos contaminantes atmosféricos y la morbilidad hospitalaria y la mortalidad. En la mayoría de los análisis, el efecto de la contaminación atmosférica es superior en personas mayores de 64 años y en los menores de 15 años. En los análisis de series temporales se observa una significativa implicación de los factores ambientales en la morbilidad por todas las causas, y en particular por causa respiratoria y patología del aparato circulatorio.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To study the short term affect of atmospheric pollution on hospital admittances for respiratory, infectious, circulatory and cardiovascular diseases and on general mortality. Design. Cross sectional, ecological study using different data sources. Setting. The city of Albacete in 2005. Participants. The population residing in the city of Albacete. Main measurements. Environmental variables (pollutants and meteorological factors) Results. High levels of air pollution were not observed. The level of particulate matter is high at the end of winter and also increases, but to a lesser extent, in summer. The typical patterns for ozone (O³)in summer and oxides in winter were observed. In total admittances and in the 65 years or over group, a positive correlation was found between hospital admittances for respiratory diseases and levels of Nitrogen Oxides (NOx) and Sulphur Oxides (SOx). Likewise negative correlations between hospital admittances for respiratory disease and ozone levels and temperature were established for the all ages group, for the 65 years or over group and for the 0-14 years group. The analyses performed by time series models demonstrate that environmental variables have an effect on morbidity, especially respiratory problems, in persons over 64 years and in those under 15 years. Conclusions. Although there was a low level of air pollution, we found a significant correlation between some air pollutants and hospital morbidity and mortality. In most of the analyses, the effect of air pollution is greater in persons over 64 years and in those under 15 years. The time series analyses revealed that environmental factors had a significant impact on morbidity for all causes, and in particular for respiratory and circulatory system diseases.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
