<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000200004</identifier>
<datestamp>2010-10-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Díaz Cárdenas,Shyrley]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Caballero,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Arrieta Vergara,Katherine Margarita]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Síndrome de Intestino Irritable]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Ansiedad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Depresión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estrés]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Factores psicosociales, sociodemográficos, culturales y familiares asociados a Síndrome de Intestino Irritable]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Psychosocial, sociodemographic, cultural and family factors associated with Irritable Bowel Syndrome]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Describir los factores psicosociales, demográficos, culturales y familiares asociados al síndrome de intestino irritable en adultos. Método. Estudio de casos y controles en 754 pacientes, 256 diagnosticados con Síndrome de Intestino Irritable (casos) y 498 pacientes sin la enfermedad (controles) entre los 30 y 60 años en tres instituciones privadas de salud de Cartagena de Indias seleccionados aleatoriamente, quienes no debían presentar discapacidad cognitiva, diagnostico de cáncer de colon, gástrico, páncreas, recto ni padecer alteraciones del tracto gastrointestinal. Se diligenció un cuestionario que incluyó el Test de Golberg (ansiedad y depresión), la escala de reajuste social de Holmes y Rahe (estrés) y el APGAR Familiar (funcionalidad familiar). Se realizó análisis univariado y bivariado y se midió la fuerza de asociación calculando odds ratio, con intervalos de confianza del 95 % y la prueba X² para buscar el valor de p. Resultados. El 79,1 % de los casos presentaron estrés, 71,48 % depresión y 73,49 % ansiedad. Todos estos factores se comportaron como factores de riesgo para la enfermedad (OR = 8,54; IC 95 %: 5,8-12,45; p = 0,000) (OR = 5,76; IC 95 %: 4,07-8,17; p = 0,000) (OR = 6,25; IC 95 %: 4,4-8,91; p = 0,000) respectivamente, al igual que la disfuncionalidad familiar, el no soporte de amigos y los hábitos sociales como el café (OR = 1,44; IC 95 %: 1,04 - 1,99; p = 0,02), (OR = 1,67; IC 95 %:1,21 - 2,31; p = 0,001) (OR = 1,78; IC 95 %: 1,29 - 2,44; p = 0,002) respectivamente. Conclusiones. Factores psicosociales como la depresión, ansiedad y estrés son factores de riesgo que predisponen a desarrollar o complicar el Síndrome de Intestino Irritable.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To describe the psychosocial factors, demographic, cultural and family associated with irritable bowel syndrome in adults. Method. Case-control study in 754 patients, 256 diagnosed with Irritable Bowel Syndrome (cases) and 498 patients without disease (controls) between 30 and 60 years in three private health institutions Cartagena randomly selected, non should be cognitively impaired, diagnosis of cancer of the colon, stomach, pancreas, rectum or suffer from gastro intestinal tract. Measurements. We filled out a questionnaire that included the test Golberg (anxiety and depression), social adjustment scale of Holmes and Rahe (stress) and the Family APGAR (family functioning). Was performed univariate and bivariate analysis was measured by calculating the strength of association Odd ratio, confidence intervals 95 %, X² to find the value of p. Results. 79.1% of cases had stress, 71.48 % depression and 73.49 % anxiety. All these factors acted as risk factors for disease (OR= 8,54; 95 % CI 5,8-12,45, p = 0,000) (OR= 5,76; 95 % CI 4,07-8,17; p = 0,000) (OR= 6,25; 95 % CI 4,4-8,91; p = 0,000) respectively, as dysfunctional families, friends do not support and the social habits such as coffee (OR = 1,44; 95 % CI: 1,04 - 1,99, p = 0,02 ) (OR = 1,67; 95 % CI 1,21 - 2,31; p = 0,001) (OR = 1,78; 95% CI 1,29 -2,44; p = 0,002) respectively. Conclusions. Psychosocial factors such as depression, anxiety and stress are risk factors that predispose to or complicate develop Irritable Bowel Syndrome.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
