<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2013000100005</identifier>
<datestamp>2013-09-04</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Jhonnel Alarco,J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aguirre-Cuadros,Eduardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alvarez-Andrade,Esmilsinia V.]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Educación en Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Áreas de pobreza]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Madres]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Diarrea]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Perú]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.6 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2013000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Conocimiento de las madres sobre la diarrea y su prevención en un asentamiento humano de la provincia de Ica, Perú]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Mothers' knowledge of diarrhoea and its prevention in a human settlement in the province of Ica, Peru]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Determinar el nivel de conocimiento de las madres sobre la diarrea y su prevención en un asentamiento humano de la provincia de Ica, Perú. Diseño: Estudio observacional, descriptivo de corte transversal. Emplazamiento: Asentamiento humano "El Huarango", ubicado a 2 km de la ciudad de Ica, población en extrema pobreza como producto de un desastre natural. Participantes: 82 madres de niños menores de 5 años. Mediciones principales: Se evaluó el nivel de conocimiento sobre la diarrea y su prevención a través de un cuestionario elaborado por expertos en el tema y validado en la misma población, previo a su aplicación. Resultados: Se entrevistaron a 82 madres, el promedio de edad fue de 29 años (con una mínima de 15 y una máxima de 49). El 58,5% de las madres fueron convivientes, el 73,1% solo se dedicaban a los quehaceres domésticos (ama de casa), alrededor del 7% tenían estudios superiores culminados y solo el 6% de las viviendas contaban con el servicio de desagüe. Sobre los conocimientos y prevención de la diarrea, el 76% conoció el significado de la palabra diarrea, el 53% creyeron que los parásitos son la principal causa, el 53% prefirió usar el suero de rehidratación oral (SRO) como principal medida de tratamiento, aunque un 23% admitió que le daría antibióticos, el 67% acudiría al centro de salud, mientras que un 24% lo haría al curandero. Conclusiones: El conocimiento general de las madres sobre el manejo de la diarrea, es regular, persiste la creencia de que se debe de prohibir la lactancia materna, de que los parásitos son principal causa y que se debe usar antibióticos como parte de un tratamiento adecuado.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine mothers' knowledge of diarrhoea and its prevention in a human settlement in the province of Ica, Peru Design: Cross sectional observational descriptive-type study Location: "El Huarango" human settlement situated 2 km from the city of Ica, a city in a situation of extreme poverty caused by a natural disaster. Participants: 82 mothers of children under 5 years of age. Main Surveyed Data: Knowledge of diarrhoea and its prevention was assessed via a questionnaire prepared by experts in the subject and validated by the population, prior to implementation. Results: 82 mothers were interviewed. Their average age was 29 (with a minimum age of 15 and a maximum of 49). 58.8% of the mothers were live-in partners, 73.1% were housekeepers, approximately 7% had completed higher eduction and only 6% of the dwellings had drainage systems. With regard to knowledge and prevention of diarrhoea, 76% knew the meaning of the word diarrhoea, 53% believed parasites to be the main cause and 53% preferred to use oral rehydration solution (ORS) as the main treatment measure, although 23% admitted they would give antibiotics. 67% would go to a health centre, whereas 24% would go to a medicine man (healer). Conclusions: The mothers' general knowledge of how to deal with diarrhoea is mediocre. The belief that breastfeeding should be forbidden persists, that parasites are the main cause and that antibiotics should be used as an appropriate part of treatment.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
