<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000300005</identifier>
<datestamp>2010-12-23</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Martínez Higueros,Claudia Lorena]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Álvarez Izazaga,Marsela Alejandra]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Dickinson Bannack,Mª Eloísa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Padrón Sólomon,Edith]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Salud Mental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.3 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000300005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Detección Temprana de Trastornos de Salud Mental: Diseño, Validación y Confiabilidad del Cuestionario de Salud Mental en Atención Primaria para Niños de 6 a 12 años]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Early Detection of Mental Health Disorders in Primary Care: Design, Validation and Reliability of the Questionnaire of Mental Health in Primary Care for Children 6 to 12 years]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Diseñar y validar un cuestionario de trastornos de salud mental en niños de 6 a 12 años, para ser utilizado en centros de atención primaria por personal no especializado en psiquiatría infantil. Diseño. Estudio transversal de validación de un instrumento. Emplazamiento. El estudio se realizó en dos instituciones de salud: Consulta de Atención Primaria y Consulta Externa del Hospital Psiquiatrico Infantil de la Ciudad de México. Participantes. Se incluyó población infantil entre 6 y 12 años y padres o tutores asistentes a las consultas externas de las instituciones de salud mencionadas. Mediciones Principales. Se diseño el Cuestionario de acuerdo a los criterios establecidos en el Manual Estadístico de las Enfermedades Mentales (DSM-IV) y la Clasificación Internacional de la Enfermedades (CIE-10). El estudio fue realizado en tres fases: 1. validación de contenido a través de jueces. 2. prueba piloto. 3. análisis factorial de componentes principales. Resultados y Conclusiones. El cuestionario mostró ser válido para 10 trastornos, lo que corresponde a un total de 41 ítems. El coeficiente Alpha de Cronbach fue mayor de 0,8 para cada trastorno. En conclusión, el Cuestionario resultó ser válido y confiable para ser utilizado como una prueba de cribado de trastornos de salud mental para niños en centros de atención primaria.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. Design, validity and reliability of a self-report questionnaire for mental health disorders in 6-12 year old children, to be used by general practitioners at primary care centers. Design. Cross-sectional study, validity of an instrument. Place. The study was conducted in two health services: A Primary Care Center and the outpatient department of the Child Psychiatric Hospital of Mexico City. Participants. Children between 6 and 12 years and parents or child-carers at the outpatient visits of the previously mentioned health services. Principal Measures. The questionnaire was designed according to the Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM-IV) and International Classification of Diseases (ICD-10). The study was carried out in three stages:1. Content validity through judges agreement. 2. Pilot questionnaire. 3. Construct validity was estimated through factorial analysis of main components. Results and conclusions: The questionnaire was shown to be valid for 10 disorders which correspond to a total of 41 items. The Chronbach´s coefficient was over 0.8 for each disorder. In conclusion, the questionnaire may be considered a valid, reliable instrument for use in the screening of mental health problems in children in Primary Care Centers.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
