<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2008000100005</identifier>
<datestamp>2009-05-04</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Torres Moreno,María Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Tárraga López,Pedro J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rodríguez Montes,José Antonio]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Neoplasias pancreáticas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Supervivencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.3 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2008000100005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Incidencia del Cáncer de Páncreas en la provincia de Albacete]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Incidence of Pancreatic Cancer in the province of Albacete]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivos. Determinar la incidencia de cáncer de páncreas en la provincia de Albacete, la presencia de diferentes factores de riesgo, síntomas y estadios más frecuentes en el momento del diagnóstico, pruebas realizadas y tratamientos recibidos. Diseño. Estudio epidemiológico descriptivo. Ámbito. Atención especializada. Participantes. Pacientes diagnosticados de cáncer de páncreas entre 2003-2006 en el Complejo Hospitalario Universitario de Albacete. Mediciones Principales. Se recogieron datos sobre sexo, edad, factores de riesgo asociados, síntomas de debut, pruebas complementarias realizadas, estadio diagnóstico, supervivencia y tratamientos recibidos. Resultados. La incidencia de cáncer de páncreas en Albacete durante los 4 años fue 9 casos/100.000 habitantes. Los factores de riesgo más frecuentes: antecedente de Diabetes Mellitus (32,8%), tabaco (32,1%) y patología biliar (15,3%). Los síntomas de debut más frecuentes: dolor abdominal (59,1%), pérdida de peso (54,7%) e ictericia (50,5%). Las pruebas complementarias realizadas: analítica (96,4%) y TAC (94,2%). El estadio más frecuente al diagnóstico fue el 4 (49%) y el tratamiento el paliativo (73%). La supervivencia media fue de 150 días. Conclusiones. La incidencia del cáncer de páncreas en Albacete se ha incrementado en los últimos años. Los factores de riesgo más frecuentes fueron la diabetes y el tabaquismo. El síntoma de debut más frecuente fue el dolor abdominal. Los síntomas de colestasis fueron menos frecuentes en los estadios avanzados y la anorexia más frecuente a mayor edad. Los estadios diagnósticos más frecuentes fueron los más avanzados y el tratamiento el paliativo. La supervivencia media fue menor de 6 meses y ésta fue mayor en edades superiores.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objectives. To determine the incidence of pancreatic cancer in the province of Albacete, the presence of risk factors, the onset symptoms and most frequent disease stage at the time of diagnosis, tests performed and treatments received. Design. Descriptive, epidemiological study. Setting. Specialised healthcare. Participants. Patients diagnosed with pancreatic cancer between 2003 and 2006 at the Hospital Complex of the University of Albacete. Main measurements. Data on gender, age, associated risk factors, onset symptoms, complementary tests performed, disease stage at diagnosis, survival time and treatment received. Results. The incidence of pancreatic cancer in Albacete during the four year study period was 9 cases/100,000 inhabitants. The most frequent risk factors were: history of Diabetes Mellitus (32,8%), tobacco smoking (32,1%) and biliary disease (15,3%). The most frequent onset symptoms were : abdominal pain (59,1%), weight loss (54,7%) and jaundice (50,5%). Complementary tests performed were: analytical (96,4%) y CAT scan (94,2%). The most frequent disease stage at dignosis was 4 (49%) and treatment was palliative (73%). The mean survival time was 150 days. Conclusions. Over the last few years there has been an increase in pancreatic cancer in Albacete. The most frequent risk factors were diabetes and tobacco smoking. The most frequent onset symptom was abdominal pain. Symptoms of cholestasis were less frequent in the advanced stages and weight loss was more frequent with older age. At diagnosis, the advanced stages of the disease were more frequent and the treatment was palliative. The mean survival time was less than 6 months but was longer in older patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
