<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000100006</identifier>
<datestamp>2010-05-24</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sáez Cuesta,Ursula]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Castejón Navas,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Molina Escribano,Antonia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Roncero Goig,Manuel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Collado,Mª Angeles]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Salud Bucal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Caries Dental]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Personas con Discapacidad]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.1 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000100006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Salud Bucodental de los pacientes internados en el Centro de Atención a Discapacitados Psíquicos de Albacete]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Oro-dental health of residential patients in the Care Centre for the Mentally Handicapped in Albacete, Spain.]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Determinar la prevalencia de patología oral, sobre todo de caries y afectación peridontal, en una población de disminuidos psíquicos ingresados en una institución, así como su relación con la deficiente higiene oral y los fármacos consumidos. Emplazamiento y participantes: 100 personas disminuidas psíquicas internadas en el CADP (Centro de Atención a Discapacitados Psíquicos) de Albacete. Mediciones. Edad, sexo, grado de discapacidad, diagnóstico de base, enfermedades asociadas y capacidad para comunicarse, medicación, tipo de dieta, lugar de tratamiento (consulta o quirófano) y datos odontológicos (placa, sarro, caries, CAO, gingivitis, periodontitis u otras). Resultados: La edad media es de 42,9 años, teniendo el paciente más joven 18 años y el mayor 71. En cuanto a la distribución por sexo, 57 son hombres (57%) y 43 son mujeres (43%). El grado de discapacidad mínimo es 70 y el máximo 100, con una media de 91.3. El grupo de pacientes más numeroso son los que están diagnosticados de retraso mental (59%), seguido del síndrome Down (11%), parálisis cerebral (11%), encefalopatía (11%) y autismo (3%). La enfermedad asociada más frecuente es la epilepsía (36%). El 7% de los pacientes no pudo ser explorado. El 60% de los pacientes padece caries, el 63% sufre pérdida de dientes y el 2% presenta obturaciones realizadas. El 8% de los pacientes están desdentados totales. La media de índice CAO es 11,66. Conclusión: Los pacientes estudiados son grandes discapacitados y con altas necesidades odontológicas. El tratamiento dental más utilizado en ellos es la exodoncia dental.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the prevalence of oral disease, especially caries and periodontal disease in a population of mentally handicapped persons residing in a care centre, and its relationship with inadequate oral hygiene and consumption of medicines. Setting and participants: One hundred mentally handicapped persons residing in the Care Centre for the Mentally Handicapped (CADP) in Albacete, Spain. Measurements: Age, sex, disability level, underlying diagnosis, associated diseases and ability to communicate, medication, diet, treatment site (clinic or surgery) and odontological data (plaque, tartar, caries, DMF index, gingivitis, periodontitis and others). Results: The mean age was 42.9 years, the youngest patient being 18 years old and the eldest 71 years old. There were 57 men (57%) and 43 women (43%). The disability level was from 70 to 100 with a mean of 91.3. Most of the patients had been diagnosed as mentally retarded (59%), followed by Down's syndrome (11%), cerebral palsy (11%), encephalopathy (11%) and autism (3%). The most frequent associated disease was epilepsy (36%). A dental examination could not be performed on 7% of the patients. Sixty percent had caries, 63% had missing teeth and 2% had fillings. Eight percent of patients were completely endentulous. The mean DMF index was 11.66. Conclusion: The patients studied were severely handicapped and greatly in need of dental care. Tooth extraction was the most common dental treatment applied to these patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
