<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000200003</identifier>
<datestamp>2009-09-28</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Sánchez Barrancos,Ignacio M.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Domínguez Sánchez-Migallón,Pedro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Zamora Martín,Domingo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Iglesias Fernández,Antonio]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[García García,Rafael]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Alhambra García Cervigón,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Román Ruiz del Moral,Ana María]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Martínez Gallardo,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valle Cuerva,Antonio del]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Hipertensión]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Cooperación del Paciente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Factores de Riesgo]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.7 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000200003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Cumplimiento de las Recomendaciones de la Guía SEH/SEC 2007 en Población Hipertensa en un Centro de salud]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Compliance to the 2007 ESH/ESC Guideline in a hypertensive population at a Primary Health Care Centre]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Evaluar la proporción de hipertensos con y sin factores de riesgo cardiovascular añadido que tienen presión arterial controlada, y el seguimiento de la Guía SEH/SEC 2007 por los médicos de un Centro de Salud. Diseño. Estudio observacional descriptivo transversal. Emplazamiento. Zona de Salud Manzanares II. Participantes. Pacientes adultos con Hipertensión Arterial documentada en la historia clínica informatizada, reclutados mediante muestreo sistemático. Mediciones. Antecedentes familiares y personales de factores de riesgo cardiovascular, biometría (edad, sexo, peso, talla, índice de masa corporal), presión arterial, datos analíticos, electrocardiograma y fármacos empelados. Resultados. La proporción de pacientes hipertensos con cifras controladas (< 140/90 mmHg) fue de 50,35% (IC 95%: 48,17-52,54%), siendo significativamente inferior en hombres (47,46%, IC 95%: 44,03-50,89) que en mujeres (52,44%, IC 95%: 49,60-55,28%) (p = 0,01). La proporción de controlados entre los que tienen riesgo añadido fue mayor (56,52 ± 14,40%) que la de aquéllos sin riesgo añadido (49,15 ± 6,41%), sin diferencias entre sexos. El 36,86% de los pacientes con riesgo tomaba estatinas y, de ellos, el 60,92% tenía LDL > 130 mgr/dl. El 32,05% de los hipertensos diabéticos tomaba estatina y antiagregante y, de éstos, el 40% tenía LDL < 100 mgr/dl y el 24,36% HBA1C < 6,5%. Conclusiones. La proporción de hipertensos con cifras de presión arterial controladas fue elevada en relación a otros estudios de nuestro ámbito. Debemos mejorar el seguimiento de la Guía SEH/SEC para el abordaje integral y la calidad de la asistencia a nuestros hipertensos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To determine the proportion of controlled hypertensive patients with and without added cardiovascular risks factors and to evaluate compliance to the 2007 SHE/SEC guidelines by doctors at a Primary Health Care Centre. Design. Observational, descriptive, cross-sectional study. Subjets. Adult patients with documented hypertension in their computerised medical record. Patients were recruited by systematic sampling. Main measurement. Family and personal history of cardiovascular risk factors, biometric (age, sex, weight, height, body mass index), blood pressure, analytical data, electrocardiogram and medication. Results. The percentage of patients with controlled hypertesion (< 140/90 mm Hg) was 50.35% (48.17-52.54%) being lower in males 47,46% (44.03-50.89%) than in females 52.44% ( 49.6-55.28%) with statistical significance (p = 0.01). The percentage of well controlled patients with added risks factor was greater (56.52 +/- 14.4%) than those without added risk factors (49.15 +/- 6.41%), with no differences between sexes. 36.86% with risk factors were taking statins and of this group 60.92% had LDL levels of > 130 md/dl. 32.05% of the diabetic patients with high blood pressure were taking statins and atiaplatelets and 40% of them had LDL < 100mgr/dl and 24.36% had HBA1C < 6.5%. Conclusions. The percentage of patients with controlled hypertension was high compared to other studies in the same setting. We should improve compliance to the ESH/ESC guidelines in order to provide complete, high quality care to our hypertensive patients.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
