<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2015000200002</identifier>
<datestamp>2015-10-01</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Semenova Moratto Vásquez,Nadia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Berbesí Fernández,Dedsy Yajaira]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cárdenas Zuluaga,Natalia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Restrepo Botero,Juan Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Londoño Ardila,Luis Felipe]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Intimidación escolar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Familia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Función familiar]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Socialización]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.8 n.2 2015]]></dc:source>
<dc:date>2015-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2015000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La familia como factor predictor de la intimidación escolar en Antioquia (Colombia)]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[The family as a predictor of bullying in Antioquia (Colombia)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Se realizó una investigación que buscaba determinar la prevalencia de la intimidación escolar en Antioquia y la relación de la función familiar en la aparición de este fenómeno. Diseño del estudio: Estudio transversal comparativo. Participantes: La población de estudio fueron todos los estudiantes matriculados en los grados de 5º a 9º de las instituciones educativas del Departamento de Antioquia durante el año 2013. Para la selección de la muestra final se realizó un muestreo polietápico, para una muestra final total de 3.222 estudiantes. Mediciones principales: Se evaluó la funcionalidad familiar mediante el instrumento APGAR familiar y la prevalencia de la Intimidación escolar a través del cuestionario CIE A abreviado, conformado por tres categorías de evaluación: victimización por intimidación, sintomatología asociada a la Intimidación escolar como ansiedad, depresión, estrés postraumático y también efectos sobre autoestima y, finalmente, el tercer componente, intimidación por respondientes, el cual explora variables sobre formas de violencia por parte de las personas que realizan acciones de intimidación escolar a otros pares. Resultados: El 46 % de los escolares con riesgo alto de bullying, el 43 % con riesgo medio y el 25 % con riesgo bajo, tienen disfunción familiar moderada a grave. A su vez, la disfunción familiar grave está fuertemente asociada con el riesgo de intimidación escolar en los escolares de Antioquia, denotando con ello que los escolares expuestos a disfunción familiar tienen menos estrategias para relacionarse, sin utilizar la agresión. Conclusiones: Las relaciones estrechas entre los miembros de la familia se encuentran fuertemente relacionadas con las estrategias de vinculación, que permiten afrontar situaciones conflictivas en diversos escenarios, entre ellos el de mayor demanda en la vida cotidiana de los adolescentes, como lo es el escolar. Por tanto, con el acompañamiento decidido de la familia, podría pensarse que los niños y adolescentes resuelvan las situaciones de agresión escolar con estrategias diferentes al bullying.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the prevalence of bullying in Antioquia and the relationship of the family role in the development of this phenomenon. Study design: Cross-sectional study. Participants: Students enrolled in grades 5th to 9th of educational institutions in the Department of Antioquia in 2013. The final sample was made through a multistage sampling with a total of 3222 students. Main measures: The family functioning was assessed using the familiar APGAR instrument, and the prevalence of school bullying through the questionnaire CIE A (abbreviated) that consists of three assessment categories: victimization, symptoms associated with school bullying as: anxiety, depression, PTSD and self-esteem, and finally, Intimidation, which explores variables on forms of violence by people performing bullying actions to other pairs. Results: 4% of the students with high risk of bullying, 43% of students with medium risk, and 25% of students with low risk have moderate to severe family dysfunction. At the same time, severe family dysfunction is strongly associated with the risk of bullying at school, meaning that children exposed to family dysfunction have fewer strategies to interact without using aggression. Conclusions: The close relationships between family members are closely related to linking strategies that allow addressing conflicts in different contexts, including the school as the most important in the daily lives of adolescents. Therefore, with the strong support of the family, children and adolescents resolve situations of aggression with strategies different than bullying.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
