<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2013000100002</identifier>
<datestamp>2013-09-04</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Díaz-Grávalos,Gabriel J.]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Palmeiro Fernández,Gerardo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Valiño-López,María Dolores]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Robles-Castiñeiras,Aída]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández-Silva,María Jesús]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Reinoso-Hermida,Santiago]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Casado-Górriz,Inmaculada]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Enfermedad Pulmonar Obstructiva Crónica/Terapia]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Broncodilatadores]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Glucocorticoides]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Adhesión a Directriz]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Calidad de la Atención de Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.6 n.1 2013]]></dc:source>
<dc:date>2013-02-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2013000100002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Adecuación del tratamiento inhalado en pacientes diagnosticados de Enfermedad Pulmonar Obstructiva Crónica]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Suitability of inhaled therapy in patients diagnosed with chronic obstructive pulmonary disease (COPD)]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Valorar la adecuación a las guías clínicas (GOLD) del tratamiento por vía inhalada de los pacientes diagnosticados de Enfermedad Pulmonar Obstructiva Crónica (EPOC). Diseño del estudio: Estudio observacional transversal de indicación-prescripción. Emplazamiento: Atención Primaria en la provincia de Orense. Participantes: Todos los casos de EPOC incluidos en el registro de pacientes crónicos de 28 cupos de 9 Centros de Salud de la provincia de Orense. Mediciones principales: Se determinó: edad, sexo, datos espirométricos, adecuación diagnóstica según resultados espirométricos y tratamiento farmacológico por vía inhalada (anticolinérgicos de larga duración, corticoides inhalados, beta-2 de larga duración y beta-2 de corta duración). Resultados: Eran varones 297 (77,7%) casos, con una media de edad de 77,0 (DE 11,0) años. El índice VEF1/CVF estaba registrado en 174 (45,5%) pacientes, siendo menor de 0,7 en 138 casos (36,1%), y figurando el VEF1 en 125 casos (90,6%). Fueron clasificados como Graves o Muy graves 71 pacientes (56,8%). El tratamiento era conforme a las recomendaciones en el 26,4% de los casos. En el 19,2% era incorrecto por defecto y en el 54,4% por exceso de medicación, relacionado fundamentalmente con el uso de corticoides inhalados, que estaban correctamente indicados en el 9% de los casos. No existían diferencias en el uso de fármacos en asociación en función de la gravedad de la EPOC. Conclusiones: En la terapia de la EPOC con fármacos inhalados existe una baja adecuación a los criterios recomendados en las principales guías de práctica clínica, sobre todo en el uso de corticoides.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To assess the compliance of inhaled therapy in patients diagnosed with chronic obstructive lung disease to clinical guidelines (GOLD). Design: Indication/prescription cross-sectional observational study. Location: Primary care in the province of Orense. Participants: All cases of COPD included in the register for 28 chronic patients in 9 health centres in the province of Orense. Main Surveyed Data. The following were determined: age, sex, spirometric data, adjustment of diagnosis based on spirometric results, and inhaled drug therapy (long-acting anticholinergics, inhaled corticosteroids, long-acting beta-2 and short-acting beta-2). Results: 297 cases (77.7%) were male, with an average age of 77.0 years. The FEV1/ FVC ratio was registered in 174 (45.5%) patients. It was lower than 0.7 in 138 cases (36.1%) and FEV1 appeared in 125 cases (90.6%). 71 patients (56.8%) were classified as severe or very severe. The treatment was in accordance with recommendations in 26,4% of the cases. In 19.2% it was incorrect by default and in 54.4%, through over-medication, related primarily to the use of inhaled corticosteroids, which were correctly indicated in 9% of cases. There were no differences in the use of associated drugs based on the severity of the COPD. Conclusions: In COPD therapy with inhaled drugs, there is a low level of compliance with criteria recommended in the main clinical practice guidelines, especially regarding the use of corticosteroids.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
