<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2008000200005</identifier>
<datestamp>2008-11-05</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arias López,Isabel]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Cabrerizo Martínez,José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Franco Valero,Julia]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[León Martín,Antonio Alberto]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Obesidad]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Niño]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.4 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2008000200005</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Estudio epidemiológico de la Obesidad y el Sobrepeso en una población pediátrica de medio rural de Castilla-La Mancha]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Epidemiological study of obesity and excess weight in a pediatric population in a rural setting in Castilla-La Mancha]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Conocer la prevalencia y la evolución de la obesidad y el sobrepeso en la población pediátrica de nuestro medio de trabajo y si factores como la edad, sexo o hipertensión arterial están asociados a la obesidad/sobrepeso. Diseño y participantes: Se realizó un estudio retrospectivo de seguimiento de una cohorte de todos los niños nacidos en 1992 en la Zona Básica de Salud de Calzada de Calatrava (n = 92). Las fuentes utilizadas fueron las historias clínicas, recogiéndose las siguientes mediciones: peso, talla e IMC de cada paciente en la revisiones correspondientes a recién nacido, 2 años, 6-7 años, 10-11 años y 14-15 años, más tensión arterial de las dos últimas revisiones. Resultados: La prevalencia de Obesidad en nuestra población a los 14 años fue de 9,8% según criterios de Cole¹ et al y de 18,3 % según criterio de Hernández² et al. Respecto a la alteración en 1ª toma de tensión arterial durante la revisión de los 11 y 14 años, encontramos una relación estadísticamente significativa entre padecer hipertensión arterial y obesidad a los 14 años. Conclusiones: Con nuestro estudio hemos comprobado que en nuestra población se está produciendo un aumento alarmante de obesidad y sobrepeso, al igual que se refleja en las publicaciones consultadas. La condición de obesidad infantil puede favorecer la presencia de otros factores de riesgo cardiovascular como la hipertensión. Creemos que la obesidad y el sobrepeso son un problema real e instaurado en la población española.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the prevalence and trends in obesity and excess weight in the pediatric population in our work setting and whether factors such as age, sex or blood pressure are associated with obesity/excess weight. Design and participants: A retrospective follow up study was carried out on a cohort of all the children born in 1992 in the Basic Health Area of Calzada de Calatrava (n = 92). The sources used were clinical records, and the following measurements were recorded: weight, height and BMI for each patient in the check ups carried out at birth, 2 years, 6-7 years, 10-11 years and 14-15 years, and blood pressure in the last two check ups. Results: The prevalence of obesity at 14 years old in our population was around 9.8% according to criteria of Cole¹ et al and 18.3 % according to the criteria of Hernandez² et al. With regards the alteration in blood pressure at the first measurements, during the 11-year and 14-year check ups, we found a statistically significant association between high blood pressure and obesity at 14 years old. Conclusions: With our study we have shown there to be an alarming increase in obesity and excess weight in our population, in accordance with the literature consulted. Childhood obesity can also favour other cardiovascular risk factors such as high blood pressure. We consider that obesity and excess weight are a real and established problem in the Spanish population.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
