<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2008000200002</identifier>
<datestamp>2008-11-05</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Tardáguila Lobato,Mª del Pilar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Méndez Pérez,Carmen Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Torres Vélez,José Carlos]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Méndez García,Teresa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Benito Martín,Beatriz]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lopez de Castro,Francisco]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Participación del Paciente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Relaciones Médico-Paciente]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Servicios Médicos de Urgencia]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.4 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2008000200002</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La Información al paciente y su participación en la Toma de Decisiones en las Urgencias de Atención Primaria]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Patient's information and participation in decision making in the emergency service in primary care]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Analizar la información facilitada al paciente o a su familia, la información solicitada por el paciente y la participación de éste en la toma de decisiones en urgencias de Atención Primaria. Diseño: Estudio observacional descriptivo, basado en la observación directa de consultas y entrevista telefónica posterior. Emplazamiento: Urgencias de Atención Primaria. Participantes: Usuarios de los Servicios de Urgencias de varios Centros de Salud de la Provincia de Toledo. Mediciones principales: Datos de filiación, presencia o no de acompañante, actitud o grado de preocupación, información suministrada por el médico y/o solicitada por el paciente, valoración de la participación del paciente en la toma de decisiones. Resultados: En el 100% de los casos el médico proporcionó alguna información; la más frecuente sobre tratamiento (83,4%) y diagnóstico (80,1%); la menos sobre pronóstico (23,8%) y complicaciones (25,2%). Un 25,2% de los pacientes no solicitó ninguna información. De éstos, el 17,6% consideró posteriormente como insuficiente la información recibida. Sólo el 27,2% fue invitado por el médico a participar en la toma de decisiones y sólo un 23,8% solicitó directamente algún tratamiento o derivación al hospital. El trato recibido fue considerado adecuado por el 95% de los pacientes. El grado de preocupación declarado pasó de 6,1 (llegada) a 3,4 (salida) [escala 1-10]. Conclusiones: La información facilitada en Urgencias parece suficiente, aunque mejorable en algunos aspectos. Igual de satisfactoria parece ser la atención prestada. La participación del paciente en la toma de decisiones es aún escasa.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To study the information given to the patient or their family, the information requested by the patient and his/her participation in the decisions made in the emergency service of Primary Care. Design: Descriptive observational study based on direct observations in clinics and subsequent telephone interview. Setting: Primary Care Emergency Service. Participants: Users of the Emergency Services in several Primary Care Centres in the Toledo Province. Main measurements: Personal details, accompanied or not, attitude or degree of concern, information provided by the doctor and/or requested by the patient, evaluation of the patients' participation in decision making. Results: The doctor provided some information in 100% of cases; most frequently about treatment (83.4%) and diagnosis (80.1%); and least often about prognosis (23.8%) and complications (25.2%). A total of 25.2% of patients did not request any information. Of these, afterwards 17.6% considered that they had received too little information. Only 27.2% were invited by the doctor to take part in making decisions; while only 23.8% directly requested some treatment or referral to the hospital. The treatment received was considered suitable by 95% of patients. The patients degree of concern decreased from 6.1 (on arrival) to 3.4 (on discharge) [scale 1-10]. Conclusions: It appears that sufficient information is provided in the emergency department and that the healthcare provided is also satisfactory. Patients still participate very little in decision making.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
