<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000200007</identifier>
<datestamp>2010-10-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Arévalo Tovar,Luisa Leonor]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz Caballero,Antonio José]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González Martínez,Farith Damián]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Simancas Pallares,Miguel Angel]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Consumo de Bebidas Alcohólicas]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Salud Pública]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Estudiantes Universitarios]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000200007</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Consumo de Bebidas Alcohólicas y factores relacionados en Estudiantes de Odontología]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Alcohol consumption and related factors in dental students]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Describir el consumo de bebidas alcohólicas entre estudiantes de Odontología de una universidad pública y evaluar su relación con variables sociodemográficas. Diseño. Estudio observacional de corte transversal. Emplazamiento. Municipio de Cartagena de Indias, Colombia. Participantes. Se obtuvo una muestra de 153 estudiantes que cursaban entre primero y décimo semestre, a través de un muestreo probabilístico proporcional al tamaño de cada grado. Mediciones principales. Se completó un cuestionario estructurado con las siguientes variables: consumo de bebidas alcohólicas, preferencias por el tipo de bebida, grado de bebedor, motivos del consumo, consecuencias y afectación de la integridad física. El análisis se realizó en el programa STATA X versión para Windows 10.0, a partir de odds ratios con intervalos de confianza del 95% y un análisis multivariable a través de regresión logística. Resultados. A partir de 153 participantes, se obtuvo una prevalencia del consumo de alcohol del 86,7 %, siendo mas frecuente el consumo los fines de semana (55,5 %) y la consecuencia más frecuente fue el deterioro de las relaciones familiares en el 47,8 %. En cuanto a las relaciones con variables sociodemográficas, al ajustar por edad, las de mayor fuerza fueron la procedencia y el género. Al ajustar por género, los estudiantes de zonas urbanas tuvieron cinco veces mayor probabilidad de consumo. Conclusiones. Los estudiantes de odontología de esta población presentan un consumo alto de bebidas alcohólicas, introduciendo esté hábito en su realidad y utilizándolo como mediador social en los eventos estresantes que la rodean.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. Describe alcohol consumption among dental students and to evaluate its relationship with sociodemographic variables. Design. Cross-sectional observational study. Setting. The town of Cartagena de Indias - Colombia. Participants. We obtained a sample of 153 dental students between first and tenth semester, through a probabilistic sampling proportional to the number of individuals in each grade. Main measurements. Was used a structured survey with the following variables, alcohol consumption, frequency and preferences for the type of drink, beverage choice, reasons for consumption, consequences and disruption of physical integrity. The statistical analysis was performed in STATA X® program for Windows version 10.0, from odds ratios with confidence levels of 95% and multivariate analysis through logistic regression. Results. With 153 participants, we obtained a prevalence of alcohol consumption was 86.7%, with more frequent consumption on weekends (55.5%) and the most frequent consequences of alcohol drinkers was the deterioration of family relationships with 47.8 %. With regard to relations with sociodemographic variables, adjusting for age, the largest associations were the urban or rural origin and gender. After adjusting for gender, urban students were five times more probablility of consumption. Conclusions. Dental students in this survey consume with high frequency alcoholic beverages, bringing this to its reality and using it as a conductive in the stress moments.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
