<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2009000300003</identifier>
<datestamp>2010-04-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Córdoba Fernández,Justa]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Asistencia Pública]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Práctica Privada]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Satisfacción del Paciente]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.8 2009]]></dc:source>
<dc:date>2009-10-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2009000300003</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Tipo de Asistencia Sanitaria (pública o privada) elegida por los funcionarios de Albacete: Valoración de su grado de satisfacción]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Type of Healthcare (public or private) preferred by public employees in Albacete: Assessment of their degree of Satisfaction]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo. Conocer las razones que llevan a los funcionarios a elegir, de forma mayoritaria, la asistencia sanitaria privada y analizar la situación de este colectivo en la provincia de Albacete valorando su grado de satisfacción. Diseño. Análisis de datos secundarios y estudio transversal de una muestra de funcionarios docentes no universitarios de Albacete capital. Emplazamiento. Centros docentes no universitarios de la capital. Mediciones principales Encuesta anónima mediante cuestionario enviado por correo a los Centros docentes con ítems sobre el tipo de asistencia sanitaria, razones que influyen en su elección y grado de satisfacción. Resultados. El análisis de datos secundarios corrobora que en 2007, en la provincia de Albacete, los funcionarios eligen mayoritariamente la asistencia privada, con valores que superan la media regional (82,5 %) y nacional (85,4 %). El análisis de las encuestas muestra que los aspectos más valorados en un sistema sanitario son la rapidez, el equipamiento y la posibilidad de elegir tanto centro asistencial como facultativo. Los profesores no universitarios eligen la asistencia pública (17,7%) en mayor porcentaje que el resto de funcionarios (8,7%). No se observan diferencias significativas (p=0,728) en el grado de satisfacción respecto al tipo de asistencia sanitaria. Conclusiones. A la hora de elegir uno u otro sistema sanitario se valora en primer lugar la libertad para elegir centro y facultativo, y en segundo lugar el equipamiento. Los principales motivos que les llevarían a elegir de forma definitiva la asistencia pública serían la desaparición de las listas de espera y la libertad de elección. Las principales mejoras que deberían acometer las entidades privadas son aumentar el número de especialistas y su cualificación. Los aspectos negativos que destacan en la asistencia pública son la lentitud y la masificación, siendo el aspecto mejor valorado el equipamiento y la cualificación del personal sanitario.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective. To determine why the majority of public employees working in the province of Albacete, prefer private healthcare and to assess their degree of satisfaction. Design. Analysis of secondary data and cross-sectional study in a sample of non-university state school teachers in Albacete. Setting. Non-university teaching centres in the province of Albacete, Spain. Main measurements. Anonymous survey by means of a questionnaire sent by post to the Teaching centres. The questionnaire contains items on the type of healthcare preferred, factors that influence choice and degree of satisfaction. Results. Analysis of the secondary data confirmed that in 2007, in the province of Albacete, the majority of public employees preferred private healthcare. The values exceeded the regional mean (82.5%) and the national mean (85.4%). The analysis of the surveys revealed that the most valued aspects of a healthcare system are speed, facilities and the possibility of choosing both the healthcare centre and the doctor. A higher percentage (17.7%) of non-university teachers preferred public healthcare than the rest of the public employees (8.7%). There were no statistically significant differences (p=0,728) in degree of satisfaction between the 2 types of healthcare. Conclusions. When choosing one system or the other, freedom to choose the centre and the doctor is valued first, followed by facilities. The main incentives that would encourage the participants to choose public healthcare would be the elimination of waiting lists and freedom of choice. The main improvements that should be made to the private entities are increasing the number of specialists and their qualifications. The most negative aspects of public healthcare are slowness and overcrowding, whilst the facilities and the qualifications of the healthcare staff were the most valued aspects.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
