<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2008000200004</identifier>
<datestamp>2008-11-05</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Díaz-Campo García-Carpintero,Yolanda]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Díaz-Campo García-Carpintero,Cristina]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Puerma Castillo,Carmen]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Viedma Lloreda,Mª Nieves]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Aulet Ruiz,Alberto]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Lázaro Merino,Eloisa]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Fernández Rodríguez,Olga Mª]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Trastornos del Sueño]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Empleos en Salud]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Atención Primaria de Salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.2 n.4 2008]]></dc:source>
<dc:date>2008-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2008000200004</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[La calidad del sueño en los profesionales sanitarios de dos Áreas de Salud de Castilla-La Mancha]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Sleep quality in healthcare professionals in two health areas in Castilla-La Mancha]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Conocer las características del sueño en profesionales de atención primaria y su relación con la atención continuada y con la actividad asistencial. Diseño: Estudio multicéntrico, descriptivo y transversal mediante cuestionario anónimo autocumplimentado. Emplazamiento: Áreas de Toledo y Alcázar de San Juan. Participantes: Médicos de familia y profesionales de enfermería. Mediciones principales: Variables sociodemográficas, de la actividad asistencial y de las características del sueño. Resultados: Contestaron 281 profesionales, con una edad media de 41,27 años (DE 8,76). La proporción de hombres fue del 37,7%, de médicos el 37,9% y de los que realizaban guardias el 72,2%. Refirieron trastornos del sueño el 31,7% (IC95%: 26,65-38,46), sin diferencias significativas respecto a la realización de guardias, al sexo (31,6% hombres vs 31,2% mujeres) ni a la profesión (29,7% médicos vs 32,7% enfermeros). Para un 72,5% estos trastornos influían en su actividad habitual y para el 55,6% en su conducta. Entre los profesionales que realizaban guardias, un 18,8% tomaba estimulantes durante ellas (sin diferencias por sexo ni profesión) y el 5,5% relajantes, más los médicos que enfermería (10,7% vs 1,7%; X² 7,66; p<0,01). El 47,7% refirió haber cometido errores postguardia, más los médicos (65,1% vs 34,8%; X² 17,7, p<0,001) y los varones (57,8% vs 39,4%; X² 6,63, p<0,05). Un 29,6% había sufrido algún accidente postguardia, siendo mayor en enfermería (21,2% vs 35%; X² 4,57; p<0,05). Para un 76,1% fue peor el trato a los pacientes postguardia. Conclusiones: La prevalencia de trastornos del sueño encontrada es similar a la de la población general. Las guardias no parecen asociarse a dichos trastornos, pero sí podrían relacionarse con una peor calidad asistencial y un aumento de los riesgos.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To determine the characteristics of sleep patterns of primary health care professionals and their relation to continous medical attention and health care. Design: This is a multicenter, descriptive, cross-sectional study, consisting of a questionnaire completed by the participants. Setting: Toledo and Alcazar de San Juan health areas. Participants: General practitioners (GPs) and nurses. Main measurements: Sociodemographic, health care and characteristic sleep factors. Results: 281 professionals answered the questionnaire. Average age: 41.27 years (SD 8.76). 37.7% were men; 37.9% GPs; 72.2% were on duty. 31.7% reported that they have sleep disorders (CI 95% 26,65-38,46) irrespective of shift work, sex (31.6% men vs 31.2% women) or occupation (29.7% GPs vs 32.7% nurses). For 72.5% these sleep disorders influenced their daily activity and for 55.6% it influenced their behaviour. Of the professionals who were on duty, 18.8% took stimulants while doing shiftwork (there was no difference in sex or occupation) and 5.5% took sleeping pills, more GPs than nurses (10.7% vs 1.7%; X² 7.66; p<0.01). A total of 47.7% said that they have made errors when they come off duty, more GPs (65.1% vs 34.8%;X² 17.7, p<0.001) and men (57.8% vs 39.4% ; X² 6.63, p<0.05). A total of 29.6% had had an accident after a night shift. This was more frequent among nurses (21.2% vs 35%; X² 4.57; p<0.05). 76.1% admitted having a worse behaviour towards patients after having been on a shift. Conclusions: The prevalence of sleep disorders is similar to those of the general population. Shiftwork does not seem to increase these disorders, although they could be associated with a poorer quality of medical care and an increase of risk factors.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
