<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1699-695X2010000200017</identifier>
<datestamp>2010-10-06</datestamp>
<setSpec>1699-695X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Pérez-Romero,Javier Lucas]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Hernández Fernández,Francisco]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Perona Moratalla,Ana Belén]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ayo Martín,Oscar]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Ortega Rubio,María Elena]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[Encefalopatía de Wernicke]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[Tiamina]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Sociedad Castellano-Manchega de Medicina de Familia y Comunitaria]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Revista Clínica de Medicina de Familia  v.3 n.2 2010]]></dc:source>
<dc:date>2010-06-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1699-695X2010000200017</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Síncopes de Repetición como presentación de Encefalopatía de Wernicke-Korsakov]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Repeated syncope as a sign of Wernicke-Korsakoff Syndrome]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[La encefalopatía de Wernicke-Korsakov (EWK) es un cuadro neuropsiquiátrico agudo que cursa con la clínica clásica de paresia oculomotora, nistagmus, ataxia y alteraciones mentales. Se produce de forma secundaria a un déficit de tiamina (vitamina B1) y se da con frecuencia en alcohólicos crónicos, desnutrición, diálisis y otros desórdenes sistémicos. En ocasiones puede cursar con síntomas atípicos, lo que retrasa de forma significativa el diagnóstico. Presentamos el caso de un varón de 61 años, no bebedor y sin antecedentes de vómitos, que consulta en varias ocasiones por una clínica inespecífica, consistente en varios episodios de pérdida transitoria de conocimiento, acompañada de malestar general y parestesias difusas. Con la evolución del proceso aparecieron los síntomas típicos de esta entidad, así como la afectación de la memoria, produciendo un síndrome amnésico de Korsakov. La ausencia de los antecedentes típicos contribuyó al retraso diagnóstico. Tras confirmar el diagnóstico, se procedió a un estudio etiológico completo, sin encontrar ningún factor subyacente. El tratamiento con tiamina parenteral produjo la recuperación parcial del cuadro. Aunque el diagnóstico de esta entidad es fundamentalmente clínico, es preferible recurrir a pruebas diagnósticas para confirmarlo, como el análisis de vitamina B1 en suero y especialmente la Resonancia Magnética craneal (RM), que muestra hallazgos característicos. Además es necesario realizar un adecuado estudio etiológico. Su diagnóstico precoz es fundamental para evitar secuelas neurológicas.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Wernicke-Korsakoff syndrome (WKS) has neuropsychiatric signs and symptoms and typically presents with ophthalmoparesis, nystagmus, ataxia and mental disturbances. It results from a lack of thiamine (vitamin B1) and often occurs in chronic alcoholics, people with malnutrition, on dialysis or with other systemic disorders. It may also develop with atypical symptoms, which can considerably delay diagnosis. We present a case of a 61 year old man, non-drinker with no history of vomiting, who came to the primary care centre on several occasions due to several episodes of temporary loss of consciousness accompanied by general malaise and diffuse paraesthesia. Typical symptoms began to appear as the syndrome developed, such as memory loss producing Korsakoff's amnesia. The lack of a typical history contributed to a delayed diagnosis. After confirming the diagnosis, a complete aetiological study was conducted that did not reveal any underlying factor. Parenteral thiamine produced partial recovery. Although diagnosis is mainly by clinical impression, diagnostic tests should be conducted such as analysis of vitamin B1 in serum and especially Magnetic Resonance Imaging (MRI) which reveals characteristic signs. An aetiological study should also be conducted. Early diagnosis is essential in order to prevent neurological sequela.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
