<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<scielo-document>
<record>
<header>
<identifier>oai:scielo:S1988-348X2014000300006</identifier>
<datestamp>2015-03-03</datestamp>
<setSpec>1988-348X</setSpec>
</header>
<metadata>
<oai-dc:dc xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:oai-dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
<dc:creator><![CDATA[Figueroa-Martín,Laura]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Duarte-Clíments,Gonzalo]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[González-Pérez,Teodoro]]></dc:creator>
<dc:creator><![CDATA[Rufino-Delgado,Trinidad]]></dc:creator>
<dc:subject><![CDATA[salud bucal]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[anciano]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[cuidado dental para ancianos]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[diagnóstico de enfermería]]></dc:subject>
<dc:subject><![CDATA[evaluación en salud]]></dc:subject>
<dc:publisher><![CDATA[Martín Rodríguez Álvaro]]></dc:publisher>
<dc:source><![CDATA[Ene  v.8 n.3 2014]]></dc:source>
<dc:date>2014-01-01</dc:date>
<dc:type>journal article</dc:type>
<dc:format>text/html</dc:format>
<dc:identifier>http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1988-348X2014000300006</dc:identifier>
<dc:language>es</dc:language>
<dc:title xml:lang="es"><![CDATA[Hacia la mejora de la salud bucodental del anciano: valoración y diagnóstico enfermero]]></dc:title>
<dc:title xml:lang="en"><![CDATA[Towards improving oral health of the elderly: nursing assessment and diagnosis]]></dc:title>
<dc:description xml:lang="es"><![CDATA[Objetivo: Identificar las preguntas clave para valorar la salud bucodental del anciano, cuestionarios disponibles en nuestro medio, y diagnósticos de enfermería relacionados. Método: Revisión sistemática de la literatura con búsqueda en Biblioteca Virtual de Salud, Medline, Cochrane Library, Joanna Briggs Institute, Cuiden, INHATA y BiblioPro. Análisis de contenido de valoraciones enfermeras específicas y cuestionarios disponibles en nuestro medio. Selección de diagnósticos de enfermería relacionados mediante método Delphi. Resultado: Se encuentran 1949 artículos, se seleccionan 10. En nuestro medio se utiliza la propuesta de valoración de Gordon y la contenida en la historia clínica informatizada en Atención Primaria de Canarias, Drago-AP. Entre los cuestionarios que exploran la salud bucodental el OHIP-SP (Oral ImpactProfile- Spanish) se muestra como el más completo en constructo. A juicio de expertos, hay 29 diagnósticos enfermeros que guardan relación con la salud bucodental de los ancianos, de los cuales, 15 muestran correspondencia con apartados valorados en el OHIP-SP tras la revisión de las características definitorias. Conclusiones: Identificamos 5 preguntas clave, exploración, cuestionarios y 29 diagnósticos relacionados, de los cuales 14 amplían el cuestionario. Con estas herramientas se puede diseñar un plan de actuación dirigido al logro de resultados de salud bucodental en el anciano, y así, realizar cuidados destinados a la mejora de este aspecto de salud con amplia repercusión sobre la calidad de vida y la salud general.]]></dc:description>
<dc:description xml:lang="en"><![CDATA[Objective: To identify the key questions to assess the oral health of the elderly, the questionnaires available in our environment for this assessment, and related nursing diagnoses. Method: A systematic review of the literature with a search performed with Biblioteca Virtual de Salud, Medline, Cochrane Library, Joanna Briggs Institute, Cuiden, INHATA and BiblioPro. Analysis of contents of Nursing specific assessments and questionnaires available in our environment. Nursing diagnoses related selected through Delphi method. Result: 1949 are finded, 10are selected. In our environment the proposal of the Marjory Gordon's assessment and the valuation of the clinical history used in primary care Canaries, Drago-AP are applied. Among the questionnaires to explore the oral health, OHIP- SP (Oral Impact Profile- Spanish) is showed as the most complete construct. According to experts, there are 29 nursing diagnoses relevant to the oral health of older people, of which 15 show correspondence with items of the questionnaire OHIP- SP after the revision of the defining characteristics. Conclusion: We identified 5 key questions, exploration, questionnaires and 29 diagnoses related, which 14 extend the questionnaire. With these tools it can be designed an action plan directed to the achievement of oral health results on the elderly, and, by that, take care due to improve in this healthy aspect with abroad repercussion about the quality of life and health in general.]]></dc:description>
<dc:rights>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/</dc:rights>
</oai-dc:dc>
</metadata>
</record>
</scielo-document>
